貯水池

大学１回生の秋だった。

その頃の僕は、以前から自分にあった霊感が、じわじわと染み出すようにその領域を広げていく感覚を、半ば畏れ、また半ばでは、身の震えるような妖しい快感を覚えていた。

霊感はより強いそれに触れることで、まるで共鳴しあうように研ぎ澄まされるようだ。

僕とその人の間には、確かにそんな関係性があったのだろう。

それは、磁石に触れた鉄が着磁するのにも似ている。

その人はそうして僕を引っ張り上げ、また、その不思議な感覚を持て余すことのないように、次々と消化すべき対象を与えてくれた。

信じられないようなものをたくさん見てきた。

その中で危険な目にあったことも数知れない。

その頃の僕には、その人のやることすべてが面白半分の不謹慎な行動に見えもした。

しかしまた一方で、時折覗く寂しげな横顔に、その不思議な感覚を共有する仲間を求める、孤独な素顔を垣間見ていたような気がする。

もう会えなくなって、夕暮れの交差点、テレビのブラウン管の前、深夜のコンビニの光の中、ふとした時に思い出すその人の顔は、いつも暗く沈んでいる。

勝手な感傷だとわかってはいても、そんな時僕は、何か大事なものをなくしたような、とても悲しい気持ちになるのだった。

「貯水池の幽霊？」

さして面白くもなさそうに、胡坐をかいて体を前後左右に揺する。

それが師匠の癖だった。あまり上品とは言えない。

師匠と呼び始めたのはいつからだっただろうか。オカルトの道の上では何一つ勝てるものはない。

しかし、恐れ入ってもいなかった。貶尊あい半ばする微妙な呼称だったと思う。

「そうです。夕方とか夜中にそこを通ると、時々立ってるんですよ」

その日、僕は師匠の家にお邪魔していた。

築何十年なのか聞くのも怖いボロアパートで、家賃は１万円やそこららしい。

部屋の中に備え付けの台所から、麦茶を沸かす音がシュンシュンと聞こえている。

「近くに貯水池なんてあったかな」

「いや、ちょっと遠くなんですけど。バイト先からの帰り道なんで」

行きには陽があるせいか出くわしたことはない。

「高校のプール１０コ分くらいの面積に、周囲には土の斜面があって、その周りをぐるっと囲むようにフェンスがあります。自転車をこぎながらだと、貯水池は道路から見下ろすような格好になって、行きにはいつもなんとなくフェンスのそばに寄って、水面を眺めながら通り過ぎてます。それが結構高いフェンスなんですけど、帰りにそのこっち側、道路側に時々出るんですよ」

はじめは人がいると思って避けて通ろうとしたのだが、横切る瞬間の嫌な感覚は、これまで何度も経験した独特のものだった。

それは黒いフードのようなものを頭からかぶっていて、男か女かも判然としない。

ただ、足元にはいつも水溜りが出来ていて、フードの裾からシトシトと水が滴っている。晴れた日にもだ。

『関わらないほうがいい』

それは信じるべき直感だったが、かといって道を変えるほど素直でもなかった。

それからは、バイト帰りには必ず道の反対側を通るようにしている。

といっても、１車線のあまり広いとはいえない道なので、嫌が応にも横目で見る形ですれ違うことになる。

気分が良いはずはない。

一度師匠をけしかけてみようと虫の良いことを思いついたのだが、どうやらあまり琴線に触れる内容ではなかったようだ。

正直にナントカシテと言うのも情けない。

少しがっかりしながら、３回に１回くらいは向こう側に出ることもあると付け加えた瞬間、師匠の体の揺れがピタリとおさまった。

「なんて言った？」

「いや、だから、フェンスのこっち側の時と、向こう側の時があるって話です。立ち位置が」

師匠は首を捻りながら「へぇえ」と言った。

僕は大学の授業で習っている中国語のピンインのようだと、見当違いなことを思った。

第四声だったか。下がって上がるやつ。

「物理的な実体を持たない霊魂にとって、フェンスという障害物なんてあってもなくても同じだから、こっちか向こうかなんて、大した違いはなさそうに思えるかも知れないけど……実体を持たないからこそ、“ウチ”か“ソト”かっていうのは不可逆的な要素なんだ。場についてる霊にとっては特にね」

だから地縛霊って言うんだ。

師匠はようやく乗り気になったようで、声のトーンが上がってきた。

「なにかあるね」

体の揺れの代わりに、左目の下を触る癖が顔を出した。そこには薄っすらとした切り傷の跡がある。

興奮してきた時には、なぜか少し痒くなるらしい。何の傷かは知らない。

じっと見ていた僕に気づいて、師匠は「嫁にもらってくれるか」と冗談めかして言う。

とにかく、その貯水池に夜になったら行ってみようということになった。

しかし、僕にとっては思った通りの展開だと、手放しで喜ぶわけにはいかない。

なにか得体の知れない不気味な気配が、貯水池の幽霊の話から漂い始めているような気がしていた。

そのあと、師匠が作った夕飯のご相伴に預かったのだが、これが酷い代物で、なにしろ５００グラム１００円のパスタ麺を茹でて、その上に何かの試供品でもらったという、聞いたこともないフリカケをかけただけという、料理とも言えないようなものだった。

「毎日こんなものを食べてるんですか」と訊くと、「今はダイエット中だから」という真贋つきかねる回答。

家賃も安いし、一体何に金をつかっているのやらと、余計な詮索をせざるを得なかった。

あっという間に食べ終わってしまい、師匠は水っ腹でも張らすつもりなのか麦茶をがぶ飲みし、トイレが近くなったようだった。

「僕もトイレ借ります」と言って、戻ってきた師匠と入れ違いに部屋を出る。

このクラスのアパートだとトイレは普通、共有なのだろうが、なぜかここには専用のトイレがある。

ただし、一度玄関から外に出ないと行けないという欠陥を持っていた。

生意気に洋式ではあったが、これがおもちゃのようなプラスチック製で、なるほど、ダイエットでもしていないと、いつかぶち壊れそうな普請だった。

便座を上げて用を足しながら、冬は外に出たくないだろうなあと、すでに秋も半ばというほのかな肌寒さに、しばし思いを馳せた。

戻ってくると師匠が上着をまとって、「さあ行くか」と立ち上がった。

「雨、降りそうですよ」

「うん。車で行こう」

師匠の軽四に乗り込んだ時には、日はすっかり暮れていた。

そして走り出して１００メートルと行かないうちに、フロントガラスを雨の粒が叩き始める。

「稲川淳二でも聞こう」

カーステレオからカツゼツの悪い声が流れてくる。

師匠は完全に稲川淳二をギャグとしてとらえていて、気分が沈みがちな時には、その怪談話をケラケラ笑いながら聞き流してドライブする、というのが常だった。

僕はその頃、まだ稲川淳二を笑えるほどスレてはいなく、その独特の口調による怪異の描写に少しゾクゾクしながら、助手席で大人しくなっていた。

雨の降り続く中を車は走り、やがて貯水池のある道路にさしかかった。

師匠はギアを２速に落とし、２メートルあまりの高さのフェンスを左手に見ながらそろそろと進む。

雨が車の窓やボンネットに跳ねる音と、ワイパーがガラスを擦るキュッキュッという音がやけに大きく響き、僕は少し心細くなってきた。

「あれかな」

師匠の声に視線を上げると、車のライトに反射する雨粒の向こうに人影らしきものが見えた。

だんだんと近づくにつれ、それがフェンスの向こう側にいることに気づく。

近くに民家もなく、人通りもない。

そこに雨の中、まして夜に一人で貯水池に佇んでいる人影が、まともな人間だとは思えない。

少なくとも僕の良く知る世界のおいては。

さらにスピードを落として車は進む。

そしてあと１０メートルという距離に来た時、意表を突かれることが起こった。

そのフードをすっぽりとかぶった人影が、右手を挙げたのである。

まるで『乗せてくれ』と言いたいかのように。

僕の知る世界において馴染みのある仕草に一瞬混乱し、次に起こった思いは、乗せてあげないといけないという、至極当然の人間心理だった。

雨の中、困っている人がいたら、たとえタクシーでなくとも乗せてあげるだろう？

その、一見すると正しいように見える着想を口にしたとたん、次の瞬間師匠の一言に掻き消された。

「あれはヤバイ」

緊迫した声だった。

クラッチを踏んでバックするべきか刹那の迷いのあとで、師匠の足は全開でアクセルを踏み込んでいた。

背もたれに押し付けられるような加速に息を詰まらせ、心臓がしゃっくりあげる。

「どうしたんですか」

ようやくそれだけを言うと、助手席の窓から右手を挙げたままの黒い人影が、フェンスの向こうに立っている姿が一瞬見えて、そしてすぐに後方へ飛び去って行った。

顔も見えない相手と、なぜか目が合ったような気がした。

「雨に濡れて途方にくれてるヒトが、なんでフェンスの向こう側にいるんだ。人間じゃないんだよ！」

そんな言葉が師匠の口から迸った。

フェンスは高い。上部には鉄条網もついている。

そして貯水池に勝手に入り込めないように、唯一の出入り口は錠前に固く閉ざされている。

その向こう側に車に乗せて欲しい人がいるはずは、確かにないのだった。

そんな当然の思考を鈍らされ、僕一人ならそのまま確実に心の隙につけこまれていた。

ゾッとする思いで、呆然と前方を見るほかはなかった。

しかし、すぐに気を奮い立たせ後ろを振り返る。

リアウインドの向こうは暗い闇に閉ざされ、もう何も見えない。

そう思った瞬間に、なんとも言えない悪寒が背筋を走り、視線が後部座席のシートにゆっくりと落ちた。

表面が水で濡れてかすかに光って見える。

女が忽然と車中から消える濡れ女という怪談が頭をよぎり、つい最近読んだのは、あれは遠藤周作の話だったかと思考が巡りそうになったが、脊髄反射的に出た自分の叫び声に我に返る。

「乗せてなんかいないのに！」

僕の言葉に、師匠も首を捻って後部座席を一瞥する。

そして、ダッシュボードから雑巾を取り出したかと思うとこちらに放り、「拭いといて」と言った。

唖然としかけたがすぐに理性が反応し、座席を倒して、腫れ物に触るような手つきで後部座席のシートの水を拭き取ると、師匠の顔を見て頷くのを確認してから、手動でくるくるとウインドガラスを下げ、開く時間も惜しんで、わずかな隙間から外へとその雑巾を投げ捨てた。

まだ心臓がドキドキしている。

手についた少量の水分を、おぞましい物であるかのようにジーンズの腿に擦り付ける。

車はすでに対向車のある広い道に出ている。それでも嫌な感覚は消えない。

動悸が早くなったせいか、車のフロントガラスが曇りはじめた。

「これはちょっと凄いな」

師匠の口調はすでに冷静なものに戻っている。

しかし、その言葉の向かう先を見て、僕の心臓は再び悲鳴をあげる。

フロントガラス一面に、手の平の跡が浮かび上がって来たのである。

外側ではない。ワイパーが動いている。内側なのだ。

フロントガラスの内側を撫でると皮脂がつくのか、そのままでは何も見えないが、曇り始めたとたんにその形が浮かび上がって来ることがある。

まさにそれが今起こっている。

けれどやはり、僕らは乗せてなんかいないのだった。貯水池の幽霊なんかを。

師匠は自分の服の袖で正面のガラスを、一面の手の平の跡を拭きながら、「やっぱり捨てなきゃ良かったかな、雑巾」と言った。

カーステレオからは、稲川淳二の唾を飲み込むような声が聞こえてきた。

話を聞いてなんかいなかった僕にも、これから落とすための溜めだということが分かった。

やはり僕にはまだ笑えない。情けないとは思わなかった。怖いと思う心は、防衛本能そのものなのだから。

けれど一方で、その恐怖心に心地よさを覚える自分もいる。

師匠がチラッとこちらを見て、「オマエ、笑ってるぞ」と言う。僕は「はい」とだけ答えた。

その夜はそれで解散した。

「ついてきてはないようだ」

という師匠の言葉を信じたし、僕でもそのくらいは分かった。

３、４日経ったあと、師匠の呼び出しを受けた。夜の１０時過ぎだ。

自転車で師匠のアパートへ向かい、ドアをノックする。

「開いてる」という声に、「知ってます」と言いながらドアを開ける。

師匠はなぜかドアに鍵を掛けない。

「防犯って言葉がありますよね。知ってますか」と溜息をつきながら部屋に上がる。

師匠は「防犯」と言って、壁に立てかけた金属バットを指さす。

なんか色々間違ってる人だが、いまさら指摘するまでもない。

「ここ家賃いくらでしたっけ」と問うと、「月一万円」という答えが返ってくる。

ただでさえ安いアパートで、この部屋で変死者が出たという曰くつきの物件であるために、さらに値引きされているのだそうだ。

「あの貯水池、やっぱり水死者が出てたよ」

本当に師匠は、こういうことを調べさせたら興信所並みだ。

言うには、あの貯水池で数年前に、若い母親が生まれたばかりの自分の赤ん坊と入水自殺したのだそうだ。

まず赤ん坊を水に沈めて殺しておいて、次に、自分の着衣の中にその赤ん坊と石を詰めて浮かび上がらないようにして、足のつかない場所まで行って溺れ死んだ、という話だ。

「じゃああれは、その母親の霊ですか」

「たぶんね」

では、何故迷い出てきたのだろう。

「死にたくなかったからじゃないか」

師匠は言う。

死にたくはないけれど、死ななくてはならないと思いつめていた。

その死にたくないという思いを押さえ込むための重しが、服に詰めた赤ん坊の死体であり石だった。

そしてそれは死んだのちも、この世に惑う足枷となっている……

「フェンスのウチかソトかっていうのは、そのアンヴィヴァレントな不安定さのせいだね。

乗せてくれという右手と、乗ってはいけないというフェンスの内側という立ち位置」

「車に乗せてたら成仏してたわけですか」

「さあ。乗せてみたらわかるんじゃないかな……」

師匠の言葉は、どうしてこんなに蠱惑的なのか。僕はもう、今夜呼び出された目的を理解していた。

「じゃあ行こうか」

師匠が車のキーと金属バットを持って立ち上がる。

「いくらなんでもそれは、職質されたらまずいですよ」と言う僕に、師匠は「野球好きに見えないかな」と冗談めかし、「鏡を見て言ってください」と返したが、そもそもそういう問題なのかという気がして、「なんの役に立つんですか」と重ねるも、「防犯」というシンプルな答え。

もういいや、なんでも。

僕も覚悟を決めて師匠の車に乗り込んだ。今日は雨が降っていない。

「稲川淳二でも聞こう」

夜のドライブにはやはりこのＢＧＭしかない。僕もすでに洗脳されつつあるらしい。

「あの手の平。フロントガラスの。あれ、２種類あったよね」

「え？」

「いや、気づいてないならいい」

師匠はあの異常な状況下でも、ガラスに浮かび上がった手の平の形を冷静に判別していたのだろうか。

「それって、どういう……」と問いかけた僕に、淳二トークのツボに入った師匠の笑い声がかぶさり、そのままなおざりにされてしまった。

車は前回と同じ道をひた走り、同じルートで貯水池へアプローチを始めた。

今夜は視界が良い。月も出ている。

同じ場所から減速をはじめ、師匠は「今日も出るかな」と言いながら、ハンドルをソロソロと操作する。

いた。

黒いフード。夜陰になお暗い、この世のものではない儚げな存在感。

その姿は、また今度もフェンスの内側にあった。そして右手を挙げている。

緊張が高まってくる。

車はその目前で停まり、エンジンをかけたまま師匠が降りる。慌てて僕もシートベルトを外す。

師匠がフェンスの格子越しに黒い影と向かい合っている。

手には金属バット。空には月。

「乗る？」

あまりに直截すぎて間が抜けて聞こえるが、師匠は師匠なりに緊張しているのが声の震えで分かる。

土の上になにか重いものが落ちる音がした。

フードの足もとに、滴る水に混じって黒い石が落下している。右手は挙げたままだ。

一度は遁走した霊を相手に、もう一度近づくだけならまだしも、車に乗るように語り掛けるなんて正気の沙汰ではない。

黒い影から石が落ちるのが止まった。

風が凪いだような空白の時間があった。

しかし次の瞬間、貯水池の水面がさざめいたかと思うと、なにか小さい黒いものが水の中から斜面に這い上がり、あっという間もなく、黒いフードの影の背後からその足元に絡み付いた。

息をのむ僕の目の前で、黒い影が斜面を引きずられるようにして貯水池の方に引っ張られていく。

挙げていた右手がそのまま、まるで助けを求めるようにこちらに突き出されている。

そして、音もなく影は暗い水の中に引きずり込まれていき、気がついた時には、微かな波紋が月の光に淡く残るだけだった。

静寂が訪れる。

僕らはフェンスに掻きつくように近づく。

しかし、目の前には何事もない、ただの夜の貯水池の静かな情景が、月明かりの下に広がっているだけだった。

僕の肺は急に小さくなってしまったようだ。息が、苦しい。

やがて師匠が口を開いた。

「フロントガラスの手の平は、大きい手と小さい手と二通りあった。多分小さい方が、心中で先に殺された赤ん坊のものだろう。母親の魂がこの世界を離れるのを、あの赤ん坊が留めているんだな。死んだ後も、その重石としての役割を果たして」

師匠の言葉に、さっき見た小さい黒いものが、赤ん坊の姿かたちをしていたようなイメージが脳裏をよぎる。

では、あの二人は、この貯水池に永遠に縛られたままなのか。

その絶望的な想像に僕はしゃがみこんだ。俯いて地面だけを見ている。

師匠は何を考えているのだろう。

僕には分からない、心中という道を選んだ母親の心を想像しているのだろうか。

少し寒くなってきた。車からつけっぱなしの稲川淳二の声が微かに流れてくる。

師匠はそれが聞こえていたのか、ふいにクスッと笑うと、踵を返して「バッテリーがあがる。帰ろう」と言った。

師匠のフェンスを握っていた指が離れたのか、カシャンという音が響き、僕も我に返って、振り向きながら立ち上がった。

その次の瞬間。

目の前に壁があることに気がついた。

いびつな菱形をした金網の格子。それが僕の体にぶつかったのだ。

格子の向こうには、車のライトとそこへ歩いてく師匠の背中がある。

鳥肌が全身に立つ。心臓が早鐘のように鳴る。

いつの間に、僕は、フェンスの内側にいたのか。

「師匠ーっ！」

格子に指をかけながら思い切り叫んだ。

その瞬間、師匠は振り返り、目を剥いて僕を見た。

「いつの間に中に入った」

自然、声が大きい。

入ってなんかいない。どうやってこの鉄条網つきの、高いフェンスの内側に入れるというのか。

……けれど、確かにここはフェンスの内側なのだ。

ばちゃん。という音がして、背後を見た。

貯水池の黒々とした水面に、なにか手のようなものが突き出されている。

それが地面を掴み、ヌルヌル光る泥のようなものを纏いながら、這い上がろうとしていた。

「退いてろ」という声とともに、師匠の金属バットがフェンスを殴打する。

しかし、小さな火花が散っただけで、衝撃は波のように左右へ広がるだけだった。

べちゃんべちゃんという気持ちの悪い音が地面を叩き、小さくて黒いものが斜面をよじ登ってくる。

「出入り口は！」

「反対側です」

心臓が止まりそうな恐怖を味わいながらも、僕は正確に答えた。

「でも金属の鍵が掛かってます」

「フェンスの下を掘れないか」

「無理そうです」

師匠の舌打ちが聞こえた。

サッと走り去る気配。

僕はくだけそうになる足腰をかろうじて支えながら、貯水池に正対した。

斜面に泥の跡を残しながら、小さくて黒いものがこちらに這って来ている。

黒いフードの人影にはあったわずかなヒトの意思というものが、この小さい黒いものからは一切感じられない。

ただ怖いもの。危険なもの。嫌なもの。そして絶対に助からないもの。

水面から続く泥の筋が、まるで臍の緒のように伸びている。

僕は混乱する頭でなにをするべきか考えた。

母親の魂が救われる手助けをしようとしたからこうなったのか。

だったら、もうそんなことはしないということを伝えなければ。

そう思っても、その小さくて黒いものに向かうと、何故か声が掠れて出てこないのだった。

貯水池のまわりを走り回って逃げる？

閉じられたフェンスの囲いの中でずっとそうしてるというのか。

僕は心が折れていくのを感じていた。

ジーンズのお尻が冷たい土の感触にふれ、ああ僕はもう座り込むしかないんだなと、現実から乖離したような思考がふわふわと漂った。

次の瞬間、轟音がした。

タイヤがアスファルトを引っ掻く音とともに、車のフロントがフェンスに突っ込んできた。

金属の焦げたような匂いがして、フェンスが風を孕んだように大きくひしゃげている。

たわんだ金網の破れ目から、何かを叫びながら師匠が手を伸ばした。

僕はその瞬間に立ち上がり、金属の鋭利な突起に服を引っ掛けながらも脱出することに成功する。

すぐに車はタイヤをすり減らしながら強引にバックで金網から抜け出し、僕を助手席に乗せて走り出した。

後ろは振り返らなかった。

そのわずかな間に色々なことを考えたと思う。でももう覚えていない。

そして僕は助かった。

師匠のアパートに戻ってきた時、鍵も掛けてないドアをあっさりと捻ると、なぜだか笑いが込み上げてきた。

このオカルト道の先達にとって、本当に怖いものは鍵など通用しない存在なのだと、今さらながら気づいたのだ。

ドアはドアでありさえすればよく、鍵は緊急時の自分の行動を制限してしまうだけなのだと。

「怖い目に遭わせたなぁ」

部屋の電気をつけながら、師匠はあまり済まなそうでもなく言う。

「ちびりました」

僕の言葉に師匠は、「男物の下着はないぞ」と嫌な顔をした。

「冗談ですよ」と返しながら、僕は車のことを謝った。フロントに傷がついてしまったはずだ。

それよりも、あの破壊したフェンス……

「なんとでもなる」

そんなことよりスパゲティの残りを食うかと言って、師匠はあと２００グラムほど残った束をほぐし始めた。

「ダイエットじゃないんですか」と声を掛けると、「パワー不足を痛感した」と言って、後ろも見ずに壁に立てかけた金属バットを指さす。

「防犯なら、それよりもボディーガードを置きませんか」

僕なりに、真剣な意味を込めて言ったつもりだった。

それが伝わったのか、師匠は台所からきちんとこちらに振り向いて、「さっきの霊が背中にくっついて来てるのに、気づかないやつには無理だな」と言った。

僕は悲鳴を挙げて飛び上がった。

「ウソだウソ」

笑う師匠。

ウソと笑える神経が分からない。服の内側、背中一面に泥がついている。なぜ気づかなかったのか。

血の凍るような恐怖を感じながら、僕は背中に手をやって悶え続ける。

金属バットに足が当たってガランという音を立てる。

ウソだよウソ……

師匠の声が、ぐるぐると回る。

「このクソ女！」

確かそう叫んだはずだ。その時の僕は。

師匠の長い話が終わった。

大学１回生の冬の始めだった。

俺はオカルト道の師匠のアパートで、彼の思い出話を聞いていた。

「これが、その時のバットでついた傷。まったく、ただの泥にえらい醜態だった」

そう言って、壁の削れたような跡を指さす。

俺はまるでデジャヴのような感覚を覚えていた。

「まるで今の俺みたいですね」

師匠も１回生の頃は、そんな情けない青年だったのか。今からたった４、５年前の話なのに。

「情けなかったとも思わないけどなぁ。あの人みたいな化け物と一緒にされると、そう聞こえるかも知れないけど」

師匠の師匠、当時大学院生だったという女性は、加奈子さんといったそうだ。

彼女がいなくなったあと、師匠は空き部屋になった彼女の部屋に移り住んだらしい。

つまり今のこの部屋だ。

「でも、当時の家賃が１万円って、今より千円も高いじゃないですか」

値上げするならまだしも、値下げされるなんて、よっぽど酷い物件なのだろう。

「その加奈子さんって人は、今はどうしてるんです」

師匠は急に押し黙った。目が昏い光を帯びてくる。

そしてゆっくりと口を開き、「死んだ」と言った。

この部屋の家賃が下げられた理由が分かった気がした。

けれど、いつどこでどうして、ということを続けては聞けなかった。

何事にも順序というものがあり、師匠が師匠になるまでにしかるべき段階があったように、一人の人間がこの世からいなくなるのにも、相応しい因果があるのだろう。

その彼女の死は、師匠の秘密の根幹ともいうべき暗部であるという、確信にも似た予感があった。

ただその時、彼女はまだ、少しはにかみながら師匠が語る思い出話の中で、不思議な躍動感とともに息づいていたのだった。

先生

師匠から聞いた話だ。

長い髪が窓辺で揺れている。

蝉の声だとかカエルの声だとか太陽の光だとか地面から照り返る熱だとか、そういうざわざわしたものをたくさん含んだ風が、先生の頬をくすぐって吹き抜けて行く。

先生の瞳はまっすぐ窓の外を見つめている。

僕はなんだか落ち着かなくて鉛筆を咥える。

こんなに暑いのに先生の横顔は涼しげだ。

僕は喉元に滴ってきた汗を指で拭う。

じわじわじわじわと蝉が鳴いている。

乾いた木の香りのする昼下がりの教室に、僕と先生だけがいる。

小さな黒板にはチョークの文字が眩しく輝いている。三角形の中に四角形があり、その中にまた三角形がある。

長さが分かっている辺もあるし、分かっていない辺もある。

先生の描く線はスッと伸びて、クッと曲がって、サッと止まっている。

おもわずなぞりたくなるくらいの綺麗な線だ。

それからセンチメートルのｍの字のお尻がキュッと上がって、実にカッコいい形をしている。

三角形の中の四角形の中の三角形の面積を求めなさい、と言われているのに、そんなことがとても気になる。

それだけのことなのに、本当にカッコいいのだ。

ｍのお尻に小さな２をくっつけるのがもったいない、と思ってしまうくらい。

「できたの」

その声にハッと我に返る。

「楽勝」

僕は慌てて鉛筆を動かす。

「と、思う」と付け加える。

先生は一瞬こっちを見て、少し笑って、それからまた窓の外に向き直った。

背中の剥げかけた椅子に腰掛けたままで。

僕は小さな机に目を落としているけれど、それがわかる。

また、蝉の声だとかカエルの声だとか太陽の光だとか地面から照り返る熱だとかが風と一緒に吹いてきて、先生の長い髪がさらさらと揺れたことも。

白い服がキラキラ輝いたことも。

二人しかいない教室は時間が止まったみたいで。

僕はその中にいる限り、夏がいつか通り過ぎるものだなんてことを、なかなか思い出せずにいるのだった。

小学校六年生の夏だった。夏休みに入るなり、僕は親戚の家に預けられることになった。

その母方の田舎は、電車をいくつも乗り継いでやっとたどり着く遠方にあった。

小さいころに一度か二度連れてこられたことはあったけれど、一人で行かされるのは初めてだったし、『夏休みが終わるまで帰ってこなくて良い』と言われたのも、当然初めてのことだった。

厄介払いされたのは分かっていたし、一人で切符を買うことや道の訊き方について、それほど困らないだけの経験を積んでいた僕は、むしろ『帰ってこなくて良い』の前に、『夏休みが終わるまで』がくっついていたことの方に安堵していた。

田んぼに囲まれた畦道を、スニーカーを土埃まみれにしながらてくてく歩いていくと、大きなイブキの木が一本垣根から突き出て、葉を生い茂らせている家が見えてきた。

この地方独特の赤茶色の屋根瓦が陽の光を反射して、僕は目を細める。

その家には、おじさんとおばさんとじいちゃんとばあちゃんと、それからシゲちゃんとヨッちゃんがいた。

おじさんもおばさんも、親戚の子どもである僕にずいぶん優しくしてくれて、「うちの子になるか」なんて冗談も言ったりして、二人とも農作業で真っ黒に日焼けした顔を並べて笑った。

じいちゃんは、頭は白髪だったけど足腰はピンとしていて、背が高くて、ガハハと言って僕の頭をぐしゃぐしゃに撫でたりして、それが痛かったり恥ずかしかったりするので、僕はその手から逃げ回るようになった。

ばあちゃんは、小さな体にチョンと夏みかんが乗ってるような可愛らしい頭をしていて、なにかを持ち上げたり布巾を絞ったりする時に、「エッへ」と言って気合を入れるので、それがとても面白く、こっそり真似をしていたら本人に見つかって、怒られるかと思ったけれど、ばあちゃんは「エッヘ」と言って本物を見せてくれたので、僕はあっというまに好きになってしまった。

シゲちゃんは名前をシゲルと言って、僕と同い年の男の子で、昔もっと僕が小さかったころにこの家に遊びにきた時、僕を子分にしたことを覚えていて、僕はさっぱり覚えていなかったけれど、まあいいやと思ったので子分になってやった。

ヨッちゃんは名前をヨシコと言って、シゲちゃんの二つ年下の妹で、目がくりくりと大きく、オカッパ頭の元気な女の子で、僕の顔や服の裾から出ている体の色が白いのを見て、トカイもんはヒョロヒョロだと言って馬鹿にするので、

そうではないことを証明するのに、泥だらけになって日が暮れるまで追いかけっこをする羽目になった。

トカイもん。

田舎にきてまず感じたのが、この言葉のむずむずする肌触り。

僕にはけっしてトカイの子などという認識はなかったのであるが、この小さな村の子どもたちからすると、テレビのチャンネルがＮＨＫのほかに三つ以上映るというだけで、それは十分トカイの条件を満たしてしまうようだった。

シゲちゃんはそのトカイもんを、さっそく地元のワルガキ仲間に引き合わせてくれたので、とにかく毎日ヘトヘトになるまで僕らは一緒に駆け回り、泳ぎ回り、投げ回り、逃げ回った。

小学生最後の夏休みなのだ。アタマが吹っ飛ぶくらい遊ぶのは、子どもの義務なのである。

タカちゃんやらトシボウやらタロちゃんなんかと仲良くなった僕は、どいつもこいつも揃って足が速いこと、そしてまた、並べてフライパンで焼いたように色が黒いことに、いたく感心した。

なるほど。『トカイもん』と自分たちを区別したくなるのも分かる気がする。

僕の周囲にいた子どもたちとは少し違っている。

朝早くから虫カゴと網を持って山に入ったかと思うと、ヒグラシが鳴きやむまで下界に下りてこず、いざ帰ってきた時には、手作りの大きな虫カゴが満タンになっているのだけれど、その夜それぞれの親に、早く家に帰らなかったことについてコッテリ絞られた後だというのに、

次の日には、また颯爽と朝早くから虫カゴと網とを持って山に駆け上って行く、という具合だ。

その中でも、シゲちゃんはとびきりのやんちゃ坊主で、それになかなかの親分肌だった。

いばりんぼで喧嘩っ早かったけれど、子分のピンチには一番に駆けつけて「ヤイヤイ」と凄んだり、「にげろ」だとか「とにかくにげろ」だとかといった的確な指示を出して、僕らを窮地から救い出してくれたりした。

背丈は僕と同じくらいだったけれど、ギュウギュウに絞った雑巾のような筋肉が全身に張り付いていて、その足が全力で地面を蹴った時には、大きな水溜りをらくらくと跳び越し、あとから跳んだ僕らの足が水溜りの端っこでドロ水を撥ねるのを、振り返りながら鼻で笑ったものだった。

ただ、そんなシゲちゃんの親分っぷりの中にも、生来のイタズラ好きが首をもたげてくると、僕らはその奇抜さ、迷惑さに閉口した。

山で見つけた変なキノコを、「キノコの毒は火を通せば大丈夫」などと言って、うっかり信じたトシボウに食べさせた時など、腹を抱えて昏倒したあげくに、医者に担ぎこむ騒ぎになったし、落とし穴づくりに関しては、それはそれは恐ろしい『穴の中身』を用意することで知られていた。

ある時は裏山の竹ヤブに僕らを集め、なにをするのかと思っていると、シゲちゃんは「あ、人が落ちそう」と、崖の方を指さして叫んだ。

見ると、確かに誰かが竹ヤブの端っこから落ちそうになって、竹の子に毛が生えたような細い竹にしがみついている。

それは今にもポキリと折れそうに見えた。

わあわあ言いながら慌てて駆け寄ると、なんとそれは藁と布で出来た人形で、シゲちゃんに一杯食わされた僕らは怒ったり、あんまりその人形が良くできていたので感心したりしていたけれど、間の悪いことに、山菜を採りにきていた近所のおばさんが、そのシゲちゃんの「人が落ちそう」を耳にして、遠くから僕ら以上に慌てて人形に駆け寄ってきたものだから、途中で竹の根っこに躓いてスッテンコロリンと転がり、あやうく崖から落っこちるところだった。

僕らはそのおばさんに叱られ、それぞれの家でしかられ、とにかくさんざん絞られたのであるが、シゲちゃんはさらに人形の出来が良すぎたせいで、カカシの作成をじいちゃんに命じられ、家の田んぼと畑のカカシを全部作り直させられていた。

そのあいだシゲちゃんは遊びにも行けずに、うなだれながらカカシをせっせと作っていたのだけれど、その目の奥には、次のイタズラを考えている光がぴかりと点っていて、僕らにはそれが、頼もしかったり迷惑だったりしたものだった。

田舎の暮らしにもすっかり慣れて、シゲちゃんたちほどではないけれど、僕の身体にも日焼けが目立ち始めたある日、「鎮守の森へ行こう」というお誘いがかかった。

鎮守の森は、北の山の峰に沿ってズンズン分け入った奥にある。

高い山に囲まれているせいで、太陽が東や西よりにある時間そのあたりは昼間でも暗くて、真上に昇っている時でも、生い茂るクスノキやヒノキの枝や葉っぱで光が遮られ、その森の底を歩く僕らには、ほんのかけらしか零れてこない。

それだから、シゲちゃんとタロちゃんの後を追いかけて、ようやく鎮守の森の真ん中に佇む神社を見つけた時には、なんだか厳粛な気持ちになっていた。

今まで太陽の熱が暴れ回る場所で遊んでいたのに、ここは黒い土に地面が覆われ、空気はしっとりしていて、身体の中から冷えていくような感じがする。

それまでに登ったほかの山や森ともどこか違う。

「カンバツもほとんどしとらんから」と、シゲちゃんは言った。

そのころはカンバツというのがなんなのか良く分からなかったけれど、きっとそれをしないのは、ここが鎮守の森だからなのだろうというのは理解できた。

ひっそりと静まり返った参道を通って、（後から思い出すと、蝉がうるさいくらいに鳴いていたはずだったのに、確かにその時はそう思ったのだった）

ちんまりした神社の本殿にたどり着く。

光も影も斜めに屋根や板壁に走り、それがずっと何百年も昔からそこにそうやって張り付いているような気がする。

時どきサラサラと葉っぱの形に揺れて、そんな時にようやく僕は時間の感覚を取り戻した。

チャリン

と音がしてそちらを向くと、賽銭箱の前にシゲちゃんが立っている。

ボロボロで苔が生えていて、誰かがお賽銭を回収しているのかどうかもちょっと怪しい。

実は江戸時代くらいからのお賽銭がゴッソリと溜まっているんじゃないかと覗いてみたけれど、暗くて良く分からず、それでもゴッソリと溜まってる感じでもなかったので、どうやらここへ参拝にくる人自体がめったにいないんだろうと僕は考えた。

そして、ズボンのポケットから十円玉を取り出して投げ入れる。

その神社に何の神様が奉られているのか誰も知らなかったけれど、チリンというとても良い音がしたので、僕はその音に手を合わせた。

やがて「もう帰ろうぜ」とタロちゃんが言って、境内から出たがり始める。

心なしか内股でもじもじしている。どうもおしっこを催してきたらしい。

口ばかり達者なくせに恐がり屋な面があるタロちゃんは、この鎮守の森の奥深くに眠る神社の聖域を、おしっこなんかで汚してしまうことに畏れを感じているようだった。

ようするにビビッてたワケだ。

僕とシゲちゃんはタロちゃんを苛めることよりも、その場を離れることを選んだ。

僕らも僕らなりに、その森になにか近寄りがたいものを感じていたのかも知れない。

クスノキが枝葉を手のように伸ばす薄暗い参道を抜け、また黒土の山道に出る。

気が焦っているタロちゃんが、「あれ、どっちだっけ」とキョロキョロしていると、シゲちゃんが「こっち」と、元きた道の方を正しく指さした。

僕はふと、反対方向へ抜けるもうひとつの道に目をやった。

道はすぐに折れ、木立の群に飲み込まれてその先は見えない。この道の先はどこに通じているのだろう。

むくむくと好奇心がわき上がってくる。

「こっちはなにがあるの」

そう聞くと、シゲちゃんは「なんにもないよ」と言って、さっさと元の道を戻り始めた。

僕はその奥へ行ってみたい誘惑に駆られたけれど、ひとりで鎮守の森に残される心細さがじわじわと胸に迫ってきて、その場に立ちすくんでしまった。

そうしていると、いきなりバサバサと頭の上の木のてっぺんあたりから大きなものが飛び立つような音と気配がして、思わず見上げると、その瞬間に覆い被さるような木の枝や葉っぱやそこから零れる光の繊維が、ぐるぐると僕の視点を中心に回り出したような感覚があった。

頭がくらくらしたのとビビッたのとで、森の奥へ行ってみたい気持ちは引っ込み、一目散にシゲちゃんたちの後を追いかけた。

それから三日くらい、僕らはひたすら川で泳ぎ回っていた。とにかく暑かったからだ。

川は海よりも体が浮かななくて、しかも流れがあるので、岸に上がった時にドッと疲れる感じ。

その川には小さな橋が架かっていて、その上から飛び込むのが僕たち子どもの格好の度胸試しになっていた。

僕も泳ぐのは得意だったし、川底も深かったのでしばらく躊躇したあと、見事に頭からドブーンとやってやった。

プシューッと水を吹きながら、他のみんなと同じように水面に顔を出すと、橋の欄干の上にプロレスラーよろしくシゲちゃんが立っているのが見えた。

「見てろ」と言って、シゲちゃんはみんなの視線を集めながら宙を舞った。

歓声と光と水に溶けていく体温。太陽の中に僕らの夏があった。

そうしているうちに、やがて僕が一人で遊ばなくてはいけない日がやってきた。

シゲちゃんたち六年生が、みんな二泊三日で林間学校に行くのだ。

僕も連れて行って欲しかったが、学校行事なのでどうしても駄目らしい。

リュックサックを背負って朝早くに家を出るシゲちゃんを見送って、今日からの三日間をどうしようかと考えた。

家は農家だったので、おじさんとおばさんとじいちゃんは、朝ごはんを食べたあと軽トラに乗って仕事に行ってしまう。

ばあちゃんがゴトゴトと家の仕事をする音を聞きながら、僕は持ってきていた宿題を久しぶりに開いた。

広い畳敷きの部屋で、大きな机の真ん中に頬杖をつく。何ページか進むともう飽きる。

宿題なんて夏休み最後の三日くらいでやるものと決まってる。

それまでにやらなくてはならないほかのことがあるんじゃないのか？エンピツがコロコロと転がる。

縁側の向こうの庭には太陽がさんさんと照っていて、こちらの部屋の中がやけに暗く感じる。

寝転がったり、宿題を進めたり、また休んだりを繰り返していて、ふと時計を見ると朝の九時。まだ九時なのだ。

お昼ご飯まで三時間以上ある。ダメだ。どうにかなってしまう。

僕は一人で行ける場所を考えた。いつもみんなでは行かない場所がいいな。図書館とか。

あれこれ考えていると、ふと頭の隅に鎮守の森の神社が浮かんだ。

そして、カンバツされていない木々の下の翳りの道。その先にまだ道は続いていた。

またむくむくとその先へ行ってみたい気持ちがわき上がってきた。

あの森の中では萎えてしまったその気持ちがもう一度強くなってくる。

ひとりでも行けるさ。どうってことない。そうだ。午前中に、今すぐに行こう。

日の高いうちならそんなに恐くないはずだ。

思い立ったらすぐに身体が動いた。宿題のノートを畳んでから支度をする。

リュックサックを担いでいると、その気配を感じたのか、シゲちゃんの妹のヨッちゃんが、襖の隙間からじっとこっちを見ていた。

「どっか行くの」

瞬間、僕はこの子も連れて行ったらどうかなと考えた。でもすぐにそれを振り払う。冒険に女は連れて行けない。

なにが待っているのか分からないのだから。

「郵便局に行くだけ」と言うと、「ふうん」とつまらなそうにどこかへ行ってしまった。

ようし。邪魔者も追い払った。僕は意気揚々と家を出る。

太陽の照りつける畦道を北へ北へと向かうと、こんもりとした山の緑がだんだんと近づいてくる。

昔、入山料を取っていたというころの名残で、ある木箱が朽ち果てている所が入り口。

峰を登らずに、山の麓に沿って道が通っている。

ザクザクと土を踏みしめて前へ前へ進むと、だんだんと木の影で頭上が薄暗くなってくる。

念のために持ってきた方位磁針をリュックサックから取り出して、右手に持ったまま休まずに足を動かす。

時どき山鳩の声が響いて、バサバサと葉っぱが揺れる音がする。

それから蝉の声。それも怖くなるほどの大合唱だ。

チラリと見上げると、葉の隙間からキラキラと光の筋が零れている。

ずっと上を向いて音の洪水の中にいると、ここがどこなのか分からなくなってくる。

なんだか危険な感じ。慌てて前を向いて歩き出す。

途中、山に登る横道がいくつかあったけれど、なんとか迷わずに鎮守の森の神社までたどり着けた。

一応お参りしておくことにする。木に囲まれた参道を進み、小さな鳥居をくぐる。

古ぼけた建物がひっそりと佇んでいるその前に立ち、お賽銭箱にチリンと百円玉を投げ込む。やっぱり良い音だ。

神社の中には人の気配はない。誰か通ってきて手入れをしたりしているのだろうか。

くるりと回れ右をして、元きた参道をたどる。

途中で小さな池があるのに気づいて横道に逸れた。鳥居の横あたりだ。

水面ではアメンボがすいすいと泳いでいるけれど、水の中は濁っていてよく見えない。

雨が降らないあいだはきっと干上がるんだろうな、と思いながら顔を上げ、参道に戻る。

サクサクという土の音を聞きながら歩いていると、なにか大事なものを忘れた気がして振り向いた。

そこには鳥居があるだけだったけれど、そう言えば帰りに鳥居をくぐってないなと思い出す。

まあいいやと思って先へ行くと、だんだんと変な、ぐるぐるした感じが頭の隅にわいてきて、それがどんどん大きくなってきた。

なんだろう。気分が悪い。景色が妙に色あせて見える。

僕はキョロキョロとあたりを見回したい気持ちを抑えて、光と影が交互にやってくる参道を早足で抜けた。

どうしよう。戻ろうか。

そう考えたけれど、また逃げ帰るのはシャクに触る。

どっかから勇気がわいてこないかと待っていると、お賽銭箱に百円玉を入れたチリンという音が耳に蘇ってきた。

ようし、百円だからな。前は十円。今日は百円だ。

そんな感じで無理やり勇気を引っ張り出して、帰り道の反対方向へ足を向けた。ザンザンと土を踏んで歩く。

蝉の声は相変わらずやかましくて、あたりは薄暗くて、どこまでも同じように曲がりくねった道が続いている。

道の先には誰の足跡もない。時どき振り返るけれど、地面には僕の足跡がついているだけ。

カーブのたびに、誰か僕じゃない人の姿が木の影に隠れたような気がするけれど、きっとサッカクなのだろう。

だんだん道は狭くなり、倒れた木がそのまま放っておかれて、キノコなんか生えちゃってるのを見ると、やっぱりこの先は、ただの行き止まりじゃないかと考えてしまう。

リュックサックにつめた保存食料、まあそれはクッキーやリンゴだったのだけれど、そういうものが役に立つようなことがないように祈りながら、方位磁針を見たり、振り返ったり、チリンという音を思い出したりして、僕は歩き続けた。

やがて一際暗い木のアーチが、まるでトンネルの幽霊のように現れ、僕は少しだけ足踏みをしてから、その奥に吸い込まれて行く。

なんという名前の木だろう。分厚い葉っぱが頭の上を覆い尽くして、光がほとんど漏れてこない。

時どき暗がりから白い手がスイスイと揺れているのが見えた気がして、身体が硬くなる。

足元を見ると、僕の足は確かに今までと同じ土を踏んでいて、その上に立っている限りは大丈夫だと自分に言い聞かせながら、ほとんど走るようなスピードでそのトンネルを抜けた。

ぱあっ、と目の前が明るくなる。

白い雲がぽつんと空に浮かんでいる。

その下には緑の眩しい畦道が伸びている。畑がある。山の上にはいくつか家が見える。

ツバメが飛んでいる。蛙が鳴いている。

僕は、はぁっ、と息を吐き出して、それから吸い込む。

なんだ、別の集落に通じているじゃないか。

シゲちゃんめ。嘘こきやがって。そう思って、自然に軽くなる足を振り上げ畦を進む。

でも良く考えると、途中の森の中になにもなかったのは確かだ。

ううむ。嘘つきだと言ってやっても、へこませられるか自信がないな。

ふと思いついて振り返ると、さっき抜けた森の入り口がぽっかりと暗い口を開けている。

帰る時にまたあそこを通るのかと思うと、少し嫌な気分になったけれど、ひょっとするとほかに道があるかも知れないと考えて、とりあえず誰かこのあたりの人を探すことにした。

ひまわりが咲いている道をキョロキョロしながら歩いていると、そこは山に囲まれた案外小さな集落だと気づく。

段々畑が山の斜面に並んでいて、埋もれるように家がぽつんぽつんとある。

道には太陽が降り注ぐばかりで、ほかに歩く人の影も見えない。

僕は勾配のなだらかな坂道を登って、大きな屋根が見えている場所へ向かった。

汗を拭いながら登りきると、そこには広い庭と木造二階建ての古そうな家があった。

とても大きい。庭も、庭というより広場みたいな感じ。隅っこの方に鉄棒と砂場が見える。あれ？

なんだか学校みたいだなと思ったけれど、学校にしては小さすぎる。少なくとも僕の知っているものよりは。

その時、二階の窓に誰かいるのに気がついた。

風が吹いて僕の髪が揺れるのと同時に、その人の髪も揺れた。黒くて長い髪。白い服。女の人だ。

窓際に頬杖をついて、ぼうっと広場の隅を見ている。

なんだか胸がドキドキした。僕は広場の真ん中にり突っ立って、その人を見上げていた。

でもいつまで経っても、その人はこっちに気づく気配はなかった。

僕は方位磁針をポケットに仕舞ってから、「あのぅ」と言った。

あんまり声が小さかったので、すぐに「すみません」と言い直した。

それでもその人は気づいてくれず、ぼうっとしたまま外を見ていた。

なんだか恥ずかしくなってきて帰りたくなったけれど、もう一回声を張り上げた。

「すみませぇん」

次の瞬間、なにかかが弾けたような感じがした。

その人がこっちを見た。わ、どうしよう。確かに、ぱちんという感じに世界が弾けたのだ。

その人は最初驚いたような顔をして、次に、ぼうっとしていた時間が去ったのを惜しむような哀しい顔をして、それから最後ににっこりと笑うと、「こんにちは」と言った。

僕にだ。僕に。

「どうしたの」

その人は窓から少し乗り出して、右手を口元に添える。

「ここはどこですか」と、僕はつまらないことを聞いてしまった。

なにかもっと気の利いたことが言えたら良かったのに。

「ここはね、学校なの」

「え？」

「がっ・こ・う。ね、上ってこない？すぐそこが玄関。下駄箱にスリッパがあるから、履いてらっしゃい」

「は、はい」と、僕は慌ててその建物の玄関に向かった。

開け放しの扉の向こうに、埃っぽい下駄箱と板敷きの廊下があった。

電気なんかついていなかったけれど、ガラス窓から明るい陽射しが差し込んできて、中の様子がよく見えた。

左右に伸びる廊下には、『一、二年生』や『三、四年生』と書いてある白い板が壁から出っ張っていて、その向こうは小さな教室があるみたいだった。

玄関の向かいにはすぐに階段があって、僕は恐る恐る足を踏み出す。

なにしろ片足を乗っけただけでギシギシいう古ぼけた木の階段なのだ。

狭い踊り場の壁には、画鋲の跡と絵かなにかの切れ端がくっついていた。

二階に着くと、一階と同じような板敷きの廊下が伸びていて、その左手側の教室から、さっきの女の人が手を振っていた。

「いらっしゃい」

僕はなんて返事していいか困った挙句、「どうも」と言った。

その人はくすりと笑うと、「ここはね、むかしは小学校だったの。今はもうやってないけど。子どもが減ったのね」

と、僕を教室の中に誘った。

白い板には『六年生』と書いてあった。

小さな教室には机が五つあった。それが最後の卒業生の数だったのかも知れない。

僕はたくさんの机がぎゅうぎゅうに詰まっている自分の学校の教室を思い浮かべて、なんだか目の前のそれがおもちゃのように見えて仕方がなかった。

その人は机に手を触れながら、明るい表情で言う。

「もともとこの土地は私の家のものだったから、廃校になったあと返してもらったのよ。ボロの校舎付きでね。

壊してもいいんだけど、今は家に私と母がいるだけだから、おうちなんて小さくてもいいもの。

ほら、校舎のすぐ横に平屋があったでしょ。あそこに住んでるのよ」

そう言われればあった気がする。

「今は夏休みでしょう。私、夏休みのあいだ、このあたりの子どもたちに、ここで勉強を教えてあげてるの」

「勉強？」

「うん。私、隣の町で小学校の先生をしてるの。臨時雇いだけど。

私も夏休みだから、することがなくって。暇つぶしもかねてね。

だからこの夏休み、学校ではお月謝はもらってないの。ただし午前中だけね。

学校の宿題は教えてあげない。

普段は決められた時間に、決められた科目を勉強してる子たちを、夏のあいだだけでも、その子の好きな科目、興味がある科目を、少しでも伸ばしてあげられたらなぁって」

指が机の木目を撫でる。

「でも、みんな今日はお休みなのよ」

そう言って顔が少し曇った。

「風邪が流行っているみたい」

そして窓の外に目を移す。僕も釣られてそちらを向く。

「あなた、何年生？どこの子？言葉が違うね」

「え、あ」

僕はちょっとどもってから、自分が六年生であること、そして、遠くからきて、親戚の家に滞在していることを説明した。

それから家の名前を言う。けれど言ってから、その近所はみんな同じ苗字ばかりだったことを思い出して、「おっきなイブキの木が庭にある家です」と付け加えた。

するとその人は、「ああ、シゲちゃんのところね」と頷くのだった。

僕はなんだかわからないけど悔しくなり、口を尖がらせた。

そして、あの鎮守の森の先にはなにもないと言ったシゲちゃんの言葉は、やっぱりわざとついた嘘だったんだと思った。

なぜって。

その人は目が大きくて、すらっとしていて、少し大人で、それから花柄の白いワンピースが似合う、ちょっと秘密にしたくなるような、綺麗な人だったからだ。

「この教室が一番ちゃんとした形で残ってるから、いつもここで教えてるのよ。

探検にきて迷ったんでしょ。勉強していきなさいよ。ね、誰もこなくて、私も退屈してたから」

そうしてその人は、僕の先生になった。

教室に机は五つ。一つは先生が座る席。さっきみたいに窓際で頬杖をつくための席だ。

そして残りが、夏休み学校の生徒の数だった。

先生はわざわざほかの教室から、僕のための机と椅子を運んできてくれた。

「五人目の生徒ね」と言って笑った後、この学校の最後の卒業生の席が、そのまま残っているのかと思ったことを話す僕に、ゆっくりと首を振った。

「最後の卒業生は二人だった。一人は私。

卒業するのは寂しくて悲しかったけど、中学生になることは嬉しかったし、それから、学校がなくなってしまうことが悲しかったな。

マイナス１プラス１マイナス１で、やっぱり悲しい方が大きかった気がする。もう十年以上経つのね」

先生が目を少し細めると、瞳の中の光の加減が変わって、ちょっぴり大人っぽく見えた。

「さあ、なにを勉強しましょうか。なにが好き？」

僕は考えた。

「算数が嫌い」

先生は僕の冗談に笑いもしないで、「うん、それから？」と言った。

「社会と国語と理科と家庭科と図工と音楽が嫌い」

僕が並べた一つ一つに頷いたあと、先生は「よし、じゃあぴったりのがあるわ」と黒板に向かった。

小さくてかわいい黒板だ。チョークを一つ摘んで、キュッと線を引く。

『世界四大文明』

そんな文字が並んだ。

先生の字はカッコ良かった。今までのどんな先生よりもカッコいい字だった。

だからその世界四大文明という言葉も、凄くカッコいいものに思えて、なんだかワクワクしたのだった。

「世界史って言ってね、あなたが学校で習うのはまだ先だけど、算数も国語も社会も理科も嫌いなら、勉強自体が嫌いになっちゃうじゃない。

勉強することなんて、まだまだ他にたくさんあるんだから、自分が好きになれるものを見つけるのも、きっと大事なことだと思う。

ノートも取らなくていから、気楽に聞いてね」

そうして先生は、僕に世界史の授業をしてくれた。

はじめて体験する授業はとても面白く、先生の口から語られる遥か遠い昔の世界を、僕は頭の中にキラキラと思い描いていた。

やがて先生はチョークを置き、「今日はここまで」とこちらを向いた。

エジプトのファラオが自分のピラミッドが出来ていくのを眺めている姿が遠のき、僕は廃校になったはずの小学校の教室で、今日出会ったばかりの先生と二人でいることを思い出す。

「どう、面白そうでしょう」と聞かれたので、うんうんと頷く。

先生はにっこりと笑うと、「よかった。実は私、大学で史学科専攻だったの。準備なしだから、算数以外だとこれしか出来なかったんだな」

と言って、ペロリと舌を出した。

その仕草がとても可愛らしくて、僕はショックを受けた。つまり、まいってしまったのだ。

「もうお昼ね。今日はおしまい。明日はもっと早くきなさい」

だからそんな先生の言葉にも、あっさりと頷いてしまうのだった。

なんだか、ふわふわしながら校舎をあとにして、広場ならぬ校庭で振り向いた僕を、二階の教室の窓から先生が手を振って見送ってくれた。

ぶんぶんと僕も負けないくらい手を振ったあと、明日も絶対くるぞと心に誓って帰路についた。

やっぱり帰るには、あの鎮守の森を抜けなくてはならない、と聞かされた時はゲッと思ったけれど、今日あったことを思い返しながら足を無意識に動かしていると、気がつくと森を抜けていた。

くる時はあんなに薄暗くて怖い感じがしたのに、今度はやけにあっさりと通り抜けてしまったものだ。

そのあと僕はイブキの木のある家に帰って、ばあちゃんが作ってくれたそうめんを食べ、放り投げていた宿題を少しやってから昼寝をして、ヨッちゃんとその友だちに混ざって缶蹴りなどをしていると一日が終わった。

その夜、シゲちゃんがいない家はやけに静かで、電気を消してから、僕は蚊帳越しに天井の木目を見上げて、今日出会った先生と、あの小さな学校のことを考えた。

今朝、勉強なんか嫌いで外に飛び出したのに、今は早くあの学校に行きたくて仕方がなかった。

なんだか不思議だった。

次の日の朝。朝ごはんを食べるとすぐに僕は家を出た。

ヨッちゃんにやっぱり「どこ行くの」と聞かれたが、「どっか」とだけ応えて振り切った。

今日はリュックサックはなし。保存食がいるような大冒険ではないと分かったからだ。

昨日と同じように鎮守の森に入り、薄暗い木のアーチを潜ったけれど、今日はそんなに怖くなかった。

誰もいない畦道を抜け、坂道を登ると学校が見えてくる。

その二階の窓辺に先生がいる。頬杖をついてぼうっと外を見ている。

僕は手を振る。今度はすぐに気づいてくれた。

「いらっしゃい」

「いま行きます」

そうして教室に入る。

今日もほかの子どもたちはこないみたいだ。

手持ち無沙汰だった先生は嬉しそうに僕を迎えて、「昨日の続きからね」とチョークを握った。

シュリーマンがトロヤ遺跡を発掘した話から始まって、エーゲ海に栄えたミケーネ文明が滅びた後、鉄器文化の時代に入ると、ギリシアではたくさんのポリスという都市国家が生まれた、ということを学んだ。

その中から、アテネやスパルタといった有力なポリスが現れて、東の大帝国アケメネス朝ペルシアの侵攻に対抗したのがペルシア戦争。

ペルシアを撃退したあとに、各ポリスが集まって結成したのがデロス同盟。

その盟主アテネと、別の同盟を作ったスパルタが戦ったのがペロポネソス戦争。

衆愚政治に陥って弱体化したアテネやスパルタに代わって台頭してきたテーベ……

『テーベ』

先生のチョークがそこで止まる。教壇に立つ背中が硬くなったのが分かった。

どうしたんだろうと思う僕の前で、先生はハッと我に返ると、すぐに黒板消しを手にとって、『テーベ』を『テーバイ』に書き直した。

何ごともなかったかのように先生は、その後テーバイはアテネと連合して、北方からの侵略者マケドニアと戦ったけれど破れてしまい、時代はポリスを中心とした都市国家社会から、マケドニアのアレクサンドロス大王による巨大な専制国家社会へと移っていった、と続けた。

その書き直しの意味は、その時には分からなかった。

ただ先生の背中がその一瞬、重く沈んだような気がしたのは確かだった。

ヘレニズム文化の説明まで終わって、ようやく先生は手を止めた。

「疲れたね。ずっと同じ科目ばかりっていうのも飽きちゃうから、今度はこんなのをやってみない？」

そう言って渡されたのが、算数の問題が書かれた紙。ゲッと思ったが、よく見ると案外簡単そう。

「どこまで進んでるのか分からないから、少し難しいかも」

そんなことはないですぜ。とばかりにスパッと解いてやると、先生は「凄い凄い」と手を叩いて、

「じゃあ、これは」と、次の紙を出してきた。

余裕余裕。え？さらに次もあるの？今度は正直ちょっと難しいけど、なんとか分かる気がする。

僕は鉛筆を握り締めた。

そうして、いつのまにか世界史の授業は算数の授業に変わり、たっぷりと問題を解かされたところでお昼になった。

「また明日ね」

帰り道。結局『嫌い』だと明言したはずの算数を、いつのまにかやらされていたことに首を捻りながら歩いた。

算数の問題はプリントじゃなく手書きで、それを解いていると、なんだか先生と会話しているような変な気になる。

それほど嫌じゃなかった。また明日行こうと思った。

そうして僕と先生の夏休み学校が続いた。

朝は世界史の講義。次に算数。それから、いつのまにやら漢字の書き取りが加わっていた。

ほかの子は誰も夏休み学校にこなかった。

「悪い風邪が流行ってるから、あなたも気をつけてね」と言われ、僕は力強く頷く。

世界史の勉強は面白く、走りばしりではあったけれど、歴史の魅力を十分僕に伝えてくれた。

算数や漢字の書き取りの時間はあんまり楽しくはなかったけれど、出来てその紙を先生に見せる時の、あの誇らしいような照れくさいような感じはキライじゃなかった。

僕が問題を解いているあいだ、先生は窓辺の席に腰掛けて折り紙を作っていた。

それは小さい折鶴で、ある程度数がまとまってから、先生は糸を通した鶴たちを窓にかけた。

「みんな早く風邪が直ればいいのにね」

そしてまた次の鶴を折るのだった。

僕は不謹慎にも、風邪なんか治らなくていいよと心の底では思っていた。

先生との二人だけの時間をもっと過ごしたかった。

でも、僕が机の上の問題にかかりっきりになっているあいだ、窓辺に座る先生の横顔は寂しそうで、

その瞳が窓の外をぼうっと見るたびに、なんだか僕は切なくなるのだった。

「言葉が違うね」と僕に言った先生自身も、その言葉には訛りがほとんどなかった。

高校に入る時東京に出て、大学も東京の大学に受かって、ずっと向こうで暮らしていたらしい。

それが東京で就職も決まっていたのに、実家のお母さんが倒れたというので、すべてを投げ打って帰ってきたんだそうだ。

その話をしてくれた時、先生の瞳の光は曇っていた。

「私の家は母子家庭でね、お母さん一人を残して出て行っちゃった時、やっとこんな田舎から離れられるって、それしか考えてなかった。

なんにも言わずに仕送りをしてくれてたお母さんが、どんな思いでこの田舎で働いていたか、全然考えてなかった」

だから今は臨時教員などをしながら、家で母親の看護をしているのだそうだ。

僕はお邪魔したことはないけれど、校舎の隣の小さな家に二人で暮らしているらしい。

先生には、なにかやりたいことがあったんだろうと思う。

それを捨てて、今はこうして田舎で子どもたちを教えている。小さなオンボロの学校で。手作りの問題集で。

お昼になって僕が帰る時、先生はいつも二階の窓から身を乗り出して手を振った。「明日もきてね」と。

僕はいつか夏が終わるなんて、考えていなかったのかも知れない。

蝉の声が耳にいつまでも残っていて、晴天の下をポッコポッコと歩いて、通る人の影もない道を、毎日毎日わくわくしながら通い続けた。

林間学校からシゲちゃんが帰ってきても、午前中だけは彼らの遊びの誘いに乗らなかった。

「そろそろ宿題やんないとヤバイ。うちの学校ごっそり出るんだ」と言うと、「大変だな」と頷いて、シゲちゃんはそれ以上無理に誘ってこなかった。

このあたりにも、親分としての器量が伺える。

ただ、朝から外に飛び出して行くシゲちゃんが、いきなり帰ってくることはまずなかったけど、念のために「あ、でも気分転換に散歩くらいするかも」と、予防線を張っておくことも怠らなかった。

僕はなんとなく鎮守の森を越えて行く夏休み学校のことを、ほかの人に知られたくなかった。

特にシゲちゃんに知られてしまうと、先生と二人だけの時間をぶち壊しにされてしまいそうで。

先生もシゲちゃんのことを知ってたし、シゲちゃんが鎮守の森の先を『なんにもないよ』と嘘をついたことが、ずっと気になっていたのだった。

朝から遊びに行くシゲちゃんを見送ってから、こっそりと家を抜け出すのだけれど、午後からはきっちりシゲちゃんたちと遊びまわったし、特に怪しまれることはなかったと思う。

問題は妹のヨッちゃんだ。毎朝「どこ行くの」と聞いてくる。

そのたびに「散歩」とか、適当なことを言って追い払うのけれど、家から抜け出すたびに尾行されていないか、途中で何度も振り返らなくてはならなかった。

世界史の講義は、ローマ帝国の興亡からイスラム世界の発展へと移り、先生の作る折り鶴もだんだんと増えて、教室の窓に鈴なりになっていった。

休憩の時間には、僕も習いながら鶴を折った。僕はコツを教えてもらってもヘタクソで、変な鶴ができた。

全体的に歪んでいて、あんまり不格好で悔しいので、せめてもの格好付けに、羽の先をくいっと立てるように折った。戦闘機みたいに。

先生はにこにこと笑いながら、その鶴も飾ってくれた。

朝から雨がぽつぽつと降り始めていたのに、鎮守の森を抜けるとカラッと晴れていたことがあって、先生は僕のその話を聞いたあと、「山だからね」と頷いてから、

「でもあの森って、不思議なことがよくあるのよ。私も子どものころに……」と、怪談じみた話をしてくれたりした。

先生の白い服の短い袖から覗く腕は細くて頼りない。トカイもんの手だ。

先生は僕の知っている先生と比べても若すぎて、まるで近所のお姉ちゃんみたいだった。

でも、そんなお姉ちゃんの口から、マルクス・アウレリウス・アントニヌスだとか、ハールーン・アッラシードなんて名前がパシパシと出てきて、それが変にカッコよかったのだった。

そして、その日がやってきた。

その日は特に陽射しが強くて、やたらに暑い日で、家で飼っていた犬も地べたにへばりついて、長い舌をしんどそうに出し入れしていた。

それでも僕ら子どもには関係がない。

夏休み学校から帰ってきて昼ご飯をかきこんでから、午後にシゲちゃんたちと合流すると、裏山に作った秘密基地に連れて行かれた。

そして木切れや布で出来た狭い空間に顔を寄せ合うと、シゲちゃんが神妙な顔で言う。

「こいつももう、俺たちの仲間と認めていいんじゃないか」

僕のことだ。これで何度目だろう。

こんなことをシゲちゃんが言い出した時は、決まって『秘密の場所』に連れて行かれる。

それは沢蟹がたくさんとれる場所だったり、野苺が群生している藪だったり、カブト虫がうじゃうじゃいる木だったりした。

みんながうんうんと頷くと、シゲちゃんは目を瞑って、「今日の夜、カオニュウドウの洞窟へ連れて行こう」と言った。

それを聞いた瞬間、みんなビクッとして急にそわそわし始めた。

そして、「今晩は親戚がくるから」だとか、「家のこと手伝えって言われてるから」なんていう言い訳を並べ立て始めた。

変にプライドが高いタロちゃんがその波に乗れない内に、シゲちゃんがガシっとその首を腕に抱えて、「おまえはくるよな」と言った。

「え、あ、う……うん」と、明らかに狼狽しながらタロちゃんは頷き、しまったーという表情をした。

シゲちゃんは「へん、臆病もんは置いといて、三人で行こうぜ」と言って僕を見る。

たぶん怖いところなんだろうと思ったけれど、面白そうという思いが先に立った僕は、ピースサインなんか作って応えていた。

後で後悔するとも知らずに。

その夜、晩御飯も食べ終わり、もう寝ようかというころに、納屋から懐中電灯を持ち出したシゲちゃんが僕に目配せした後、子ども部屋の電気を消してから、ソロソロと忍び足で縁側を下りた。

庭の垣根のあいだから抜け出すのだ。こんな時間に遊びに行くといっても絶対に怒られる。

どうせ怒られるなら、遊んだ後だ。

前にも夜中にホタルを見に行って、夜明け前に帰ってきて布団に入ったのにしっかりバレていて、次の日、二人しておじさんにゲンコツを喰らったこともあった。

大人に見つからないように、懐中電灯はつけずに田んぼの中の道を歩く。

田舎の夜はとても暗く月も出てなかったので、なんども躓いてこけそうになりながら、僕たちは山へ向かった。

途中、一本杉のところでタロちゃんと合流し、三人になった僕らは、村の外れの小高い山へ分け入っていった。

ヤブ蚊をバチバチ叩きながら草を踏んづけて進むと、だんだんと心細くなってくる。

シゲちゃんとタロちゃんの二人が持ってきた懐中電灯だけが頼りで、昼間きても足がすくみそうな、ほとんど獣道に近い山道を恐る恐る登っていく。

道みち教えてくれたカオニュウドウの話は不気味で、これからそこへ行くのかと思うと、そのままＵターンして帰りたくもなったけれど、そのカオニュドウなるものを見たい、という好奇心がわずかに勝っていたのだろう。

『顔入道』は、この村に古くから語り継がれてきた伝承なのだそうだ。

昔、えらいお坊さんが、山の中で木食（もくじき）をしたあと、そのまま山中の洞窟で即身仏になったらしいのだけれど、『入ってきてはならぬ』と言われていたにも関わらず、村の人が即身仏を拝もうとして中に入っていったところ、

途中で急に洞窟の天井が崩れてしまい、その先へ行けなくなってしまったのだそうだ。

その洞窟を塞いでいる崩れた岩がまんまるで、まるでふくふくとしていた、生前のそのお坊さんの顔のようだというので、村の人が彼を偲んで岩に絵を描いた。

お坊さんの顔の絵を。

ありがたい即身仏には会えないけれど、その岩に描かれた顔を拝みに、たくさんの村人が洞窟にお参りしたそうだ。

時が経ち、やがてその習慣も絶えて、一部の物好きだけが時どき興味本位で見に行くだけになったころ、その岩に異変が起こった。

動かないはずの顔の絵が、ある時突然怒りの表情に変わっていたのだという。

それを見た村の若者は、なにか良くないことの起こる前触れではないかと村の仲間に告げたけれど、相手にされなかった。

ところがその年、過酷な日照りが続いて村は飢饉に見舞われ、多くの村人が命を落としてしまった。

いつのまにか元の表情に戻っていた洞窟の顔は、それ以来また村人の畏敬の対象になった。

そして顔入道と呼ばれて、年に数回お祭りとして顔の塗りなおしが行われては、村の吉兆を占なったのだそうだ。

「今でも？」

僕が訊ねるとシゲちゃんは首を振る。

「もうやってない。というか、みんな知らない」と言う。

どうやらその時代も過ぎて、村に人が少なくなった今では、顔入道のお祭りが廃れたどころか、その洞窟自体ほとんど知られていないのだそうだ。

だからこそ『仲間だけの秘密の場所』なのだろう。

「じいちゃんばあちゃん連中でも、あんまり知らないんじゃないかな」とシゲちゃんは言う。

けれど、どこからかその顔入道の噂を聞きつけたシゲちゃんは、春ごろに実際に見に行ったのだそうだ。

タロちゃんたち数人の仲間と。

「どうだった」

ゴクリと唾を飲んだ僕に、シゲちゃんとタロちゃんは顔を見合わせて、「ホントに岩に顔が描いてた。けど怒ってなかった」と言った。

本当にあるんだ。僕はやっぱりそれが見てみたくなった。

「で、でもさ、今度はさ、怒ってたら、どうする」

タロちゃんが落ち着かない様子で手に持った懐中電灯を揺らす。

シゲちゃんは鼻で笑って、「そんなことあるもんか」と言った。

夜の闇になんの鳥だかわからない鳴き声が時どき響き、僕はそのたびに身体を硬くする。

怯える気持ちを叱咤しながらガサガサと草を掻き分けて、ひたすら懐中電灯の光を追いかけた。

やがて山の中腹あたりで、木々が開けた場所に出る。「あそこだ」とシゲちゃんが光を向けた。

ゴツゴツした岩が転がっているあたりに、少し奥まった洞窟の入り口がひっそりと佇んでいた。

思わず踏み出す足に力が入る。

すぐ前が２メートルくらいの崖になっているので、回り込んで近づく。

入り口の前に立った時、タロちゃんがおずおずと口を開いた。

「なあ、中には入らなくていいだろ」

「なに言ってんだ」

「いいだろ。場所は教えたんだし、あとは中入って真っ直ぐだし」

タロちゃんは本格的にビビってしまっているらしい。

ここまできたのは、当初の目的である僕を顔入道の所へ連れて行くためだとあくまで主張するタロちゃんを、シゲちゃんが「臆病もん」と非難する。

その怯えように僕まで怖くなってくる。

「ようし、じゃあ俺たちが先に入ってやるから、そこで待ってろ。帰ってきたら今度はお前の番だぞ」

とタロちゃんを睨みつけて、シゲちゃんは僕を促した。

タロちゃんはホッとした顔で「ああ、いいよ」と、妙に強気な口調で返す。

なるほど、タロちゃんからしたら、洞窟の中の顔の表情さえ確認できたら良いのだろう。怒ってさえなければ。

岩に描かれた顔が変わるなんて、そんなことあるわけないと分かっているのに、頭のどこかでそれを想像して、足が動かないのだ。

それは僕もよく分かる。

暗闇に包まれて、ほんの少し奥も見えない洞窟の中。

振り向くと、わずかな星明りの下に四方の山々が、黒い胴体をのっぺりと横にしている。

人間の光なんてここからはなにも見えない。

何百年も前にこの洞窟の奥へと消えたお坊さん。

その人はそれからこの世界に戻ることなく、即身仏になったんだという。

即身仏ってのは、ようするにミイラのことだ。生きたまま断食をし続けて、そのまま死んでしまうってこと。

どんな気分なんだろう。

瞑想をしたままお腹が減りすぎて、だんだんほとんど死んじゃったみたいになってきて、ある瞬間に死の境目を越えてしまう。

その時って、どんな気分だろう。そのことを想像すると、どうしようもなくゾッとしてしまった。

「行こうぜ」とシゲちゃんが僕をつつく。

迷うまもなく、僕はぐいぐいと背中を押されるように洞窟の中へ連れて行かれる。

タロちゃんは本当に入ってこない気のようだ。

足元には小さな石がゴロゴロ転がっていて、足の裏の変な所で踏んでしまうとやけに痛かった。

大人でもなんとか屈まずに通れるくらいの高さの洞窟は、ところどころ曲がりくねっていて、懐中電灯を前に向けていても先はあんまり見通せない。

前を行くシゲちゃんがソロソロと足を進め、その爪先が石を蹴っ飛ばすたびに、僕はその音に驚いて縮み上がった。

二人並んで進むには狭すぎる。奥からはかすかな空気の流れと、カビ臭いような嫌な匂いが漂ってくる。

ドキドキと心臓が鳴る。

「もうすぐだ。ちゃんと歩けよ」と、シゲちゃんが僕を励ます。

僕の目は曲がりくねる暗闇に、ありもしない幻を見ていた。それはヒラヒラとしている。

んん？と思ってじっと見ていると、赤いような灰色のような布が、曲がり角の先に見え隠れしている。

何度角を曲がっても、それはヒラヒラとその先へ消えて行く。

どうしてこんな幻を見るんだろうと、僕はぼんやり考えていた。

その赤い布が着物の裾に見えた時、初めてこれは幻じゃないんじゃないかと思えて怖くなった。

シゲちゃんは見えていないのか、なにも言わない。

でも、それはどうしようもなくヒラヒラしていて、僕の中では、一体なんなんだと叫びながら走って追いかけたい、という思いと、このまま後退して逃げ出したい気持ちがせめぎあっていた。

ひんやりした夜露が天井からポトリと落ちて、それが足首に跳ねる。

闇の中に僕とシゲちゃんの息遣いだけが流れて、その向こうに赤い着物の裾がヒラヒラと揺らめく。

それはやっぱり現実感が薄くて、けれど即身仏があいまいな生と死の境をすぅっと越えたように、この洞窟にもどこからかそんな境目があって、それをすぅっと越えた瞬間に、あの幻が現実になって、今度は僕らの存在が薄くなっていくんじゃないかな。

なんてことを色々考える。なんだかくらくらしてきた。

「ついた」

シゲちゃんが足を止める。僕はその肩越しに覗く。

足元を照らしていた懐中電灯を、ゆっくりと上げていく。暗闇の中に白いものが浮かび上がる。

心臓が飛び跳ねた。ゾゾゾッと背筋に悪寒が走る。

白いものは円形の洞窟の断面全体に広がっていて、とおせんぼをするように立ち塞がっている。

丸い岩ががっしりと嵌り込んでいるのだ。こんなに大きいとは思わなかった。

目の前いっぱいにその白いものがどっしりと構えている。

顔だ。

顔入道。生首のように洞窟の奥に詰まっている岩。

人工の光に照らされて、その白い表情が浮かび上がる。

人間のものというには大きすぎるその眉間には皺が寄り、口はへの字に結ばれて、鼻の頭にもヨコに皺が入っている。

そして、その目はぐりんと剥かれて、こちらを凄い迫力で睨んでいる……

叫びそうになった僕を抑えてくれたのは、シゲちゃんの一言だった。

「よかった。まだ怒ってない」

ふっ、と息が漏れる。シゲちゃんの声も震えているけど、力強い言葉だった。

確かに顔は怒りを堪えているように見える。

シゲちゃんは「こないだきた時も、こんなだった」と言って、強張った顔で笑う。

顔入道は良くないことが起こる前触れに、怒りの顔に変わるという。

岩に描かれた顔の表情が変わるなんてあるもんかと思うのとは別に、心のどこかでは、ひょっとしてと怯えざるを得なかったのだけれど、これを見ると、タロちゃんが洞窟に入るのを嫌がった訳がわかる。

昔からそうだったのか、それとも、お祭りとして顔の塗り替えがされていた時に、最後の誰かがこんな風にしてしまったのかは分からないけれど、まるでこれから怒り出す寸前のような顔をしているのだ。

これではもう一度見にこようという勇気はなかなかわかない。

しまった。想像してしまった。僕の膝はぶるぶると震え始める。

今にも顔が変わって怒り出すところを想像してしまったのだ。もういけない。だめだ。

のっぺりした丸い岩に描かれただけの顔がぐわぐわと蠢いて、なにか恐ろしい怒鳴り声を上げる、そんな想像が頭の中で繰り返しやってくるのだ。

目には炎が宿り、引き結ばれた口は開いて、赤い喉と牙が……

空気はシーンと冷えている。張り詰めたような静けさだった。

対峙する白い顔のすぐ下には尖った石が突き出ていて、その石には白いものがこびりついている。

岩に顔を描いた時の塗料がついてしまったに違いないのだが、その時の僕には、まるで折れた牙のようにしか見えなかった。

僕はシゲちゃんをつつき、「行こうよ」と言った。シゲちゃんも「あ、ああ」と頷いて後ずさりを始める。

だんだんと遠ざかり、顔が曲がり角に隠れて見えなくなるまで、僕らは奥へ懐中電灯を向けたまま目を逸らせなかった。

目を逸らしたとたんに、その怒りが爆発するような気がして。

その顔の向こう、今は誰も行けなくなってしまった洞窟の最深部には、お坊さんの即身仏があるはずだった。

けれどその時は、そんなことまったく頭の外だった。顔だ。顔。顔。顔入道。

曲がり角で顔が見えなくなると僕らは振り向き、早足で元きた道を戻り始めた。

僕が先頭でシゲちゃんがシンガリ。絶対にシンガリはいやだ。

白くて長い手が洞窟の奥から伸びてきて、足首をガシッとつかまれそうで。

でも懐中電灯を持っているのはシゲちゃんだった。

一本道だけれど完全に真っ暗な洞窟だったので、足元を照らさないと危ない。

息を殺しながら緊張して歩いていると、シゲちゃんが懐中電灯を渡してくれた。

ギリギリすれ違うくらいの広さはあったのに、シゲちゃんは明かりをくれた上、シンガリも引き受けてくれたのだ。

親分だった。やっぱり。

なんどか躓きそうになりながらも、ようやく僕らは洞窟の外へ出てこれた。

僕らの姿を見て、タロちゃんがビクッとする。

僕は息を整えながら、なにごともなかったことに安堵していた。

そしてシゲちゃんを振り返り、親指を上げて見せる。シゲちゃんもニッと笑うと、同じように親指を上げた。

これで仲間だ。そう言われた気がした。

「どうだった」とタロちゃんが訊く。

「どうってことない。こないだと一緒」と、シゲちゃんはタロちゃんの背中を叩く。

「トカイもんが入ったんだ、約束通りお前も行けよな」

と言われて、タロちゃんは生唾を飲みながら、こっくりと頷いた。

やっぱり一人で？と言いたげな視線をシゲちゃんに向けながら、未練がましそうに懐中電灯を一本携えて、タロちゃんは入り口に歩を進める。

可哀相だが仕方がない。シゲちゃんも付いて行ってあげる気はないようだ。

観念したタロちゃんが洞窟の中に一人で消えて行き、僕らは外でじっと待っていた。

そのあいだ、ふとあの赤い着物の幻のことを考える。

洞窟の奥は顔入道が塞いでいて、そこまでの道は枝もない一本道だったし、気がつかずにすれ違うことだって出来ない。

なのに僕らは結局、洞窟の奥ではなにも見なかった。

ということは、やっぱりあれは幻だったんだ。

怖さのせいで見えるはずのないものを見てしまう、というのはたまにあるかも知れないけど、あの洞窟に相応しい幻は、お坊さんの姿のような気がして、どうしてあんな赤い着物を見てしまったのか分からず、その理由をぼんやりと考えていた。

いきなりだ。

「ギャーッ」という声が洞窟の中から聞こえた。僕らは思わず身構える。

シゲちゃんが懐中電灯を洞窟の奥に向けて、「どうした」と叫ぶ。

かすかな空気の振動があり、奥から誰かが走ってくるのが分かる。

緊張で手のひらに汗が滲む。これからなにか恐ろしいものが飛び出してくる気がして、足が竦みそうになる。

シゲちゃんがゆっくりと洞窟の中に入ろうとする。

僕はそれを遠くから見ていると、暗闇の中から揺れる光が見えて、次の瞬間なにかがシゲちゃんを弾き飛ばし、僕の方へ向かって突っ込んできた。

慌てて身体を捻ってそれを避ける。

その後ろ姿に、あ、タロちゃんだ、と思うまもなく、それは目の前の崖で止まり切れずに、足を滑らせて転がり落ちて行った。

悲鳴が遠ざかって行き、すぐに身体を立て直したシゲちゃんが崖に駆け寄る。

すぐに転がる音は止まったけれど、ちょっとした高さだ。ただでは済まないだろう。

けれど、その下から泣き声が聞こえてきたので僕はホッとした。

シゲちゃんが「待ってろ」と言って、崖を回り込んで助けに行く。

僕も追いかけようとして、ギクッと背後を振り返る。

洞窟の口がさっきと同じように開いていて、その奥にはなにごともなかったかのように、暗く静かな闇があるだけだ。

でもタロちゃんは、なにかに怯えて逃げてきた。そして勢いあまって崖へ。

僕はガクガクと全身が震え始め、なんとか視線を洞窟から逸らし、そこから逃げるようにシゲちゃんを追いかけた。

全身を強く打ったタロちゃんをシゲちゃんが担いで、僕らは必死に山を降りた。

公衆電話の置いてある所までたどり着くと、そこから救急車を呼んだ。

深夜だったけれど、シゲちゃんの家とタロちゃんの家にそれぞれ連絡が行き、僕らはこっぴどく叱られて、病院に駆けつけたタロちゃんの家族に謝ったり、事情を聞かれたりして、家に帰って布団に入ったのは明け方近くだった。

興奮していたけれど、よほど疲れていたのか僕は泥のように眠った。

昼ごろに目が覚めてから、布団の上に身体を起こした。

昼に起きるなんてめったにないことで、やっぱり朝とは違う感じがして、寝起きの清清しさはない。

僕は昨日の夜にあったことを思い出そうとする。

あの顔入道の洞窟で、僕とシゲちゃんは怒りを堪えているような顔を見た。

そして、入れ替わりに入っていったタロちゃんが、悲鳴を上げて飛び出てきて、勢いあまって崖から落ちた。

幸い怪我は思ったほど大したことがなく、右肩の骨にちょっとヒビが入ってるけど、あとは打撲だそうで、しばらく入院したら戻ってこられるとのことだった。

だけど、僕には気になることがあった。

痛がって呻くタロちゃんをシゲちゃんが担いで山を降りていた時、タロちゃんが繰り返し変なことを呟いていたのだ。

怒った。顔入道が怒った。

そんなことをうわ言のように繰り返していたのだ。

それを聞いた時の僕は、とにかくあの洞窟から早く遠ざかりたくてたまらなかった。

今にも巨大な顔が、憤怒の表情で闇の中を追いかけてきそうな気がして。

夜が明けて冷静になった今振り返ると、不思議なことだと思う。

あの洞窟は一本道で、ほかの場所には通じてないはずなのだ。

僕とシゲちゃんが顔を見てから、タロちゃんが入れ替わりに洞窟に入って行くまで、ほとんど時間は経ってないし、僕とシゲちゃんが外で待っているあいだ、当然ほかの誰も入ってはいない。

だからタロちゃんは一人で洞窟に入り、行き止まりの場所で顔入道を見てから、戻ってきただけのはずなのだ。

僕らが見た時には怒っていなかった顔入道が、タロちゃんの時には怒っていたなんて、そんなことあるはずがない。

考えてもよくわからない。タロちゃんは一体なにを見たのだろう。

聞いてみたいけれど、今は隣町の病院だ。そんな変なことを聞きに行けない。

「起きたか」

考え込んでいると、おじさんがやってきて「飯を食え」と言う。

シゲちゃんも起きてきて一緒に食べていると、おじさんにもう一度昨日のことを聞かれた。

「どうして夜にあんな山に登ったのか」と。

半分はお説教だ。僕らは口裏を合わせるように、顔入道のことは言わなかった。

そうだろう。秘密を守るのは仲間の証なのだから。

ただ探検したかった。もうしない。ごめんなさい。そんなことを何度となく繰り返して、乗り切るしかなかった。

昼ご飯を食べ終わると、じいちゃんの部屋に呼ばれた。

僕とシゲちゃんは正座をさせられて、じいちゃんの険しい目にじっと見つめられる。

お説教なら別々にせずに一度にしてくれよ、と思いながら俯いていた。

「顔入道さんだな」と、じいちゃんは言った。

僕は驚いて顔を上げる。じいちゃんは顔入道のことを知っていたらしい。

「わしらも子どもの時分に、見に行ったものだが」と、眉間に皺を寄せた。

そして、「あれは、おそろしいものだ」と呟く。

どうやらじいちゃんの子どものころにも、顔入道が怒ったことがあるらしい。

その時にはなにか大変なことが村に起こったそうだが、詳しくは教えてくれなかった。

顔入道さんにはもう近づいてはならないときつく厳命されて、僕らは釈放された。

さすがにシゲちゃんもしょげかえっていて、元気がなかった。

竹ヤブ人形事件の時よりも、大ごとになってしまったからだ。

次のイタズラを思いついて目の奥がぴかりとするのは、まだ先のことだろうと僕は思った。

その日は結局、夏休み学校には行けなかった。午前中を寝て過ごしてしまったのだから仕方がない。

僕は昨日あったことを先生に聞いてほしかった。こんな不思議なことが世の中にあるんだということを。

けれど同時にこうも思う。

先生ならこの出来事に、僕には思いもつかなかったような答えを見つけ出してくれるんじゃないかと。

前に一度、午後にもあの学校に様子を見に行ったことがあるけれど、先生はいなかった。

お母さんにつきそって、病院にでも行っているのかも知れない。

時間がゆったりと流れる夏の家の中で、早く明日にならないかと僕はやきもきしていた。

シゲちゃんはその後、元気がないなりにどこかに遊びに行ってしまったが、僕はそんな気になれず、家で宿題をぽつぽつと進めていた。

けれどだんだんと心の中にある欲求がわいてきて、それが大きくなり始めた。

昼間なら、あんまり怖くないよな。

そんなことを思ってしまったのだ。つまり顔入道を、タロちゃんが見たものを確かめに行こうというのだ。

さすがにこれは悩んだ。じいちゃんに『あれは、おそろしいものだ』なんて言われたばかりなのだ。

でも、見たかった。知りたかった。

タロちゃんは一体なにを見たのか。

一度逃げ出した場所にもう一回挑戦することで、手に入るものもある。

例えば、鎮守の森の奥に進むことで先生に会えたようにだ。

バシン、とノートを閉じた。ようし、やってやる。

僕は立ち上がった。

夜と昼間では山道の印象が違っていて、何度も迷いそうになりながらも、僕はなんとか顔入道の洞窟にたどりついた。

ぜえぜえと息が切れる。昨日の夜よりしんどいのは、太陽の光が木の枝越しに凶暴に降り注いでいるからだろう。

樹木が開け、山肌が見える場所で僕は額をぬぐう。

小さな崖になっている場所が見える。昨日タロちゃんが飛び出して落っこちた所だ。

タロちゃんがゴロゴロと転がって、身体ごとぶつかって止まった岩もその先にある。

そのどっしりした岩の形を見ていると、今さらながらゾッとする。

タロちゃんはそんなにまで怯えて、いったいなにから逃げたかったのだろう。

昼間でも暗い口を開けて洞窟が僕の目の前にあった。

覚悟を決めていてもドキドキしてくる。

顔入道は怒っているかも知れない。それがどんな顔なのかあれこれ想像する。

今のうちに最悪の事態を想定しておけば、ビビって崖から落っこちたりはしないだろう。

あらゆる怒りの表情を十分にイメージしてから、僕は深呼吸を五回した。

五回した後でもう三回して、それからもう後四回くらいしてから、洞窟に足を踏み入れた。

太陽の光が届かないので中はひんやりしている。

外の熱気が追いかけてくるけれど、それも何度か角を曲がると去って行ってしまった。

リュックサックから懐中電灯を取り出す。

シゲちゃんが昨日持ち出したやつが見あたらなかったので、押入で見つけたもう一回り小さいやつだ。

心細いような光の筋が目の前を照らすけれど、洞窟の中はぐねぐねと折れ曲がっているので見通しが悪く、いつ曲がり角の向こうに、なにか恐いものが飛び出してくるか分からない。

首筋のあたりをぞわぞわさせながら、僕は洞窟の奥へと進んでいく。

『岩でできた顔が怒り出すなんてあるわけない』

そんな考えが浮かぶたびに、『いや、この世ではなにが起こるか分からない』と気を引き締める。

そう。なにが起こるか分からないのだ。

隠れたような枝道がないか慎重に探りながら、僕は深く深く洞窟へ潜って行った。

そしてどこか見覚えがある曲がり角を回った時、目の前に白いものが飛び込んできた。

ビクゥッ、と背中が伸びる。

顔だ。顔入道。

昨日と同じように洞窟にみっしりとはまり込んで、とおせんぼをしているその白い顔を見た瞬間、僕は恐怖というよりも吐き気を催した。

なんだこれは？

あれほどイメージトレーニングを繰り返したにも関わらず、まったく想像していなかった不気味な姿がそこにあった。

足下から天井まで伸びる巨大な顔は、笑っていたのだ。

目を細め、口元の皺は縦に真っ直ぐではなく、横にふっくらと広がっている。

ほっぺたは丸々として、口の端は優しげに上がっている。

これこそが、この洞窟の先で即身仏になっているというお坊さんの、普段の顔だったのだろうか。

けれどそのえびす顔がもたらす印象は、吐き気を催すような奇怪さだった。

僕とシゲちゃんは二人でここまできて、『怒りをこらえる顔』に会った。

そして、その後入れ替わりにタロちゃんは一人でここまできて、『怒った顔』に会ったという。

そして次の日の昼、今僕は笑っている顔と向かい合っている。

これはいったいなんなのだろう。

足がガクガクと震える。目の前で白い顔が、ぐにゃぐにゃと飴のように形を変えていくような錯覚がある。

……でもそれは本当に錯覚だろうか。

僕は泣きそうになりながらも、『これだけはする』と決めていた確認作業を断行した。

生唾を飲みながら、震える足を叱咤して少しずつ顔に近づいていく。

顔が大きくなっていくにつれ、この狭い空間が、この世から切り離された異空間のような気がしてくる。

どんなことが起こっても不思議ではないような。

それでも僕は自分の顔を突き出し、顔入道の表面に光をあてる。

よく見ると、ところどころボロボロと塗装が剥げ、白い顔にも黒い汚れが目立った。

その地肌は確かに岩で、その上に描かれた顔は、昨日今日のものではないのは明らかだった。

何年も、いや何十年も前から同じ顔で、ここにこうして洞窟に挟まっているはずのものだった。

顔の真下には、折れた歯のような塗料のついた尖った岩。

笑っていても、ついさっきまで牙のあった証のように青白く光っている。

僕は今までとは違う別の寒気に襲われ、とっさに逃げ出した。くるりと振り返って、きた道をひたすら戻る。

うわあ、という叫び声を上げたと思う。ギャー、だったかも知れない。

とにかく、僕は何度も転けそうになりながら走り続けた。

白い手が追いかけてくる幻想が、昨日よりもくっきりと頭に浮かんだ。恐い。恐い。なんだこれ。なんだこれ。

それでも、射し込む太陽の光が道の先に見えた瞬間にブレーキをかけた。

洞窟の外まで飛び出した僕は、崖の前でピタリと止まることができた。

昼間だったから良かったのだ。

夜だったら、洞窟の続きのような暗い空の下に、両手両足を泳がせていたかも知れない。

背中に異様な気配を感じる。ハッと振り返ると、洞窟の奥に赤い着物の裾が翻ったような気がした。

それはすぐに記憶の彼方へ消えて、現実だったのか幻だったのかわからなくなってしまう。

僕はガチガチと震えながら、洞窟の入り口から中へ小声で問いかけた。

「誰かいるの」

いるはずはなかった。中は一本道なのだ。行き止まりにはあの顔入道の岩がつっかえている。

がっしりと地面にも壁にも天井にも食い込んでいて、とても動きそうには見えなかった。

だから洞窟の途中に誰もいなかったからと言って、その岩の奥に誰かが隠れているはずはない。

こういうのをなんて言うんだっけ。こないだテレビでやっていた。そう。密室。密室だ。

密室の中には、生きたままミイラになったお坊さんがいるはずだ。

真っ暗闇の中で座禅を組み、もう二度と変わらない表情を顔に貼り付けたままで。

その顔は怒っているのだろうか。笑っているのだろうか。

ああっ。

なんだかたまらなくなり、僕は逃げ出した。

崖を回り込み、山道を駆け下りる。振り返らずに。汗を飛び散らせて。

ぜいぜい言いながらひたすら走り続けていると、頭が勝手に想像し始める。

顔入道が怒ったら、悪いことが起きる。

じいちゃんが『あれはおそろしいものだ』と言っていた。本当なのかも知れない。

ひょっとして、タロちゃんが崖から落ちたのだって、その『悪いこと』に入っているのかも知れない。

目に見えない手が、崖の前でその背中を押したのかも知れない。

でもさっき見た顔入道は笑っていた。

けれど、それがなにか楽しいことを暗示しているような気がしない。

いつもは誰もこないはずの暗い洞窟の奥底で、どうして笑っていたのだろう。

想像が顔入道の笑顔を大げさに変形させ、視界一杯に、いや頭の中一杯に広がって行く。

その奇怪な姿を僕は振り払おうと振り払おうと、木の根を飛び越えながら駆け続けた。

その夜、晩ご飯を食べている時におじさんから、タロちゃんが三,四日後には退院できるらしいと伝えられた。

僕もホッとしたけれど、首謀者であり親分でもあるシゲちゃんが一番ホッとした顔をしていた。

食べ終わってから僕はシゲちゃんに、顔入道の洞窟にもう一度行ったことを話そうと思ったけれど、「疲れたからもう寝る」と言って、あっというまに布団に入られてしまった。

僕はどういうわけか、顔入道の笑顔のことをほかの人に話すのが妙に恐い気がしたので、「寝ちゃったからしかたないや」と自分に言い訳をしながら、居間でテレビを見ることにした。

ブラウン管の向こう側ではプロレス中継をやっていた。

恐い顔の外国人レスラーがマットの中や外で大暴れしていたけれど、刻一刻とその表情は変わり、どの瞬間にも同じ顔はなかった。

睨む顔、強がる顔、痛がる顔、笑う顔、吠える顔。

繕い物をしているばあちゃんと並んで、僕はテレビの前にずっと座っていた。

次の日、少し元気になったシゲちゃんが、朝から外へ遊びに行ったのを見送ってから、僕は夏休み学校へ行く準備を始めた。

先生にどうやって洞窟のことを話そうか考えながら、一応宿題をやるふりをしていると、ばあちゃんがハタキを持って部屋に入ってきた。

パタパタと家具や壁を叩いて回り、ちょっと重い物をどかす時に「エッヘ」と言いながら、小一時間ハタキをかけていた。

僕は早く出て行きたかったけれど、なんとなくタイミングを失って、どんどん埃っぽくなっていく部屋の中でイライラしていた。

すると、一通りハタキを掛け終わったのか、ばあちゃんが腰を叩きながら目の前に立つと、僕の顔をまじまじと見つめてきた。

そして、「あんた、つかれちょらんか」と言った。

この二,三日のあいだは、確かに色々あって疲れている。

それでもタロちゃんがすぐ退院できると分かったし、昨日会えなかった先生に早く会いたかった。

会って話をしたかった。

僕は「別に」と言って立ち上がり、「散歩してくる」とばあちゃんを残して部屋を出た。

外はあいかわらずカンカンと日が照っていて、半そでから伸びる腕の何重にもなった日焼けの跡が疼いた。

顔見知りのおばさんとすれ違って、「おはようございます」なんて挨拶しながら、なんにもない道をてくてく歩いていると、なんだか足が重いような気がする。

やっぱり疲れてるな。朝ご飯もお茶碗一杯しか食べられなかったし。

それでも僕の足は素晴らしく早く動いた。入道雲が北の山の稜線に大きな影を落としている、その先を目指して。

アッバース朝や後ウマイヤ朝、ファーティマ朝など分裂・建国を繰り返したイスラム国家は、トルコやイベリア半島、北インドなどに確実に勢力を伸ばしていった。

その中で、ローマ帝国の後継者ビザンツ帝国の領土に侵攻したセルジューク朝は、キリスト教の聖地エルサレムまでも圧迫したので、ローマ教皇の号令の下に、ついに西方諸国が腰を上げ十字軍が結成された。

成功に終わった第一回遠征の後も十字軍は、トルコ人やエジプトのサラディンなど相手を変えながら、第二、第三、第四と続いて結局第七回くらいまでいったらしいけれど、イスラム勢力との決着はつかなかった。

それはそうだろう。

今だってターバンを巻いたりスカーフをしたりして、『インシュアラー』なんて言っている人がたくさんいる所を、テレビで見るんだから。

みんなやられちゃったはずはない。

あの人たちが、先生から教えてもらう歴史の先にいるのだ。

そう思うと、先生の口から語られる遠い世界の出来事も、けっしてファンタジーの世界の物語ではなく、この僕の生きている今に繋がっているのだと実感する。

凄いことが起きたら、その凄いことが今の人間の社会のどこかに影響している。

だから僕はほかの科目にはないくらい、ハラハラドキドキしながら先生の授業を受けた。

漢字がたくさん出てくる中国の歴史は、さわりだけで勘弁してもらったけれど。

「で、どうしたの」

世界史の講義が終わった休み時間、洞窟であったことをどう話そうか悩んでいる最中に、先生の方から訊いてきた。

おかげで僕は、ビビって逃げたことを上手くごまかせずに、全部話してしまった。

かっこ悪いな。ゲンメツしたかな。

先生は窓際のいつもの席に腰掛けて、真剣な顔をして聞いている。

花柄の白い服が、射し込む太陽の光を反射してキラキラ輝いて見えた。

今朝、先生は昨日僕がこなかったことを怒りもせずに、いつもの笑顔で二階の窓から校庭の僕に手を振ってくれた。

今日もだけど、昨日もほかの子はこなかったらしいから、きっと先生は、午前中ずっと教室で僕を待っていたはずなのだ。

二階の窓際で頬杖をついて、ぼうっと校庭を見ながら。それを思うと、僕は胸が痛くなる。

先生みたいな若くてきれいで頭が良くて優しい人が、こんな誰もこない山の中で、じっと僕みたいなただの子どもを待ってるなんて。

先生は言わないけれど、きっと東京でしたいことがあったんだろう。好きな人だっていたかも知れない。

そんなものを全部捨ててこの田舎へ帰ってきて、夏のあいだずっとこんなオンボロの学校で、たった数人の生徒を毎日待っているのだ。

僕が算数の問題を解いているあいだ、時どき先生は窓の外を見ながらぼんやりしている。

そんな時、先生はそこにいるのに、そこにいないような感じがする。

その横顔を覗き見するたびに、僕はなんだか悲しくなるのだった。

「そんなことがあったの」

先生は顎の先に折り曲げた人差し指をあてて頷いた。

「顔入道さんのことは聞いたことがあるわ。

わたしが子どものころにも、男の子なんかは肝試しに行っていたみたいね。

わたしは見たことないけど、不思議な話ね」

先生はそう呟いて、あのぼんやりした表情を一瞬だけ見せた。

僕は何故か慌てて、「こんなことってあると思う？」と問いかけた。

先生は我に返ったように目を大きく開くと、「この世の中は不思議なことだらけよ。

とくにこんな田舎にはね、生活のすぐそばにおかしな迷信や言い伝えがあるの。

学校で習う物理や算数よりもずっと近くに。

私も都会の生活が長くなっていくにつれて、忘れそうになっていたけど」

先生がふっと息をつくと、外はうるさいくらいジワジワジワジワ蝉が鳴いていたのに、教室の中は変にシーンとした。

ただの岩が怒ったり笑ったりするのも、学校では習わない不思議な力が働いているからだろうか。

ただの森を、鎮守の森なんて呼んで神社を建てるのも？　

お仕置きをするため、暗く狭い場所へ僕を押し込める父親の顔と、暗闇でひとりになった後で、誰かがいつのまにか背後にいるような、あの振り向けない感じが頭の中をよぎった。

「でも理科や算数を教える先生としては、それで終わりってわけにはいかないわね」

その時、僕が感じたことをなんて言えばいいんだろう。

先生はゆっくりと立ち上がり、僕のまだ知らないことを楽しく、そして優しく教えてくれるあの素敵な表情をした。

僕をどうしようもなくワクワクさせてくれる大好きな顔だ。

先生は教壇に立ってチョークを握り、黒板にスッスッと手を走らせる。

その指が描き出す白くて涼しげな線を、僕は息をするのも忘れてじっと見つめていた。

先生は手にチョークを持ったまま口を開く。

「あなたは一昨日の夜、まずシゲちゃんと一緒に二人で洞窟に入った」

黒板には洞窟の絵と、丸と線だけの人間が二人描かれている。その上には①というマーク。

「一本道の洞窟の奥には顔入道の岩があって、お坊さんのミイラがあるというその先には行けなかった。

二人は怒り出す寸前みたいな顔を見てから、入り口へ戻った」

行って戻った矢印が洞窟の中に描かれる。そして『怒る前』と走り書き。

「その後、タロちゃんが入れ替わりに一人で洞窟に入って行った」

②として、もう一人の丸と線だけの人間。

「洞窟の中から悲鳴が聞こえて、タロちゃんが走って出てきた。そして勢いあまって崖から落ちた」

矢印が洞窟の出口から先へ曲がって落ちた。

「タロちゃんが言うには、『顔入道が怒った』」

②の矢印が洞窟の奥でＵターンする場所に『怒った後』という文字。

「次の日、つまり昨日の昼間、あなたはもう一度洞窟に行った。今度は一人で」

③だ。

「その時ちゃんと確認したけれど、洞窟は一本道で、枝分かれや人が隠れるような場所はなかった。そうね？」

頷く。

「洞窟の奥には顔入道の岩があったけれど、今度は笑っていた」

先生は③の矢印の先に『笑う』と書いた。

そうだ。顔入道は笑っていた。

昼間なのに懐中電灯の光なしでは真っ暗闇になってしまう洞窟の最深部で、白い顔と向かい合った、この世のものとは思えない光景を思い出し、背筋が寒くなる。

「やっぱりその時確認したけれど、岩に顔を描いた塗料は古くて、とても昨日や今日に塗り替えたようには見えなかった。

そうだったわね」

頷く。

先生はチョークを振り上げ、『笑う』の上に『古い』と書いた。

そして『怒る前』と『怒った後』の上には、『古い？』とクエスチョンマークつきで書いた。

先生はくるりと振り返り、ニッと右の眉毛と口の端を上げた。

「一昨日の夜の顔入道には、近寄って確認はしていないわね」

言われてみればそうだ。

でもその後、本当に岩が怒ったり笑ったりするなんてその時は思ってもみないのだから、仕方がないじゃないか。

「その顔入道のすぐ下に、白い塗料がついた岩が突き出ていたのよね。

あなたが抜け落ちた牙みたいだと思ったその岩。その塗料も古かったかしら」

え？そう言えば確認していない。顔と同じ塗料だとばかり思っていたから。

「じゃあ、最近塗り替えた時についたものかも知れない」

塗り替えだって。やっぱり先生は顔が怒ったり笑ったりしたのは、誰かが岩を塗り替えていたと言うのだろうか。

「ううん。昨日あなたが確認した時には古い塗料が使われていた。

だから、その前に岩の塗り替えなんて行われていなかったってことは間違いない。

それに、あなたとシゲちゃんが出てきた後で、タロちゃんが一人で入って行くまでのあいだに、誰かが塗り替えるなんて出来っこないでしょ。

入り口は一つしかないし、隠れられる場所もない。その入り口もあなたたちが見張ってたんだから」

そうだよ。その通りだけど、だったらどうして顔は怒ったんだ？

「答えは一つよ。算数みたいに。一昨日、あなたがシゲちゃんと一緒に見た顔は、岩に描かれたものではなかった」

ガンッと殴られたようなショックがあった。

確かに、二度目の時みたいに顔を近づけて見ていない。

洞窟に入るまでに岩に描かれたものだと教えられていたから、素直にそう思っていた。

それが白く塗られたハリボテだったというんだろうか。

でも待てよ。それがハリボテだったとしても、どうして顔が変わるんだ？

「ここで思い出して欲しいのは、一昨日の昼間に、あなたたちが秘密基地に集まって、顔入道の洞窟に行こうって話をした時のこと」

先生はいたずらっぽい顔をして、僕を試すように見つめてきた。

思い出せ。

あの時シゲちゃんが、『こいつももう俺たちの仲間と認めていいんじゃないか』なんて言い出して、僕をその晩に、顔入道の洞窟に連れて行こうとした。

そしたらみんな怖がって、いろいろ言い訳して逃げた。

そして怖がりだと思われたくないタロちゃんがモタモタしているうちに、シゲちゃんに捕まってしまったのだ。

ピン、ときた。僕の頭がなにかを閃いた。それがどこかへ行ってしまわないように、必死で考えをまとめる。

あの夜。山奥の洞窟には、僕とシゲちゃんとタロちゃんの三人しかいなかったはずだ。

あんな場所に夜中、ほかの誰もくるはずがない。

でもだ。僕ら三人がその夜、あそこにくることを知っていたやつらがいる。

怖がって『行かない』と言ったほかの連中だ。

そして顔入道のハリボテ。

わかった！

ハリボテの後ろ側に初めから隠れていたんだ。僕らが洞窟に入る前から！

あんな所に誰かが待ち構えているなんて思ってもみなかった。

だけど、あいつらならそれが出来る。僕らがくることを知っていたんだから。

『怒る前』のハリボテの後ろに隠れて、僕とシゲちゃんをやり過ごし、その後に入ったタロちゃんがやってくる前に、もう一つ用意していたハリボテと入れ替えて、『怒った後』にしたのだ。

ひょっとしたら、丸いハリボテの両面に顔を描いていて、くるりと裏返しただけなのかも知れない。

そして、岩に描かれているはずの顔が怒ったことに驚いたタロちゃんが悲鳴を上げる。

僕らが怪我をしたタロちゃんを担いで山を下りた後で、ハリボテごと撤収する……

くそう。誰がやったんだ、こんなイタズラを。

タカちゃんか、トシボウか、ユースケか、それともカッチンか。

ひょっとしたら二人、ううん、あの秘密基地にいた全員かも知れない。

卑怯なやつらだ。ブッコロしてやる。シゲちゃんにもチクッて、二人で仕返ししてやる。

そんなことを僕が感情に任せて喋るのを、先生はじっと聞いていたけれど、ふいにその顔色が変わった。

「ちょっと待ちなさい。今なんて言ったの」

いつもは穏やかな顔をしている先生の頬が、緊張しているのが分かる。

目が見開かれて、白目が大きくなる。眉毛が吊りあがる。

その言葉は質問しているのではない。こちらの答えなんてどうでもいい。そんな爆発前の確認の儀式だ。

「なんて言ったの」

その声はキリキリと軋むように尖っている。

「あ、いや、えと」

いきなりの思ってもいなかった展開に僕は足が震えてきた。

これからどうなるか分かるのだ。うちの担任の先生と同じだ。

僕はこの時間が一番嫌だ。なにか悪いことをして怒鳴られるのはしょっちゅうだけど、怒鳴る前の『溜め』の時間。

固まったように動けなくなる時間が僕には一番怖かった。

なんでだろう。『ブッコロしてやる』がまずかったのか。

それとも、自分でも気づかないようなヘマをしたのだろうか。

出会ってからあんまり経っていないのに、訳知り顔で『優しい先生』だなんて勝手に思って、喜んでいたのがバカみたいだ。

一体なにが先生を怒らせたのだろう。

そんなことを、やがてくる溜め込んだ怒りの爆発をただ待つ身の僕は考え、その睨みつけてくる恐ろしい視線に耐え切れず、思わず目を瞑ってしまった。

「あなた自分がなにを言ったのか分かってるの」

押し殺したような声が、ぐっと近づいてくる。

あ、ひっぱたかれる。

そう思った瞬間だ。

僕の頬っぺたに柔らかいものが触れた。ぐにっと頬肉が左右に引っ張られる。

僕は驚いて目を開けた。その目の前に、ニコッと笑う先生の優しい顔があった。

「ごめんね。怒られると思った？」

こんなに近くで見るのは始めてだったけど、前髪を短く揃えたその顔は、すんなりと伸びた長い首の上にかわいく乗っていて、僕よりずっと年上だと思っていたのに、その時はほんの少し年上の女の子のように見えた。

そのせいで胸がドキドキする。怒られると思った緊張も混ざっていたかも知れないけれど。

「あなたが勘違いをしていたから、分かりやすく教えてあげようと思っただけなの」

先生はよく分からないことを言いながら、スッと僕のそばを離れて教壇に戻って行った。

「あなたとシゲちゃんが最初に見た顔入道は、岩に描かれたものではなかったけれど、あなたが思ったようなハリボテでもなかった。

確かに、ハリボテが本物の顔入道の手前にあったなら、誰も隠れる場所なんてなかったはずの洞窟に、秘密の空間が出来ることになる。

そこに誰かが隠れていて、タロちゃんがやってくる前にハリボテを入れ替えれば、あっと言うまに顔入道が怒ったってことになるわよね。

でも良く考えて。どうしてその誰かは、後からタロちゃんがくるなんて知ってたの？」

ハッとした。

そうだ。タロちゃんは急に怖気づいて、僕らが入った後に入るなんてことになったけど、それでも無理やりシゲちゃんが連れて行ってたら、三人とも始めの『怒る前』の顔を見ていたことになる。

そうなれば、いくらなんでも僕らの目の前で、ハリボテの早がわりなんて芸当が出来るはずはないし、そのまま帰られたら、せっかくのイタズラの仕掛けもパァだ。

口ぶりからすると、シゲちゃんもタロちゃんも、それから、たぶんほかのみんなも、一度は顔入道を見ているはずだから、なにも顔の早がわりなんてことをしなくても、初めから怒った顔のハリボテを用意していれば、

最初に見た瞬間に『顔入道が怒った。うわあぁ』ってことになるはずなのだ。

「そうね。それにあなたが見た、白い牙のような塗料のついた岩が、重要なヒントになってるのよ」

先生はもったいぶったように、ゆっくりと人差し指を立てる。

「塗料のついた尖った岩は、顔入道の岩の真下にあったのよね」

あ、と思った。

「だから抜け落ちた牙のように見えた。それも、一昨日昨日と二回見た、その両方とも同じことを思ったのよね。

ということは、塗料のついた岩と、顔入道の位置は変わってないってこと。

ここまで言えばもう分かったかな。

つまり、顔入道の岩の手前にハリボテなんか作って、そのあいだに人間が隠れたりしたら、絶対にその真下の塗料のついた岩も隠れちゃうんだから……」

だから、ハリボテはなかった。

そんな結論が、先生の口からスラスラと出てくる。

そのこと自体に納得はいったけれど、全然事件の解決にはなっていない。

それどころか、余計に薄気味悪くなってくる。

それじゃあ顔入道は、やっぱり勝手に怒ったり笑ったりしたってことじゃないか。

僕がぶつぶつとそう言うと、先生はうふっと笑った。

「その通りよ」

ええっ、と思わず力が抜けそうになった。そんなバカな。

「正しく言うと、顔入道は勝手に怒ったけれど、勝手には笑わなかった」

なんだか謎掛けのようなことを言いながら、先生はチョークを手に持つ。

そして黒板に描かれたのマークのついた『怒る前』の文字のお尻に、『？』の文字を書き加えた。

それからこちらに振り向く。

「さっき、私に怒られそうになったでしょう？」

うんうんと頷く。なんだか楽しくなってきた。これからもっと不思議なことが起こりそうな予感がして。

「あれはお芝居だったけど、あなたはなんだか分からないうちに怒られそうになって、目なんか瞑っちゃって、観念してたわよね」

恥ずかしくて、思わずカァーっと顔が赤くなりそうになった。

「これから怒るってことは、もう怒ってるってことよ」

そりゃあそうだ。大人が怒る時なんて、大体パターンが決まってるんだから。

目を吊り上げちゃって、僕らが答えられないようなことを問い詰めてきて、それから怒鳴りつけたり、引っ叩いたりするんだ。

本気で怒り出す前に、これからどうなるかくらい分かる。

あれ？てことは、なにか変だぞ。

先生はクスクスと肩を揺すった後、イタズラっぽく僕の方に向き直った。

「あなたが最初に見た『怒る前』の顔。それは、本当は『怒ってる顔』じゃなかったの？」

ハッとした。

怒る前ってことは、怒ってるってこと。そうだ。怒りをこらえてるってことは、怒ってるってことだ。

ただ爆発する前か後かってだけで。

「でも、おかしいよ。タロちゃんも前にいっぺん見てるはずなのに、『顔が怒った』なんて言って逃げてきたんだよ」

「そうね。だからその時タロちゃんが見た顔は、前に見た顔と違ってたのは確かだわ。

タロちゃんが前に見た顔っていうのが、あなたが昨日一人で見た、本当の顔入道の顔だったはずよ。

笑っていた顔が今度は怒ってたんだもん。それはビックリするよね」

え？ってことは、どういうことになるんだ。

首を傾げる僕に、先生は噛んで含めるように語り掛ける。

「言ったでしょ。あなたが最初に見た顔は、岩に描かれたものじゃなかったって。

かと言って、人が後ろに隠れられるハリボテでもない。

白い塗料のついた尖った岩という、同じ目印があるんだから、場所が違っていたわけでもない。

……たぶん、厚手の紙を顔入道の岩に被せて、その上から白い塗料で別の顔を描いたのよ。

笑っている顔の上に、怒ってる顔を」

その真下の尖った岩の塗料は、その時についたのね。

先生は僕の目を見ながら、確かめるようにゆっくりと言う。

確かに、それならほとんどかさばらないから、抜け落ちた牙のように見えた白い岩との位置も変わらない。

でも、それでは人間も隠れられなくなってしまう。

「誰かが隠れる必要なんてないのよ。顔は勝手に変わったんだから。『怒る前』から『怒った後』に。

さっき言ったみたいに、『怒る前』の顔と『怒った後』の顔は全く同じものなのよ。

ただ、それを見ていた人間の心理が違っていただけ」

ドキドキしてきた。だんだんと先生の言いたいことが分かってきたからだ。でも、そんな。そんなことって。

「あなたが始めにその顔を見た時、眉間に皺を寄せて、口なんかへの字に曲がって、迫力満点で睨みつけてくる、その表情に驚いたんでしょ。

さっき私がそんな顔をした時、あなたは怒られると観念した。

なのに顔入道の時は、その顔は怒っていないと思ってしまった。

さあ、それはどうして？」

その答えは分かる。今思い出した。あの時の言葉を。叫びそうになった僕を勇気づけてくれたその言葉。

『よかった。まだ怒ってない』

シゲちゃんだ。僕の隣で、あの時確かにそう言った。

シゲちゃんが、この顔入道の事件の犯人だったんだ。

僕の中ですべてが繋がって行く。先生は静かな口調でその手助けをしてくれた。

「最初からシゲちゃんのイタズラ計画だったのよ。

それも、本当は臆病なのに、口ばっかり強がりなタロちゃんを標的にした。

私が秘密基地の話を思い出してと言ったのは、顔入道をその晩に見に行こうなんて言い出したのが、シゲちゃんだったってことを思い出して欲しかったの。

あなたは変な勘違いをしたみたいだけど」

僕は椅子に座り込んで、じっと先生の説明を聞いていた。

春ごろに顔入道の噂を聞いて見に行った悪ガキ仲間は、洞窟の奥で笑っている顔を見た。

そして、イタズラ好きでしかも手先の器用なシゲちゃんが、その顔を怒らせることを思いつく。

紙を貼り付けて、その上からペンキかなにかで顔を描き、その準備が終わった後に、新入りの僕を連れて行くという名目でみんなを誘う。

標的は生意気なタロちゃんなのだから、ほかの臆病者たちが逃げても構わない。

むしろ大勢で行ってしまう方が、みんな変に気が強くなってしまって、マジマジと見られて、細工がバレてしまう可能性があったのだから好都合だ。

首尾よく三人で洞窟に辿り着いた時、タロちゃんが入りたくないとゴネだす。

無理やり引っ張っていく手もあったが、そこでシゲちゃんは名案を思いつく。

笑っている顔を見ていない僕を連れて先に入り、タロちゃんには後からこいというのだ。

承知したタロちゃんを残して洞窟に入ったシゲちゃんは、怒っているような顔を見て驚く僕に、『よかった。まだ怒ってない』と言って安心させる。

そう言われればそう見える顔だったから。

当然僕は、前にシゲちゃんたちが見にいった時の顔のままだと思った。

しかし、約束通り後から入ったタロちゃんにとっては、まさしくそれは笑っていたはずの顔が怒った後の顔だったのだ。

そして悲鳴を上げて逃げ出す。

ここまでは計画通りだったのに、まさか洞窟から飛び出して崖から転落してしまうほど、タロちゃんが怯えてしまうとは思わなかった。

怖くなったシゲちゃんは、自分のイタズラだったことを誰にも言わずに、次の日こっそり仕掛けを片付けに行った。

僕が笑っている顔を見たのは、その後だったのだ。

そう言えば昨日、シゲちゃんは僕より先に家を出ていた。懐中電灯も見あたらないはずだ。

なんてこった。シゲちゃんが全部。全部やっていたのか。

僕は呆然として説明に聞き入っていた。

「笑っている顔の塗料が古かった時点で、怒っていた方が張り子なのは間違いないわ。

そしてその張り子を見て、　『どうってことない。こないだと一緒』なんて言ったシゲちゃんが、その仕掛けを知っているのも間違いない。

もし春に見たという顔も、その時点ですでに張り子だったとしたら、同じ顔を見たことになる、タロちゃんの過剰な反応に説明がつかないしね。

あとは推理を広げれば簡単だわ」

先生は黒板に点を三つ、カン、カン、カン、と書いた。

「ゆ・え・に、犯人はシゲちゃん。この点三つのマーク∴は、もう少し後で習う記号なのよ」

チョークをそっと置いた先生が静かにそう言った。

その記号も、チョークを置く指も、眉毛の上に揃えられた髪も、その時の僕にはなにもかもカッコよかった。

見とれる僕に、不思議そうな顔をして先生は首を傾げた。

太陽はゆっくりと高く昇って行き、教室に伸びる陽射しは、机や木の床から少しずつ引いて行った。

その後、僕は算数の続きをやった。

同じ問題なのに、教えてくれる人が違うだけで、こんなにも楽しいなんてなんだかおかしい。

せっせと問題を解く僕のそばで、先生は鶴を折っていた。

そして、いくつか数がまとまると立ち上がり、窓際に掛けた千羽鶴にまた仲間を増やすのだ。

それをずっと繰り返している。

僕は、いつかは夏休み学校の子どもたちの風邪が治って、ここが二人だけの空間でなくなることも、そして、朝が昼になり、それから午後になるように、夏もいつかは終わり、僕がここを去る日がくることも、信じたくなかった。

だから、今日が先生に出会って何日目なのか数えたことはなかったし、その毎日はふわふわとした夢の中にいるようだった。

一体いつからほかの子どもたちが風邪を引いているのか、考えたことはなかった。

先生の時どき見せるぼんやりした、そしてどこか哀しい表情も、その奥に隠れたもののことも、理解しようとはしなかった。

ただひたすら僕は問題を解いた。歴史を知った。夏の中にいた。

「よく出来ました。じゃあ今日はここまで」

先生が僕の答案を見てそう言った。もうお昼過ぎだ。夏休み学校の時間もおしまい。

僕は帰り支度をしながら、なんとなく口にした。

「先生。怒ったふり、すっごく上手かった」

本当だった。近づいてきた時、絶対叩かれると思ったのだから。

それを聞いて先生は、あはっと笑った。とても嬉しそうに。

「ありがとう。驚かせてゴメンね。でも、迫真の演技じゃないと意味なかったから。

錆付いてると思ってたんだけどな。私これでも役者を目指し……」

きゅっ、と口が閉じられた。

顔が一瞬強張り、そしてこくんと喉が動いた後、先生は目を伏せたまま声もなく笑った。

風が吹き渡るどこまでも高い空の下で、ほんのひと時僕の前に覗いた先生の夢は、ゆっくりと閉じられていった。

それは、どうしようもなく繊細で、綺麗だったけれど、きっと、いつまでも見続けてはいけないものだったのだろう。

コン、コン。

咳が聞こえた。

どこか遠くから聞こえた気がした。

でも、目の前で先生が口を押さえている。とても落ち着いた顔をしていた。

「私も」

ただの咳払いではなかった。少しおいて、先生はまたコン、コン、と咳をした。そしてゆっくりと顔を上げる。

「ゴメン。私も風邪を引いたみたい。うつるといけないから、明日からお休みにしましょう」

そんな。そんなのはいやだ。風邪なんかへっちゃらだ。だから休みなんて言わないで。

そんなことを口走る僕を押しとどめ、先生は目を細めて言う。

「駄目。悪い風邪なのよ。治ったらきっと、世界史の続きを教えてあげるから」

だだをこねる僕に、先生は諭すように肩に手を置く。

「今日はあなたも顔色が悪いわ。あなたも少し休んだ方がいいみたい」

そんなことない、そう言って飛び跳ねようとして、グラッと膝が落ちる。

だめだ。やっぱり朝から調子悪い。風邪なんかじゃないのに。

悔しかった。もう二度と先生と会えないような気がした。

顔を背け、またコンコンと言ってから、先生は僕の目を見る。

「あなたが始めに洞窟に入った時、不思議な幻を見たわね。赤い着物がヒラヒラしてるのを」

終わってしまったはずの事件のことを、急に言われて戸惑ったけれど、なんとか頷く。

「怖い怖いと思う心が生んだはずの幻なのに、まったく関係がない赤い着物の幻なんて、どうして見たんだろうと、あなたは思った」

そうだった。どうして赤い着物なんだろうと。

でも、結局洞窟の奥には隠れられる場所もなく、誰もいなかったのだから、ただの幻には違いない。

そんな僕に、先生はゆっくりと首を振る。

「この村ではね、若くして死んだ女の子には、白い経帷子ではなくて、赤い着物を着せて弔うのよ。

その子の嫁入りのために貯めていたお金で、残された親が最後のお祝いをしてあげるの。

晴れのない袈なんて、あんまり可哀相だもの。

もっとも、今はもうしていない、大昔の風習だけれど。

そして、あの洞窟のある山は、死者の魂が惑う場所として恐れられていた所なの。

即身仏になったお坊さんは、それを鎮めるために入山したと伝えられているそうよ」

なんだか変な気分だ。僕が見たものは、ただの幻ではなかったのだろうか。

「いいえ、幻よ。もうこの世にはいない。でも、あなたはそれを見る」

先生の目が、吸い込まれそうに深く沈んだような輝きで僕の目を捉える。

「あなたは、誰にも見えない不思議なものを見るのよ。これからもずっと。

それはきっと、あなたの人生を惑わせる」

唇がゆっくりと動く。滑らかに、妖しく。

「それでも、どうか目を閉じないで。晴れの着物を見てもらえて嬉しかった。

そんなささやかな思いが、救われないはずの魂を救うことがあるのかも知れない」

僕はゴクリと唾を飲んだ。それから二回頷いた。何故か涙があふれ出てきた。

先生は「さようなら」と言った。

僕も「さよなら」と言った。

ふらふらとしながら教室を出て、廊下を抜け、階段を下り、下駄箱で靴を履く。

そして校庭に出て、少し歩いてから振り返る。

二階の教室の窓には先生がいる。出会ったころのままの笑顔で。

その隣には千羽鶴が揺れている。千羽にはきっと足りないけれど、たくさんたくさん揺れている。

先生が手を振る。僕も手を振る。

そして、出会ってから一度も、先生が学校の外に出ていないことを思い出す。

カンカンと太陽は照りつけているのに、校舎の古ぼけた瓦屋根がやけに色あせて見えた。

坂を下りて行くと、だんだん学校が見えなくなる。僕は手を下ろし、畦道を通り、森へ向かう。

鎮守の森は、いつになく暗く湿っている。

真っ暗で、夜そのもののような木のアーチを抜け、黒い土の道を踏みしめる。

頭がぼうっとしてくる。気分が悪い。

神社の参道の前を通る。いつもは通り過ぎるだけなのに、何故かふらふらと入ってしまう。

ギャギャギャギャギャと、鳥の泣き声がどこからともなく響く。

お賽銭箱に、ポケットに入っていた十円玉を投げ入れる。チリンという音がする。僕は手を合わせる。

先生の風邪がよくなりますように。みんなの風邪がよくなりますように。

そして参道を戻る。鳥居の下をくぐる。そう言えば、前に通った時にはくぐらなかったことを思い出す。

なにかが頭の中を走りぬける。時間が止まったような気がする。

いや、違う。止まっていた時間が、今動き出したのだ。

ぐるぐる回る頭を抱えて森を抜け、どうやって帰ったのかよく覚えていないけれど、次に気がついた時は、イブキの見える庭に面した部屋の中で、僕は布団に入りびっしょりと汗をかいて、ウンウン唸っていた。

熱が出て、僕は二日間横になったままだった。夢と現実の境目がよく分からなかった。

色々なものが嵐のように駆け抜けて行った。

ぬるくなった額の濡れタオルを、時々誰かが換えてくれた。

それはおばさんだったような気もするし、ヨッちゃんだったような気もする。

咳はあんまり出なかった。ただ鼻水がやたらに出た。鼻紙をそこら中に散らかして、僕はふうふう言い続けた。

ようやく熱が引いた三日目の朝、目を覚ました僕の隣にシゲちゃんが座っていた。

「もうほとんど平熱じゃ」と言って、僕からタオルを取り上げる。

横になったまま文句を言う僕と何度か軽口を応酬し、それからすっと黙った。

外は良い天気のようだ。考えると、この村にいる間、雨なんかほとんど降っていない。

ふと、畑の野菜は大丈夫だろうかと思った。

やがてシゲちゃんは、決心したように閉じていた口を開く。そして、あの顔を変えたのは自分だと言った。

僕は知ってたよと言う。驚いた顔。

すべては先生の推理の通りだった。

失敗にもへこたれないシゲちゃんが、あんなにも元気がなかったのは、自分のせいで友だちに大怪我をさせてしまったからだ。

だけど、僕も知らなかったことが一つ。

シゲちゃんは事件の翌日、顔入道の上に貼ったもう一つの顔を剥がした後で、一人で隣町の病院まで歩いて行ったのだそうだ。タロちゃんへのお見舞いだ。

病室のベッドでぐったりしていたタロちゃんは、もちろんシゲちゃんの仕業だってことをもう分かっていて、それでも怒りもせず、変に照れくさそうな顔をして苦笑いを浮かべた。

腰を抜かして逃げ出したなんてこと、恥ずかしいから誰にも言わないでくれと、そう言って頭を掻くのだった。

だからシゲちゃんは、大人に何を聞かれても黙って怒られているんだ。

僕はシゲちゃんがもっと怒られるのが怖くて、自分の仕業だということを隠しているんだと思っていた。

潔く責任を取ることが親分のあるべき姿だと思って、失望をしかけていたのに、シゲちゃんはタロちゃんの心情を考えて、最初からすべてを飲み込んでいたのだ。

やっぱりシゲちゃんは立派な親分だった。イタズラ好きさえなければだけど。

「先生ってな誰のことじゃ」

突然シゲちゃんがそう言った。僕がうわごとで口にしたらしい。

しまった、と思った。なにを口走ったんだろう。

そう言えば、熱を出してる時に先生に会ったような気がする。

ここにいるはずがないのに。でもここにいるつもりになって、先生に話し掛けてしまったのかも知れない。

ああ。すべてに知恵が回るシゲちゃんのことだ。へたな言い逃れは余計なやっかいを生むかもしれない。

僕は観念して、鎮守の森の向こうの集落のこと、そして夏休み学校のことを話した。

自分でももう、コソコソするのは潮時のような気がしていた。

話している内に、気分が晴れやかになっていくことに気づいた。

こんなにも先生のことを、誰かに話したかったんだ。自慢したかったんだ。

そう思いながらシゲちゃんの顔を見ると、怪訝そうな表情で首を傾げている。

「まだ熱があるようじゃ」

シゲちゃんは「鎮守の森の向こうにはなにもない」と言った。

そして「寝とれ」と、僕に取り上げていたタオルを投げてよこし、部屋から出て行った。

僕は狐につままれたような気になり、どうしてシゲちゃんはまだ嘘をつくんだろうと、イライラしながらまた眠りについた。

どれくらい眠っただろうか。誰かが部屋に入ってくる気配がして、僕は目を覚ます。

襖を閉めて布団のそばにやってきたのはじいちゃんだった。

「鎮守の森の向こうに行ったのか」とじいちゃんは聞いてきた。シゲちゃんから聞いたようだ。

「そうだ」と僕が口を尖らすと、いつになく難しい顔をして、腕組みのまま胡坐を掻いた。

そして、僕の耳は信じられないことを聞いた。

あの集落はじいちゃんが子どものころに恐ろしい病気が流行って、みんなバタバタと死んでしまい、残った人々も集落を捨てて散り散りになり、今では誰もいない集落の跡だけが打ち捨てられているのだという。

そんなわけはない。だって僕は現にその集落に行ったのだし、現に先生に会ったのだし、現に……

ハッとする。

僕はその時、あの森の向こうの空間には、のどかな山間の集落が確かに存在したけれど、先生以外の人間に出会っていないことに、今更のように気づいた。

校舎の隣の家にいるという先生のお母さんも、僕のほかに四人いるという夏休み学校の生徒も、結局誰一人として見ていない。

でも、本当にそんな捨てられた集落だというのなら、どうして先生はあんなところに一人でいたのだろう。

そして、どうして嘘をついていたのだろう。

分からない。考えていると、また熱がぶりかえしてきそうだ。

「その病気って、なに」

ようやくそれだけを言った僕に、じいちゃんはムスッとしたまま答えた。

「結核じゃ」

結核。

テレビで見たことがある。昔のドラマで、療養所に入っている女性が咳をしていたのが思い浮かぶ。

「肺結核でな。診ることのできる医者がおらんかった」

風邪が流行っているのよ。

風邪が流行って。

咳だ。咳。先生も咳をしていた。どういうことなんだ。

わけが分からず、僕はその言葉を何度も頭の中で繰り返す。

じいちゃんはそんな僕から視線を逸らして立ち上がり、部屋から出て行こうと襖に手をかけてから、思い出したように言った。

「わしらが、顔入道さんの怒った顔を見たのも、そのころじゃ」

もう行くでない。

ピシリ。襖が閉まる。

わけが分からない。いや、僕の頭のどこか隅の方では分かっている。ただ、分かりたくないのだった。僕自身が。

頭を抱えていると、少ししてまた襖が開かれ、今度はおかゆをお盆に乗せてばあちゃんが入ってきた。

僕はばあちゃんにすがるように訴える。

「でも、先生は知ってた。大きなイブキの庭のある家って言っただけで、シゲちゃんって」

ばあちゃんは、はいはいと子どもをあやすように僕の手を掻い潜って、お盆を枕元に置き、なんでも知っているという顔で、むにゃむにゃと呟いた。

じいちゃんは子どもの時分、音に聞こえた大変なイタズラ小僧で、近隣の集落のものならば誰でも知っていたというほど、悪名を轟かせていたのだという。

名前は茂春。孫のシゲちゃんは、その一文字をもらったのだそうだ。

じいちゃんが子どもころからこの家の庭のイブキの木は、大きな枝を家の屋根まで伸ばしていたのだと言う。

「やっぱり憑かれちょったな。あやうい。あやうい。取り殺されんで良かった。南無阿弥陀仏、南無阿弥陀仏」

ぶつぶつと言うと、「エッヘ」と腰を上げ、じいちゃんと同じように部屋から出て行った。

取り憑かれていた？僕が？

色々なことが頭を駆け回りすぎて、ガタガタと身体が震えた。

そして、知らないあいだに涙が流れていた。

僕の風邪はただの風邪だった。感染性の恐ろしい病気などではなかった。

すっかり身体が良くなっても、僕はあまり外には出なかった。

家にこもって宿題をやり、全部片付けてしまうと、今度は公民館にある図書室で本を借りて読んだ。

シゲちゃんや病院から戻ったタロちゃんなんかが遊びに誘ってきても、あんまり気が乗らなかった。

それでも、ダンボールで作ったスーパーカーに乗り込んで遊ぶ仲間たちを見ていると、みんなあんまり出来が悪いので居ても立ってもいられなくなり、カッコいいフェラーリを作成して参戦した。

ただぶつけて遊ぶだけなのだが、フェラーリの輝くボディに恐れをなしたやつらが逃げ回るのは気持ちが良かった。

最後はシゲちゃんと一騎打ちになって、とうとう負けてしまった。

シゲちゃんのボディには、『ダンボルギーニ・カウンタック』とマジックインキで書いてあった。やっぱりかなわない。

そんな風に僕は少しずつ元気になっていったけれど、鎮守の森には近づかなかった。

『もう行くでない』とじいちゃんに言われたこと、そして、先生自身に『きてはいけない』と言われたことを、自分への言い訳にしていたのかも知れない。

考えないようにしても夏は終わる。僕にも帰るべき本当の家があり、学校がある。

このまま目を閉じ、耳を塞いだままには出来なかった。ケジメだと思ったのだ。案外律儀な子どもだったらしい。

明日にもお世話になったシゲちゃんの家からおいとまするという日。僕は鎮守の森へ、一人で入っていった。

あいかわらず耳の痛くなるような蝉時雨の中、薄暗い葉陰の下を黙々と歩く。

神社の参道を横目に、道の奥へと足を進める。

雨がほとんど降らないので、柔らかい土についた足跡が汚らしく残っているのが目に付く。

みんな僕の足跡のようだった。僕はそれを見ながら思い出す。

あの日、初めてこの森を抜けた時、神社より向こうには誰の足跡もついていなかったことを。

よく考えるとおかしい。

先生が言っていたように、僕らの村と森の向こうの集落との間には、この鎮守の森を抜けるほかに道がないのであれば、人の足跡がたくさんついているはずなのだ。

役場だって郵便局だって、森のこっち側にしかないのだから。

そんな綻びを見つけられないまま、僕は知らず知らずのうちに、この世の裏側に足を踏み入れていたのだろうか。

俯き加減で黙々と歩き続け、暗い木のアーチを抜けると青空が頭上に広がった。

同じだ。緑の畦道。畑。蛙の鳴き声。空を横切るツバメの羽の軌跡。

目の前の光景に一瞬目を細めて、そしてやがて気づく。

畦道に雑草が生い茂っていること。畑にも雑草が生い茂っていること。蛙の鳴き声はずっと小さいこと。

山の中腹に見える民家は屋根に穴が開き、とても人が住んでいるようには見えないこと。

そして同じことが一つ。電信柱も電線もどこにも見えない。

僕はふらふらと畦道を歩く。絡まる草を踏みつけながら坂道の前に着いた。

なだらかに続き、見上げるとその向こうには古ぼけた瓦屋根がある。汗を振り払いながら僕は坂を登る。

途中で振り返り集落を見下ろす。誰もいない。

動くものの影と言えばツバメばかりだ。所々に白い花が咲いている。

僕は広場に着く。校庭と呼ばれて、初めてそうであると気づいたはずの場所は、今はそう言われても分からない。

朽ちた木片が散乱する荒れ果てた広場だった。

そしてその向こう。僕が毎日見上げていた校舎は、黒く変色して酷く歪んでいる。

壁にはいたる所に穴が開き、ささくれ立った木片がギザギザに突き出ている。

向かって左下、小さな母屋があった場所には、焦げたような跡と瓦礫の残骸があるだけだった。

僕は目の前の光景が意味するもののことを考える余裕もなく、ふらふらと夢遊病のように、玄関口に吸い込まれていった。

中はさらに酷い有様で、煤と穴と木切れの山だった。

下駄箱の残骸の横を通り抜け、靴のまま校舎の廊下に上がる。

蜘蛛の巣を払い除けながら階段に足をかけると、バキッと音がして底が抜けそうになった。

すぐに足を引っ込め、大丈夫そうな場所を何度も体重をかけて確かめながら、一段一段登っていった。

ボロボロの壁に手をついて、手のひらを真っ黒にしながらようやく二階に辿り着くと、僕は首をめぐらせる。

六年生と書いてある白い板はどこにも見あたらない。

ただ朽ち果てた木の床と壁が作り出す、灰色の廊下が伸びていた。

僕はゆっくりと歩き、いつか先生が手を振って迎えてくれた教室へ足を踏み入れる。

その瞬間、クラクラと頭が揺れた。

五つあり、先生がもう一つ運んできてくれたので、全部で六つになったはずの机は、一つもなかった。

ただ木の残骸が、教室の隅に無造作に折り重ねられているだけだった。

教壇には大きな穴が開き、黒板があった場所には煤けた壁だけがある。

なんだろうこれは。なんだろう。いったいなんだろう。これは。

そうだ。ハリボテなのだ。本物の上に被せられたハリボテ。よく出来ている。

これならみんな騙せる。じいちゃんだって、シゲちゃんだって、僕だって。

そしてこれから、それは勝手にすり替わるのだ。

本物の教室には先生がいて、僕の知らない遠い国の物語を話して聞かせてくれるのだ。

……なにも起きなかった。

僕はずっと待っていた。それでもなにも起きなかった。

ふと、窓の方を見た。折り紙の鶴でいっぱいだった窓には、もうなにもぶらさがってはいない。

足を引きずるようにそちらに近づく。

先生がいつも頬杖をついていた窓際に僕も立った。窓枠は腐ったように抉れていて、とても肘をつけそうにない。

僕は先生がいつも、ふいに遠くなったように感じたことを思い出す。

そんな時先生は、いつもぼんやりと窓の外を見ていた。思えば初めて会った時だってそうだ。

何度も先生を呼び、ようやく気づいてくれた時、ぱちんという感じに世界が弾けた。

その瞬間に、僕と先生の世界がつながったのだ。

先生はいつも白い花柄の服を着ていた。清潔なイメージにそぐわない、同じ服だったような気がする。

捨てられた校舎の中で、学校の先生の時間は止まったままだったのだろうか。

いつか珍しく雨が降ったことがあったけれど、鎮守の森を抜けると晴れていたということがあった。

小雨だったから、ちょっと不思議に思ったくらいだったけど、たとえ嵐がやってきても、あの森の向こうは晴れたままだったのかも知れない。

ジワジワと蝉が鳴いている。どこか虚ろな声だった。

別の世界の気配はどこにもない。もう僕には見えない。見えなくなってしまった。

僕は立ち尽くし、ぼうっと窓の外を見ていた。

先生が見ていたものを、無意識に探していたのかも知れない。目の端に校庭の広場の隅が入った。

先生はいつもそこを見ていた。同じ場所を。あそこにはなにがある？

僕は振り向くと早足で教室を出た。ミシミシと廊下が軋んで嫌な音を立てたけれど、足は止まらなかった。

階段を半分壊すように駆け下り、玄関を出て広場に向かった。

廃材の山をスルスルと避けながら、その隅っこにひっそりと立つ木の根元に走り寄った。

かつて花壇があったのだろうか。黒い土が盛られている一角だった。

その土の上に木の板が一本突き立っている。

それがまるで墓標のように見えて、胸がドキンとした。

板にはなにか書いてあったが、雨で流れたのかもう読めなかった。

僕は木切れを拾ってきて、土を掘り始めた。

真上に昇った太陽が僕の影を地面に焼き付ける。ポタポタと汗が落ちて、それがシュンシュンと土に吸われる。

掘り返された土が周囲に盛られて行く中、木切れの先になにかが当たる感触があった。

膝をつき、両手で土を掘る。指の先に触れたものは、頭をよぎったような白い骨ではなかった。

ボロボロになった布袋が、土を被って現れてきたのだ。

口のあたりをつまみ上げ、土を払おうとした途端にボソボソと布袋の底が抜けて、黒く汚れた中身が地面に落ちた。

それは折り紙だった。折り紙の鶴だ。ぐしゃぐしゃになり、ぺったんこになり、土にまみれて色あせた鶴だった。

その時、こみ上げてきたものに耐えられなかった。

誰もいない廃墟のような校庭に立っていた。

幻も見えなかった。なに一つ見えなかった。どうしてもう見えないんだろう。

けれど僕は想像する。そこにいるつもりで想像する。

僕のそばに先生が立っている。透明になって立っている。僕の肩に手を置いている。

困ったような、はにかんだような、優しい顔で。

風が顔に吹き付けて、それは消える。綺麗に、跡形もなく。

涙を流しきって、僕はぼやける視界で手元を見る。

千羽はいないけれど、千切れかけた糸にぶら下がってたくさんの鶴が揺れていた。

その中に、僕は不思議なものを見つけた。

それは不格好に歪んでいる鶴で、胴体は傾き、顔なんか横を向いてしまっている。

けれど一つだけ、たった一つだけ格好いい部分があるのだ。

僕は手を高く上げ、その鶴の、戦闘機のように端がくいっと立っている羽を空に翳して、切っ先が風を切る音を聞いた。

夏の終わる匂いをかいだ気がした。

そっと、辞典を閉じる。

小さなころの記憶が夢のようにあふれて、そして消えていった。

辞典を本棚に戻し、大学の図書館にいたことをようやく思い出す。

柔らかい床が色んな音を吸い取って、あたりはやけに静かだ。

少しのあいだ目を閉じて、ゆっくりと大学生の自分を取り戻す。

ふと、シゲちゃんはどうしているだろうかと思った。随分会っていない。相変わらず親分をしているだろうか。

洞窟の顔入道も笑ったままだろうか。

その奥の、誰も入れない密室の中にいるというお坊さんの即身仏は、今も山に彷徨う死者の霊を弔っているのだろうか。

あのころのことを思い返すと、不思議なことがまだいくつかある。

先生の年代であれば、高校から大学へという学歴がおかしいのだ。

おそらく、高等女学校から高等女子師範学校か、女子大とは名ばかりの私立学校へ上がったのではないかと思うのだが、そのころの僕の思っていた、高校、大学という言葉で通じていた、というのがよく分からない。

ほかにも時代的な素地が違うため、きっと噛み合わない部分があったはずなのだ。けれどそんな覚えはない。

会話はスムーズだったと思う。

もしかすると、交わしたと思っていた会話さえ、本当は存在しなかったものなのかも知れない。

ただつかのま、うつろな世界のはざかいで、魂が触れあい、重なり合い、そして響きあっただけなのかも知れない。

その小学校最後の夏休みが終わり、新学期が始まった時、僕は算数の成績がぐっと上がっていて、担任の先生を驚かせた。

もっと後で世界史を習った時には、もう忘れてしまっていたけれど。

ふ、と笑いが漏れる。

本棚に戻した辞典の背表紙を見つめる。

全く関係のない調べ物をしていたのに、ふと目に止まった頁に、長い時間を隔てた最後の謎の答えがあっけなく転がっていた。

そしてそれは、僕をひと時の追憶の彼方へと誘ったのだ。

【結核】　学名tuberculosis

結核菌によって引き起こされる感染症。呼吸器官やリンパ組織、関節や皮膚など発祥する器官は多岐にわたる。

なかでも代表的な肺結核は日本においては古来より労咳と呼ばれ、罹患者も多く死病として恐れられていた

……　中略　……

医師の使用する略称であるＴＢ（学名から）が民間においても広まり、隠語的にテーベーと呼称されることも……

あの日の教室で、アテネをアテナイとしないのに、テーベだけをテーバイと書き直した先生の重く沈んだ背中が、昨日のことのように瞼の裏に蘇る。

あの時の先生は、自分が幻であることを知っていたのだろうか。

そして幻を見ている僕のことを、どう思っていたのだろう。

あれから何度か別の年に、鎮守の森を抜けてあの廃校に足を向けたことがある。

けれどただの一度も、先生には会えなかった。

また会いたいかと言われれば、今では躊躇してしまう。

先生に言われたとおりに、目を開けていられたかどうか不安なのだ。

あのころの僕が思っていたよりもずっと、あまりに底知れない悪意がこの世には満ちているのだから。

中学三年生のころ、あの廃校が取り壊されたという話を聞いた。

大規模な工事で、大きな道が抜けたらしい。あの捨てられた集落を飲み込んで。

僕がその場に埋め直した折り鶴たちも掘り返され、そしてもっと深く埋められてしまっただろうか。

僕はあのボロボロの折り鶴の中に、埋もれるようにして一枚の紙が混ざっていたことを思い出す。

それはどこかで見た筆跡で、詩のようであり、誰かへ宛てた手紙のようであった。

僕はそれだけを持ち帰って、やがてその紙で折り鶴を作った。

実家に帰った後、しばらく僕の部屋の窓際に吊されて揺れていたけれど、いつの間にかどこかへ行ってしまった。

幼き日の記憶のつどう、リンボ界のどこかへ。

目当ての本を探し当て貸出しの手続きをしてから、それを小脇に抱えて図書館を出ると、顔が切られるような冷たい風が吹き付けてきた。

真冬だった。

すっかり夏のような気がしていたのに。

僕は苦笑して、コートの襟を寄せた。

もういいかい

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の春だった。

休日の昼間に僕と加奈子さんは、とある集会所に来ていた。平屋のさほど大きくない建物だ。

バイト先の調査事務所の所長から、話を聞きにいくように指示されただけで、なんの準備もなしに、渡された地図を頼りにやって来たのだった。

迎えてくれたのは五十年配の女性。

玄関から入ってすぐの襖を開けると十畳ほどの日本間があり、そこへ通された。

地区の寄り合いに利用される集会所で、鎌田さんというその女性はそこの鍵を管理しているらしい。

その鎌田さんのご主人が地区長をしていて、また彼女自身、地区の婦人会の会長とのことだった。

その土地の名主的な家柄ということだろう。

鎌田さんがほっそりした顔に困惑げな表情を浮かべて切り出したのは、その集会所にまつわるお化けの話だった。

「気持ちの悪い声、ですか」

「ええ」

加奈子さんの言葉に頷きながら、彼女は気味悪そうに視線を部屋の中に彷徨わせる。

思わずその視線を追いかけるが、なにも変わったものは見つからなかった。

話を聞くに、かなり以前からこの集会所の中で、誰のものとも知れない声が、どこからともなく聞こえてくることがあったそうだ。

昼のさなかであればこそ、夜の集会所ともなれば人ごこちのしない不気味さで、ましてたった一人居残って片付け物をしている時に、誰もいないはずの部屋の中から声がするともなれば、その恐ろしさいかばかりか、ということらしい。

昔から密かにささやかれていた噂話だったのが、このところのオカルトブームのせいか、地区の子どもたちの間でその噂が一人歩きしはじめ、『お化けの声に話しかけられたら、返事をしないと殺される』だの、逆に『返事をしてしまうと、床下に引きずり込まれる』だのといった恐ろしげな怪談になってしまい、子ども同士で物陰に隠れて、脅かしあいをするのが流行り、気の弱い子が気絶して、救急車を呼ぶような騒ぎも起こってしまったとのことだった。

「お寺や神職に、お払いをしてもらわなかったんですか」

加奈子さんがそう問うと、鎌田さんは答えにくそうに「あ、ええ」と曖昧な返事をした。

その様子から僕は、『お払いをしてもらっても、怪異が終わらなかった』という裏を読み取った。

たぶん加奈子さんもそう思っただろう。

そうでもなければ、こんな話が小さな興信所に持ち込まれるわけはない。

たとえ『お化け』がらみの依頼をいくつも解決し、業界内では多少名の知れた看板娘がいるにしてもだ。

「その噂はいつごろからあるんです」

「さあ……二十年、いえ、二十五年くらい前だったか、この集会所は一度建て替えをしてまして、その前からあったかどうか」

そう言って鎌田さんは首を捻った。

ということは、はっきり分からないくらい昔からある噂ということか。

「あなた自身は、その声を聞いたことがありますか」

ハッと表情を硬くして、鎌田さんは曖昧に頷く。

「声だけなんですか。姿を見たという人は？」

「私は……見たことはございませんけれど」

言いよどむ。

見たという噂は歩いている。そう受け取った。

しかし、『気持ちの悪い声が聞こえる』という噂がメインであることは間違いないようなので、『なにかを見た』という噂の方は信憑性がさらに低い。

「少し、見させてください」

加奈子さんは立ち上がり、周囲を軽く見回しただけで襖に手を掛けた。

日本間から出ると、真剣な表情で集会所の中を一通り見て回る。

もう一回り小さい部屋に、トイレ、台所。祭りで使うような提灯や、小道具でいっぱいの物置。

二階もなく、あっという間にもう見るべき場所はなくなってしまった。

ついて回っているあいだ、僕も何か違和感がないかとアンテナを張っていたが、特に感じるものはなかった。

しかし加奈子さんは、僕より遥かにそういう違和感を感じ取る能力が高い。畏敬を込めて師匠と呼ぶほどにだ。

その師匠が難しい顔をして廊下の天井を睨んでいる。

一緒にそちらを見上げるが、木目が波打っているだけで何も変なところはない。

『どうしました』と言おうとして、手で制された。

「何か聞こえる気がするんだけど、なんとも言えないな」

思わず耳を澄ます。しかし何も聞こえない。

師匠が神経を集中し始めたのが分かる。表情が無くなり、身動きをしなくなる。

僕は固唾を飲んでそれを見守る。鎌田さんが後ろで気味悪そうに佇んでいる。

師匠の気配が揺らぐ。ゆらゆらと、まるでそこから消えて行きそうな錯覚。

僕は怖くなって、彼女を現実に戻すために肩を叩こうかと逡巡した。

「わかんない」

ふいに彼女が戻ってくる。その声に僕は少しほっとする。

結局、怪異に遭遇したという体験談が多い夜まで様子を見ることになった。

鎌田さんは半信半疑というか、困ったような顔のまま僕らに鍵を預け、「よろしくお願いします」と言いおいて立ち去った。

昼の三時過ぎだった。

今日はこの集会所を使うような予定も特にないらしく、僕と師匠はひっそりとした室内に腰を据えた。

探索もしたばかりだったのでとりあえずすることもなく、玄関からすぐの日本間で古い型のテレビをつけて、さほど面白くもない旅番組を見ていた。

「気持ちの悪い声って、なんなんでしょうね」

ぼそりと口にした僕に、座布団を数枚並べてその上に寝転がっていた師匠が顔を上げる。

「お化けだといいな」

「お化けだといいですね」

賛同しつつも、自分たち以外のなんの気配も感じないことに疑惑を抱いていた。

異常に霊感の強い師匠でさえ『なんとも言えない』と言っているのだ。

もし何らかの霊的存在が巣食っていたとしても、微弱で矮小なやつに違いない。

噂にあるように、『話しかけられたら返事をしないと殺される』だとか、『返事をしてしまうと床下に引きずり込まれる』といった素晴らしい体験は、間違いなくできないだろう。

溜め息をついて僕はトイレに立った。

廊下に出る時、ギィ、と床が鳴いて、無駄に広い集会所の壁や天井に反響した。

防音構造になっているのか、外の音があまり中まで響いてこない。

なるほど、これで中の音がやけに大きく聞こえて、ちょっとした物音でも気になってしまうのか。

トイレから戻り、またテレビの前に寝そべる。

時間だけが過ぎていく。

チッチッチッチ……という壁にかかった時計の音が、テレビが静かになる瞬間にだけやけに大きく響く。

鎌田さんから食べていいと言われていた台所の柏餅を日本間に持ち込んで、自分で淹れたお茶と一緒に口にする。

「うまいな」

「うまいですね」

やがて夕暮れがやってきて、小さな窓からも光が失われていく。

知らぬ間にうとうとしていた。

師匠がなにか言った気がした。

畳の跡が頬に張り付き、剥がす時にヒリリとする。半覚醒の頭で言葉を認識しようとする。

ああ、そうか。

『もういいかい』

そう言われたのだ。

身体を起こすと、周囲を見渡す。師匠がテレビの前で、うつ伏せになったまま死んだように寝ている。

あれ？師匠じゃなかったのか。

じゃあ、一体誰が。

そう思った瞬間、もう一度聞こえた。今度ははっきりと。

『もういいかい』

立ち上がって身構える。どこから聞こえた？

分からなかった。ただ、その言葉の余韻が室内から廊下に向けて動き、襖を通り抜けていったのを感じた。

この日本間には僕と師匠しかいない。はずだ。

これか。噂は。

緊張して襖に手をかける。そろそろとずらして、首だけで覗き込む。

廊下はすでに暗く、ひっそりと静まり返っている。

闇の戸張りの向こうに人の気配はまったく感じない。

だからこそ異様な空気がひしひしと伝わってくる。

僕はそっと襖を閉め、室内を振り返る。

師匠はまだ寝ている。膝をついて揺り起こす。

もぞもぞと動いていたが、めんどくさそうな声で「お化け以外見たくない」と呟いたのが聞こえた。

「見えないから問題なんですよ」

僕は白いストレッチパンツのお尻の部分を、遠慮なく叩いた。

「ッてぇな！」

師匠が乱暴な口調で起き上がったその瞬間だった。

『もういいかい』

どこからともなくそんな問いかけが降ってきた。思わず二人とも動きが硬直する。

視線だけを走らせて室内を観察するが、なにも目に見える異常はない。

なんだ？これからなにが起こる？

ドッドッドッ、という心臓の音を聞きながら考える。

噂ではなんと言っていた？

返事だ。返事はするのが正解か、しないのが正解か。『もういいかい』に対してする返事は……

「師匠」

横目で見ると「黙ってろ」という一言。

緊張しながらもじっとしていると、また得体の知れないその声の余韻が、空中に糸を引いたようにすうっ、と動き、今度はテレビのある壁の向こうに消えていった。

壁の向こうは外のはずだ。

はぁっと息を吐き、初めて自分が息を止めていたことに気づく。

師匠は間を置かずに走り出した。

廊下に出て、電気を点けて回る。トイレや台所、物置ともう一つの小部屋。

すべて一通り探索したが、自分たち以外の第三者はどこにも潜んではいなかった。

玄関に戻ってきてドアを見ると、自分たちで施錠した時のままだった。

腕時計を見ると夜の八時過ぎ。ほんの少しうとうとしたつもりだったのに、こんなに時間が経っている。

「さっきのはなんでしょう」

恐る恐る訊く僕に、師匠はかぶりを振った。

「言葉は発していたが、人間的なものを感じなかった。普通の霊とは違う気がする。かと言って物霊とも……」

僕は『もういいかい』という、さっきの言葉の声色を思い出そうとする。

男か、女か。そして若いのか、年寄りなのか。

しかし駄目だった。

空気を振動させて伝わった音ならば、記憶の中に確実に残っているはずだが、あの声は直接脳に響いたとでも言うのか、まったく勝手が違った。

まるで幻聴を思い出そうとするように、捕らえどころのない感じ。

余計な情報が刻一刻と揮発し、『もういいかい』という言葉の意味だけが純粋に脳裏に刻印されていく。

最後に壁の向こうに余韻が消えていったような気がしたことを思い出し、玄関の扉に目を向ける。

師匠も頷いて、玄関の段差を降り靴に足を入れた。

扉を開けて外に出ると、明るさに慣れた目に夜の空気がどろどろと黒い幕となってまとわりついてきた。

古い家の並ぶ閑静な住宅街の一角にある集会所の敷地は広く、玄関から表の道路まで少し距離があった。

その間の砂利道を歩いてくる黒い人影に気づいた。

「どうかされましたか」

怪訝そうな表情が、敷地の隅の街灯の明かりに照らし出される。鎌田さんが両手にお盆を抱えて立っていた。

ホッとして、「ええ、それが」と言いかけるのを師匠が制した。

「ちょっと訊きたいことがありますが、いいですか」

「え、ええ、はい」

鎌田さんは玄関の扉を開けてお盆を置いた。

ラップに包まれたお握りが六つと、惣菜らしいタッパーがのっていた。夜食を持ってきてくれたようだ。

「姿を見た、という人はいないんですね」

「え、ああ、噂ですか。そうですね、あんまり。声がすると。みんな」

「あなたは聞いたことが？」

「……気のせいかも知れませんが」

「もういいかい」

師匠の言葉に、鎌田さんは肩をビクリとさせる。

やはり。

「噂では、返事をするとどうだとか、しないとどうだとか言っていましたが、実際に」

そこまで言った時、また聞こえた。

『もういいかい』という声が、どこからともなく、そしてどこへともなく。

だが、今度はその声と同時に、なにか別の気配が高まるのを感じた。

それはほんのわずかな違和感だったが、僕の首筋をひやりと撫でて、師匠を一瞬で反応させた。

玄関から飛び出して走り出す。

集会所の壁伝いに左側へ回り込む。

自転車が何台か置き捨てられている場所を膨らみながらかわし、玄関正面から見て敷地の右奥へと向かう。

敷地の端の煉瓦塀のあたりは砂利だったが、集会所の側の地面はコンクリで舗装されている。

その壁際に、プロパンガスのボンベが二基立てられている。

小さな窓に見覚えがあった。頭の中で集会所の間取りを思い浮かべる。ちょうど台所の裏手だ。

師匠はその壁際の地面に両手をついて這いつくばる。這っている蟻を見つけようとするような格好だった。

しかしその目の焦点は遥か地面の下に向かっている。

「なにか、埋まっているな、ここに」

コンクリ舗装の地面を食い入るように見つめたまま、師匠は呟いた。

僕は少し手前で立ち止まり、固唾を飲んでその様子を眺める。

ようやく鎌田さんが追いついてきて、怯えたように「どうしましたか」と問いかけた。

師匠はその声が聞こえなかったかのように、ひたすら地面を舐めるように見ていたが、やがて身体を起こし、「なにか、埋まっていますね、ここに」と言った。

僕はこちらの方角からなにか気配のようなものを感じ取っただけだったが、師匠は確実に場所まで特定したらしい。

「なにかと言いますと？」

「それが知りたいんですよ。この下はなんです？もしかして、地下室かなにかがあるんじゃないですか」

鎌田さんは首を捻っていたが、「そんなものはありません」と断言した。

確かにそれもそうだろう。

平屋のなんの変哲もない集会所に、地下室など似つかわしくないし、中を探索した結果、それらしき地下への出入り口はなかった。

小さな貯蔵庫の類もないということを付け加えられ、師匠は考え込む。

「じゃあ、浄化槽は？」

一瞬ハッとしたが、さっきトイレに行った時、普通に水洗式だったことを思い出す。

いやしかし、水洗式でも、下水ではなく浄化槽で汚物を溜めるということもあるのだろうか。

「浄化槽は……」

鎌田さんが答えようとした時に、表のほうから懐中電灯の光がゆらゆらと近づいてくるのが見えた。

「なんの騒ぎです」

近所の人だろうか。五十年配の痩せた男性が、緊張したような面持ちでやってきた。

後ろにはその奥さんらしい女性。

「ええと……」

鎌田さんがどう説明したものか迷っていると、かまわず師匠はその痩せた男に向かって、「この下に浄化槽はありますか？」と訊いた。

男は怪訝な顔をしながらも、「ないよ」と即答した。「今は下水が通ったから」と続ける。

「だったら、下水が通る前は？」

「通る前？」

少し思い出すような表情を浮かべた後、男は表の方を指差した。

「浄化槽はあったけど、玄関の横だな」

そう言えば、トイレは玄関から入ってすぐ左手にあった。浄化槽はその表側に埋まっていたのだろう。

師匠は考え込む。ぶつぶつとなにか呟いている。

いつの間にか男の奥さんらしい女性が消えている。

鎌田さんに向かってなにかジェスチャーをしていたので予感はあったが、しばらくすると数人の足音が聞こえてきた。

「この人が霊能者？」

そんな無遠慮な声が掛かった。小太りのおばさんが興味津々という感じに近寄ってくる。

どうやら、婦人会長の鎌田さんが、独断でこっそり調査事務所に依頼したというわけでもないようだ。

師匠は露骨に嫌な顔をして、それでも増えた地元の人々に向かって再び問いかけた。

「この集会所の建て替えは、いつの話ですか？」

鎌田さんにも訊いた質問だ。

何人かが顔を見合わせ、今年大学卒業のナントカ君が生まれた頃だという情報から、『二十二年前』という結論が出た。

「その建て替えの前から、気持ちの悪い声に関する噂はありましたか」

ざわざわする。

気味悪そうにその中の一人が、「あったと思う」と言った。

建て替えの前からあった？

では、今の集会所の構造にこだわってはいけないということか。

「では建て替え前に、浄化槽はどこにありましたか」という師匠の問い掛けには、すぐに返答があった。

「トイレの位置は変わってないから、同じ玄関の横」

「だったら、そのさらに前でもいいですから、とにかく、この地下になにか埋まるような心当たりはありませんか」

ざわざわと相談に入る。

いつの間にかまた人が増えてきている。

子どもの姿が表の方に見えたが、すぐに母親らしい女性に引っ張って行かれた。

なんだか大ごとになってきたな。

僕は師匠の後ろに控えたまま、困ったような興奮してきたような、複雑な気持ちで事態を見守っていた。

何度かのやりとりの結果、数十年前にこの集会所が出来る前には、この敷地は近所の工務店の資材置き場に使われていた、ということが分かった。

その頃、工務店を手伝っていたという初老の男性がたまたまその中にいて、「地下になにか埋めるようなことはなかったと思う」と言った。

実直そうな物言いではっきりそう告げられると、なんだかもう手詰まりな感じがしてしまったが、次の師匠の問い掛けで空気が一変した。

「その資材置き場の頃に、気持ちの悪い声の噂はありませんでしたか」

初老の男性は目を剥いて驚きの表情を浮かべた。そして今、重要な事実に気づいたように絶句した。

「……あった」

ええっ？と周囲からも驚きの声が上がる。

「いや、言われて思い出したんだが、確かにあった。そうだ。ヨシミツさんも聞いたと言って怖がってた」

本人も、今の噂と若き日の体験談が結びつくことにはじめて思い至ったようで、頬が紅潮していた。

「どんな声を聞いたんです」と師匠が畳み掛ける。

初老の男性は、「いや、自分は聞いたわけじゃないが」ともぐもぐ言ったあと、『夜、子どもが遊んでいるような声がする』という怪談じみた話が、従業員たちの間に広がっていたことを話した。

なんだこれは。集会所の建て替えどころの話じゃない。いったいどこまで遡るんだ？

話の行く末にドキドキしていると、師匠がさらに畳み掛ける。

「資材置き場の前は、ここにはなにが？」

この問いには、なかなか即答できる人が現れなかった。

やがておずおずと六十歳くらいの女性が手を挙げて、「松原さんの地所だったはずです」と言った。

その言葉に「そう言えば」という声があがる。

だが、直接当時を知る人は誰もいなかった。かなり古い話なのだろう。

「こりゃあ、うちの年寄りを連れてこにゃあ」と言って妙に嬉しそうにこの場を離れる人がいた。

師匠はもう一度地面に這いつくばり、コンクリの地面をコンコンと叩いたり撫でたりしながら、なにかを感じ取ろうとするように、目を閉じたり開いたりを繰り返していた。

やがて八十歳は超えていると思われる女性が、息子に連れられてやってきた。

夜の九時を回ろうかという時間に、急に外へ連れ出されたにも関わらず、泰然自若として、足取りも落ち着き払っていた。

師匠は身体を起こし、そのおばあさんに向かって訊いた。

「ここには、松原さんという方の家があったんですか」

「ええ、ええ、ございました」

「戦前ですか」

「ええ、日中戦争の前に家を引き払いまして、一家揃って隣町へ引っ越されました」

「では、まだ松原さんがここにおられた頃に、家を訪ねられたことは？」

おばあさんの丁寧な口調に、自然と師匠の口調も改まっている。

「ございました。私と一つ違いの、やよいさんというお姉さんがおりまして、よく一緒に遊んでおりましたので」

「その頃、今のこのあたりは、松原家でいうとなにがあった場所でしょうか」

この問いには答えられず、小首を傾げた。

「地下室、もしくは防空壕のようなものは？」

続いての問いにも記憶が定かでないらしく、かぶりを振るだけだった。

「では……」

師匠が一瞬、舌なめずりをしたような気がした。

「このあたりに浄化槽、いや、便槽はありませんでしたか？」

おばあさんは『あ』という顔をした。

「当時はもちろんボットン便所でしたが、確か、玄関からこちらに向かったところに、あったような気がします」

「ここが大事なところなんですが、どうでしょう。その家で、誰かいなくなった人はいませんか？」

いなくなった？

最初は「亡くなった人はいませんか？」と訊いたのだと思った。

しかし師匠は、確かに「いなくなった人はいませんか？」と訊いたのだった。

行方不明になった人ということか。

おばあさんは記憶を辿るように伏目がちに小さく頷いていたが、やがてほっそりした声で「ちえさん」と呟いた。

「やよいさんには、二つか三つ年下の妹さんがおりました。今はなんと申すのでしょうか。その……知恵遅れの子でした。いつもやよいさんの後ろをついてまわって、おねえちゃんおねえちゃんと、傍から見ても、それはそれは懐いておりました。やよいさんも知恵遅れの妹を心配して、あれこれと世話をやいていたのを覚えております」

「いなくなったのは？」

「さあ、それが……」

おばあさんは困ったような顔をして、懸命に記憶を呼び覚まそうとしていたが、どうやらはっきりと分からないらしかった。

分かったことと言えば、その松原ちえという女の子が恐らく十歳を過ぎた頃、ある日急に姿が見えなくなった、ということだった。

「どこかにもらわれて行ったか、どうかしたのだと思うのですが」

子ども心にも大した事件ではなかったということか。

それとも、姉のやよいさんと仲の良かった娘からすれば、その姉にべったりの妹はむしろお邪魔虫であり、ある日急にいなくなっても、心配するようなことはなかったのだろうか。

「松原ちえ」

師匠はゆっくりと呟いて、もう一度地面に這いつくばった。

コンクリに額をぴったりとつけて、目を閉じる。

「ちえ」

もう一度そう呟く。その瞬間、僕にも分かった。

さっき玄関で『もういいかい』と聞こえた時に、こちらの方角から感じた気配のようなものが、足元からじわじわと湧き上がってくるのを。

足先が重くなっていく。ずぶずぶとコンクリの中に靴がめり込んで行くような錯覚を覚える。

「チャンネルが合った」

ぼそりと師匠がそう言う。そして「おまえは？」と訊く。僕はかぶりを振る。

師匠が言うのは、僕が今感じている程度の感覚ではないのだろうから。

這ったまま師匠の左手が差し出される。僕はそれを躊躇いがちに握る。

その瞬間、自分の視界に被るように別の視界が開けた。

ノイズのようなものが走り、不鮮明だが笑っている女の子が見えた。

十代前半だろうか。着物を着ている。

その子が木の幹に向かって顔を伏せた。

なにか言っている。

数だ。数をかぞえている。

視界が動いた。木と女の子に背を向けて走り出す。

途中で茂みを掻き分けようとしていたが、諦めてまた走る。

呼ぶ声。返事をする。家が映る。古い木造家屋。その縁側を回り込む。隣の家の垣根。そのそばに井戸。

小さな離れのような建物が見え、木戸が風で揺れている。

また呼ぶ声。返事をする。視界がしゃがむ。

木戸の傍に頑丈そうな板が地面に埋まっている。それを苦労しながら取り外す。中を覗き込む。暗い。

視界が振り返る。家と垣根の間、その向こうにはまだ人影は見えない。

地面に開いた穴に視界は滑り落ちていく。

臭気。

腰まで汚泥のようなものに浸かる。暗い。上を見ると、丸い穴から空が覗いている。

呼ぶ声。今度は小さな声で返事。見つからないように。

時間が過ぎる。

探す声。

やがて遠ざかる。

さらに時間が過ぎる。なんだか楽しい気分。

空から声。

なんだ、危ないな。開いているじゃないか。

丸い穴から見下ろす男の顔。驚く。眉間に皺。

視界は半月になる。笑いかけているのだ。

ますます険しくなる男の顔。震える頬。短い時間の間に複雑な変化をして、そして穴から離れる。

次に丸い空の穴から男が見えた時、その手には大きな石が握られていた。

打ち下ろされる手。

衝撃。赤く染まる視界。暗転……

ハッと我に返った。

師匠は左手を引きながら「見えたか」と訊いてくる。こんなことができるのは最近知ったことだった。

僕よりも師匠の方が遥かに霊感が強く、師匠に見えて僕には見えないということが多々あったのだが、そんな時に師匠の身体のどこかに触れていると、どういう効果なのか、ほぼ同じレベルで見えてしまうことがあったのだ。

交霊術などで参加者同士が手を繋ぐのと同じことなのだろうか。

周囲にざわざわした空気が戻ってくる。

僕らを奇異の目で見つめる人々に師匠は向き直った。

「この下に、松原ちえさんが埋まっています」

剣呑な言葉に驚きの声が上がれば、「やっぱり」というような声も上がった。

そして、半分以上は疑わしげな声。

姉とかくれんぼをして遊んでいる最中に、便槽に隠れたちえさんと、偶然それを見つけてしまった父親。

そしてどういう心理が働いたのか、衝動的に娘を石で打って殺してしまう。

それからは恐らくだが、便槽をコンクリかなにかでそのまま埋め立て、ちえさんはいなくなってしまったことになった。

訥々と語った師匠に、頷く人もいれば、胡散臭そうな顔を隠さない人もいる。

しかし、当時の松原ちえを知るおばあちゃんは、涙を浮かべて言葉を発せない状態になっていた。

「じゃあ、集会所で聞こえた気持ちの悪い声は、そのちえさんが？」

誰かが言った言葉に師匠はかぶりを振った。

「私たちが聞いたのは、『もういいかい』という言葉でした。ちえさんは隠れる側でした。

だから、ちえさんなら『まあだだよ』、もしくは『もういいよ』と返すはずです」

そうだ。『もういいかい』は探す側の言葉。探しているのは誰だ？

「やよいさんが……」

おばあさんがようやくそれだけを言った。ハンカチで涙を止めようと目元を赤くしている。

松原やよいが、ある日かくれんぼの最中に急にいなくなった妹を探して、今も彷徨っているというのか。

その魂だか思念だかで。

胡散臭げだった人々も、気味の悪い怪談から人情話になりそうなせいか、納得したような雰囲気になってきた。

確かに、現にそんな気持ちの悪い声の噂が広がっている以上、これは落とし処としては取っ付き易いのだろう。

しかし僕は、最初に師匠が言っていた、『言葉は発していたが、人間的なものを感じなかった』という言葉が引っ掛かっていた。

そこまで言うのであれば、単純な霊などではないはずだ。

俄然、井戸端会議になってしまった場所で、それぞれの雑談の波を越えて、師匠はまだ涙を拭いているおばあさんに話しかけた。

「すみません。あと一つだけ。隣町へ引っ越した後、やよいさんはどうされました」

「……結婚されて、どこかへ行かれていたはずですが、二十年くらい前に旦那様と死に別れて、隣町へ戻ってらっしゃいました。その後は、私ともまた往来がございまして、親しくしておりましたが、確かあれは五、六年前だったかと思いますが、胸を悪くして、入院先の病院で亡くなりました」

「五、六年前」

師匠はそう呟くと、違うというように首を振った。

「オッカムの剃刀だ」と、僕に耳打ちする。

「いいか。声が聞こえるという噂は、やよいさんの存命中からあった。では生霊か？生霊になってまで、昔いなくなった妹を探していたというのであれば美談だが、本人は隣町に住んでいるんだ。生身で来ればいいんだから、わざわざ生霊になる必要もない。では、昔妹がいなくなったことを、普段は忘れているかほとんど認識していないとして、夜眠っている時にだけそれを思い出し、魂が肉体から離れて、隣町から探しに来ているのか。そして、五、六年前にやよいさんが死んだ後も、今度は死霊となって、以前と変わらない現れ方で妹を探し続けてる？」

師匠の囁きを聞いていると、なんだかややこしくなってきた。

「生霊から死霊へ、そのまま引き継がれる怪異なんて、聞いたことがない。それ以外にも、めんどくさい前提が多すぎる。オッカムの剃刀というのは、哲学だか論理学だかの言葉でな、ある現象を同じ程度にうまく説明する仮説があるなら、より単純な方がより良い仮説である、っていう金言だ。私なら、こう仮説するね。『もういいかい』と言って探しに来ているのは、松原やよいではない」

それはただの反論で、仮説ではないでしょう。

そう返そうと思ったが、ぞくりとする悪寒に口をつぐんだ。

では一体、なにが松原ちえを探して集会所を彷徨っているというのか。

僕らを無視してざわざわと思い思いの会話をしている人々の中で、師匠はゆっくりと、考えをまとめようとするように呟く。

「子どもなんだ。かくれんぼをしていた子ども。探しにくるはずの鬼。なかなか見つけてくれない。わたしはここにいるのに。ここに。この地面に下に。そうか。遊び相手だ。遊び相手がいない子どもはどうする？孤独の中で架空の遊び相手を作る。イマジナリー・コンパニオンだ」

師匠の独り言を聞いて僕も思い当たった。

イマジナリー・コンパニオンは、幼児期に特有の空想上の友だちのことだ。

しかし、本来それは本人にしか見えないし、知覚できないもののはずだ。

「いや、触媒があれば、混線するように、他者が知覚することもありうる」

経験があるのか、師匠はそう断言する。

「触媒って……」

問い掛ける僕に、師匠は地面を指さす。

「本人だ」

松原ちえの霊魂だか残留思念だかを通して、僕らにも彼女の架空の遊び相手の声が聞こえるというのか。

この世にはいない架空のかくれんぼの鬼の声が。

一体それはどんな姿をしているのだろう。

想像しかけた。

師匠の表情が変わる。

『しまった』と口元が動く。

『もういいかい』

聞こえた。確かに聞こえた。またあの声が。

周囲を見たが、反応しているのは僕と師匠だけだった。

みんなお喋りに夢中だ。

しかし、異常なものはなにも見つからない。

夜空や集会所の壁、台所の窓、プロパンのボンベ、そして地面を順番に見回すが、なにも見つからない。

しかし、ゾクゾクと背筋の毛が逆立つ。

なんだ。異様な気配。どこからともなく異様な気配を感じる。

『まあだだよ』と言ってしまいたくなるのを必死で堪える。

師匠は脂汗を浮かべて、目を剥いたまま俯いている。息が荒い。

「いま、わたしに触るなよ」

それだけをようやく搾り出すように呟く。

口元が声にならない言葉を紡いでいた。僕はそれを読み取る。

『チャンネルがあっちまった』と、そう言っている。

師匠には見えている。

胸が脈打つ。想像しまいとする。なにを想像したくないのか。もちろん、いないはずのかくれんぼの鬼。

十歳そこそこの知的障害を持つ少女が、父親に石で打ち殺された少女が、そのまま地面の底に埋められた少女が、ずっと誰かがみつけてくれるのを待ち続けるその少女が、空想で創りあげた鬼。

夜な夜な集会所を彷徨うなにか。

ああ、想像しまいとして、想像してしまう。思考が止まらない。

やがて、数分にも数時間にも思える時間が過ぎ去り、硬直した肩を師匠が叩いた。

「もう消えた」

かくれんぼの鬼をやりすごすには、じっと息を殺して耐えるしかないということを、今さら思い出す。

師匠の顔色は蒼白になっている。一体どんな恐ろしいものを見たのか。

顔を上げた師匠は慌しくそこに集まった人々に向かって、「今日はもう解散してください」と言った。

そして、「明日以降なるべく早く、この下を掘り起こして遺体を見つけ、丁寧に弔ってあげてください」と。

集まった人々がガヤガヤと、それでもなんとか全員帰ってくれた頃には、夜の十時を過ぎていた。

最後に残った鎌田さんに師匠は言った。

「もしこの下から遺体が出てきても、警察には私のことは言わないで下さい。地区で井戸を掘ろうとしたとか、なにか適当なことを言って、上手く誤魔化して下さい」

「はあ」

反応が鈍い鎌田さんに念押しをする。

大事な所だ。警察に目をつけられるとやりにくくてかなわない。

今回のケースは古い話なのでまだいいが、彼らは犯人しか知りえないことを知っている者は、とりあえず犯人と見做して対応するものだから。

「それから……」

師匠は少し言いよどんでから、「できたら」と続けた。

「みいつけた、と言ってあげて下さい」

鍵を返しながら、軽く頭を下げた。

花

大学二回生の春だった。

その日は土曜の朝から友人の家に集まり、学生らしく麻雀を打っていた。

最初は調子の良かった俺も、ノーマークだった男に国士無双の直撃を受けたあたりから雲行きが怪しくなり、半チャンを重ねるたびにズブズブと沈んでいった。

結局ほぼ一人負けの状態で、ギブアップ宣言をした時には夜の十二時を回っていた。

「お疲れ」

と、みんな疲れ切った表情でそれぞれの帰路へ散っていく。

俺も自転車に跨って、民家の明かりもまばらな寂しい通りを力なく進んでいった。

季節柄、虫の音もほとんど聞こえない。

その友人宅での麻雀のあとは、いつもこの暗く静かな帰り道が嫌だった。けっして山奥というわけでもないのに、すれ違う人もいない道で、自分の自転車のホイールが回転する音だけを聞いているとなんだか薄気味の悪い気分になってくる。

ところどころに漏れている民家の明かり。その前を通るとき、その明かりの向こうには本当は人間は一人もいず、ただ町を模した箱庭のなかに据えられた空虚な構造物にすぎないのではないかと、そんな奇妙な想像が脳裏を掠める。

その日も、眠気とそんな薄気味悪さから逃げるようにスピードを上げて自転車のペダルを漕いでいた。

線路沿いの道からカーブして、山裾に近づいていくあたりでのことだった。

ふいに、ずしんと内臓に重い石を入れられたような感覚があった。目の前、切れかけてまばたきをしている街路灯の下あたりに、人影が見えたのだ。

車道だ。ガードレールの外側に、より沿うように何かが立っている。異様な気配。思わず前方に目を凝らす。

確かに人の形をしている。夜とはいえ、月明かりはある。そして街路灯のまたたく淡い明かりも。なのにそれは人影のままだった。じっと見つめていても、真っ暗で、色のない人影のままだった。

自分が歩道、つまりガードレールの内側を走っていることを確認する。

あれと、近づきたくなかった。しかしこの道を通らないと家には帰れない。俺は息を止めて、その人影の横を駆け抜けた。

ガードレールの向こうで、真っ黒な人の形をしたものが、こちらを向いている。前後など分からない。なのにそれがこちらを見ているような気がする。

わずか一メートルの距離。道路側にさらした二の腕の皮膚がゾゾゾと波立つ。

一瞬が、やけに長く感じられた。

そのままペダルを踏む足に力を込め、振り返りもせずに俺は全力でそこを立ち去った。異様な気配はそれでもしばらく、うなじのあたりにチリチリと続いていた。

その翌日。

俺は師匠の家に行った。オカルト道の師匠だ。こんな話にはめっぽう詳しい。

昨日体験したことを話すと、思いのほか興味を引かれた顔で食いついてきた。体験した自分には恐ろしくても、話自体はそれほど衝撃的なところも、おどろおどろしいところもなく、浴びるほどそんな体験を見聞きしてきたという師匠ほどになると、この程度の話では「ふうん」と鼻で笑われると思っていたのだ。

その師匠が身を乗り出してやけに真剣に聞いてくれる。逆に気持ちが悪い。なのに、そのくせ聞き終わるとこう言うのだ。

「それは幽霊じゃないよ」

俺は唖然として、「なぜですか」と言った。

「幽霊ってのが、死人の身体から離れた肉体を持たないなにか、と定義づけるなら、そいつは違う」

肉体？

ではあれが肉体をもっていたというのだろうか。

「違う違う」

師匠は右手をひらひらさせる。

「でも、あとから思い出したんですよ。あの街灯の下のガードレールのあたりにいつも花が飾ってあったんです。こう……地面に置いた空き缶とか空き瓶に花を挿してたんです。こういう花ですよ」

俺は散らかった師匠の部屋の窓際に置かれている小さなプランターを指さした。黄色い花弁の中に黒い染みがある。パンジーという名前だったか。

「今日、近くに住んでる友だちに聞いたら、あそこで昔、交通事故があったらしいんですよ。子どもが車に轢かれて、即死したらしいです。それで、その事故現場のあたりを夜中通ってると、今でもその子どもがそこに立っているのが見えてしまうらしいです」

確かに麻雀をしにその友人の家に行くときは、いつもその手向けられた花が目に入っていた。お菓子の袋なども添えられていることがあった。

ぞっとする。

それでも成仏できずに今もその子が彷徨い出てくるのだろう。何気なく見過ごしてきた日常の風景の中にも、消えることのない人の思いが潜んでいる。

なんだか暗い気持ちになって僕は肩を落とした。

その僕の思いが全く伝わっていないかのように、師匠は「違う違う」と左手をひらひらさせた。

なにが違うのか。気分に水を挿され、少しムッとしながら一応言い分を聞いてみる。

「それって、あそこだろう。交通安全の看板が近くにある……」

ああ、そういえば間抜けな標語が書かれた看板があった気がする。

師匠は立ち上がり、プランターのパンジーを引き抜いて台所の転がっていた空き缶に挿してから俺の前に置いた。

「で、その花ってこんなだろう」

「そうですけど」

「これだよ」

「は？」

「だから、これ、僕が置いてるんだ」

ぽかんとした。

「どこから話せばいいかな……　まあ、めんどくさいんで端的にいうと、僕の仕業だ」

唖然とする僕を尻目に師匠は続ける。

「もともとは僕の師匠の研究だったんだ。まったく何の謂れもない、その変の道端に花を飾るとどうなるか、っていう。もちろん交通事故なんて起こってないし、死んだ子どももいない。花が枯れてもしばらくすると、また新しい花を置きに行くんだ。何度も何度も。誰が置いてるかばれないように、人気のない夜中を選んで。そうしていると、ある日置いた覚えのない花が置かれてるんだ。誰か他の人が置いたんだよ」

師匠は嬉々として語る。胸糞の悪くなるような、それでいて聞き逃せない、奇妙な話を。

空き缶の中のパンジーの花びらをつまみながら師匠は続けた。

「ガードレールの下の花に、手を合わせる人も現れた。お菓子を置いていく人もいる。一ヶ月や、二ヶ月なら、そこで事故なんて起こってないってことは地元の人なら分かってるさ。

でもそれが何年も続いていると、記憶が曖昧になってくる。あの花はいつから置かれていたっけ？　自分の知らない間にそんな事故があったのかも知れない。あそこで事故があった？　他の人にそう尋ねる。何年も経つと周辺の住民にも人の入れ替わりがある。引っ越してきて以来、ガードレールの下の花を見るたびに、事故でもあったんだろうかと思っていたその人は、こう答える。事故が、あったみたいですねえ」

師匠は声色を変えて演じる。

気持ちが悪い。その声が、ではない。人の心を操るようなその不遜さが。

「人々の心の中に、死者が生まれたんだ。人は花を飾り、手を合わせ、祈る。死者の冥福を。魂の安らぎを。そうして生まれてしまった死者は、人の言葉から言葉へと感染する。ガードレールのそばで車に跳ねられた子どもとして。あるいは老婆として、あるいは妊婦として。元々の形をもたないそれは、様々な姿をしている。コミュニティを媒介する摸倣子は情報伝達の過程で変異する。あるはずのない、怪談話が生まれるまではもうすぐだ」

ただ花を置いただけだ。道端に、ただ花を。

たったそれだけで。

俺は得体の知れない寒気が身体の中を走るのを感じていた。

「十年だ。僕の師匠が街中に花を飾り始めて」

師匠はニヤリと笑った。

街に花を飾ろう、という運動は聞いたことがある。しかしこれは、似て非なるものだ。

まちじゅう？

少し遅れてその意味を認識する。

そう言えば、師匠のアパートには部屋の中だけではなく、玄関の外にもプランターがいくつかあったことを思い出す。この人にしては妙な趣味だと思っていた。

街中に、そんな花が飾られているのか。そして、その花の中から湧き出るように、名前のない死者たちが……

「幽霊ってのが、死人の身体から離れた肉体を持たないなにか、と定義づけるなら、昨日見たそれは幽霊ではない。死人の身体から離れたものではなく、はじめから死人としてしか存在していないんだから。そしてどれほど多くの人が冥福を祈っても、成仏を願っても、叶うことはない。本来の意味で言う、死者ですらないそれは、人々が冥福を祈ることで、成仏を願うことで、そして畏れることでこそ、存在し続ける」

なんてことをするんだ。と思った。語りながら恍惚とした表情を浮かべるこの人は、普通の人とは違う倫理観を持っているということを、今更ながら思い知らされた。

人から人へと感染し続けるウイルス。

目に見えないその存在のことを考えた時、脳裏に浮かんだのはそれだった。感染が人の心に幻を生むのだ。

そして自分の中にもそれは入り込んでいる。

だが。

「おかしいですよ」

ようやくその言葉を搾り出した。

「なにが」

「その、ガードレールのところに花が飾られていたのを思い出したのは、通り過ぎた後です。それにそこで交通事故があって、子どもの霊が彷徨っているなんて話を友だちから聞いたのは今日になってからです」

「だから？」

「だから、誰からもそんな話を聞いていないし、なにも知らなかったのに、存在しないものをどうして見られるんです？　『あれ』はなんだったんですか」

自分で言っていてゾクリとした。

俺は「感染」していない。誰からもそこで起きた、ありもしない事故の噂を聞いていない。自転車で通るときに、花があるなあ、とは思ったことがあったが、そこで誰か死んだのではないかという思いを抱いたことはなかった。連想すれば自然にたどり着くかも知れないが、そこまでの興味を持たなかった。ただ視界に入った、というだけの景色の一部に過ぎない。そしてそんな花のことも思い出さず。ただ自転車をこいでいただけの俺の前に、どうしてそんな得体の知れないものが現れる道理があるのか。

人間心理を利用して人為的に作り出されたはずの幻としての「死者」が、まるで…………

まるで、人の心の外へと滲み出して、ひとりでに歩き出したかのようではないか。

俺が見つめているその先で、師匠が空き缶に挿したパンジーの茎に指先を添えて、ゆっくりと口を開いた。

「だから、研究を続ける価値があるんじゃないか」

そうして静かに花の首を手折った。

剣道の話

大学一回生の秋だった。

旅行の打ち上げと称して四人の仲間で集まり、カラオケに行ったことがあった。俺の田舎での恐ろしい体験を共に乗り越えた仲間だ。

なのに最初から妙にギクシャクして盛り上がりに欠けた。

京介さんが持ち歌っぽい「天使の休息」を歌った後に師匠が「古いな」と呟いたあたりから雲行きが怪しかったのだが、その師匠がセクハラのつもりなのか「おっぱいがいっぱい」という歌を歌ったことに対し、女性陣がまったくのノーリアクションだったことがその変な空気に拍車をかけた。

師匠は黙々とセクハラソングばかりセレクトして歌い、「金太の大冒険」で一層ボックス内を寒々とさせた後に「どうして吉田松陰物語が入ってないんだ」とインデックスに一人で切れたりしていた。

その後カラオケ屋を出て近くのハンバーガーショップでテーブルを囲んだときも、なんかもうとっとと解散しようぜ的な雰囲気が漂っていた。しかしどういう会話の流れだったか判然としないが京介さんと師匠が二人とも剣道をやっているという話になって、俺は素直に感心していたのであるが、ｋｏｋｏさんがぼそりと一言呟いたときに（あ、まずい）と直感した。

「どっちが強いのかしら」

それはまずいでしょうよ。あきらかに。

案の定、二人ともピクリと反応し、顔を強張らせながら子どもじみた牽制が始まった。

「まあ、やってたっていっても高校卒業してからはあんまりやってないしね。でもまあ、女子と男子じゃ比べようがないっていうか、競技としても混合でやることなんてまずないし、あんまり意味無いんじゃないかな」

「そうかな。私は今でも道場に通ってるけど、稽古は男子とでも普通にやるよ」

「いや、そうじゃなくて、ほら、男子と女子と試合が別れてるって時点で、そもそも勝負が成り立ちにくいくらいのナニが……ほら、身体的な差が……あるわけじゃない？」

「個人と個人を比べるのに、それぞれが属している集団を持ち出すって時点で、核心に触れたくない理由でもあるのかと勘繰ってしまうがな」

「へえ。一般論に話を落とすのは、優しさでもあるってことがわからないやつもいるんだな」

「……それは、どういう意味なのかな」

「いや、そのままの意味でしょ」

ああ。

いやだ。なにこの大人げなさは。

いつものことと高をくくりながらも、ネタがネタだけに血を見ずには終わらないような気がしていたが、やはりそういう方向へ話が向いていった。

「じゃあ、一週間後、私の道場で。逃げるなよ。ほんとに一週間でいいのか」

「いいよ。ブランクっていうほどのものじゃないし。もちろんハンデっていうほどのものでもないよ」

「ホント、いちいち勘に触るな、このオトコは」

「キミほどじゃないよ」

「死ね」

「竹刀で死なせるものなら見せて欲しいね。そもそも竹刀は稽古での殺傷を防ぐ目的でかの剣聖上泉信綱が……」

「うるさい」

とにかく、そんな調子で決闘の日取りが決まった。俺は見届け人ということになったようだ。

ハンバーガーショップを出て解散する時、ｋｏｋｏさんに「どっちが勝つんですか」と囁いてみた。するとどうでも良さそうな口調で、

「分からないから訊いたのよ」

……そりゃそうですね。

一週間後、俺は「中町剣友館」という看板の前に師匠と並んで立っていた。思ったより大きな道場で、建物の古さといい、なかなか雰囲気があった。

京介さんが子どものころから通っているという道場だ。

隣の師匠をちらりと覗いたが、その横顔には微かな緊張の色がある。

格好は紺の胴着に袴。背中には防具が入っているらしい袋と、竹刀の形をした袋を担いでいる。

なにも家から胴着を着てくることはないと思うのだが、「敵の陣地で悠長に着替えてられるか」とのこと。

かなりの意気込みだ。

立場上、俺がどちらか一方の味方をするのも変なのだが、場所が師匠にとっては完全にアウェーなのでどうしても師匠よりの立ち位置になってしまう。

「そんな剣道の道具、持ってたんですね。知りませんでした」

「男が武道をひけらかすものじゃない」

言葉は妙にカッコいいが、ようするに押入れで埃を被っていたのだろう。

俺の勘ではたぶん師匠の負けだ。

玄関から入るなり、師匠が大きな声で「たのもう」と言った。

おお。世界に入り込んでいる。

しかし応答はなかった。出迎えも。

少し気まずい思いをしながら薄暗い建物の中を進み、物音のする方へ進むと広い板張りの空間へ出た。

「お、来たな」

道場の中にはわずかな人影しかなかった。全部で三人。全員が防具を身に付けている。

そのうちの一人が面を取りながらこちらに近づいてきた。

「ようこそ。私が当館の主、中町です」

男性だった。剥げ頭に、肉付きのいい顔。五十、いや六十代か。差し出されたその手を慎重に握る師匠。

その後ろから、同じく面を取りながら京介さんが歩み寄ってくる。

ふわりと顔のまわりに湯気が立った。汗が滴っている。

「逃げなかったな。見直したぞ」

軽く頭を振りながら言う。

ガランとした道場の中を見回した師匠に、中町さんは笑顔を浮かべた。

「ああ、今日の練習は晩からです」

そういえば今は平日の昼間だった。大学生をしていると時々常識的な曜日や時間の感覚が薄れてしまう。

京介さんが後ろを振り返りながら声を上げた。

「そういや、おまえは今日はどうしたんだ」

道場の奥で素振りをしていた人の動きがピタリと止まる。面がこちらを向いた。

「そうりつきねんび」

「え？」

「創立、記念日」

男の子の声。よく見ると小柄だ。防具に包まれた体はパッと見では年齢不詳だが、どうやら中学生くらいのようだ。学校が休みだということか。

「ギャラリーは少ないほうがいいでしょう」

中町さんはタオルで顔を拭きながら、「準備をなさいますね。どうぞご自由にお使いになってください」と道場の中を示した。

「素振りはしてきました」と師匠は京介さんの方を見ないようにしながら、足元の板張りを確かめるように踏みしめる。

「摺り足だけさせてください」

そう言って、荷物を置くと板張りの上をすべるように歩き始めた。

真剣な表情だ。

俺はその様子を見ながら道場の壁際に腰を下ろした。京介さんは汗を拭きに行ったのか、控え室らしい板戸の向こうに消えていった。

中庭らしい方に面した窓から、光の筋が伸びて道場の床を照らしている。天井が高い。

師匠の動きに合わせて、キュッ、キュッ、という小気味良い音が響く。

木の匂いがする。

剣道か。

やったことはないし、目の前で見るのも初めてだった。

中町さんがじっと師匠の足運びを目で追いかけている。なぜかその首の動きが怪訝そうに傾げられているように見えた。

俺は不安になった。

師匠が本当に剣道など出来るのか、という不安だ。その道の人の前で恥を掻くのは見たくなかった。

しかし師匠は平然とその視線を受け流している。

やがて足を止め、俺のすぐ隣に置いてあった道具袋の方へ近づいてきて竹刀を袋から取り出した。

そこへ中町さんから声が掛かる。

「打ち込みくらいはしておいた方がいいでしょう」

師匠は迷うような表情を見せたが、ゆっくりと頷いた。

「あ、基立ちやりますよ」

奥で素振りをしていた少年がこちらにやってくる。

師匠は道具袋を開け、防具を取り出した。そばに寄ると、お香の匂いがした。防臭のためだろうか。

垂れと、胴と、面と、小手。

師匠はそれらを順番に身に着けていく。

なんだか、目の前で師匠ではない別の何かに変わっていくようだった。

完全武装を遂げた師匠はふっと、息をつくと竹刀を手に取り、道場の中ほどへ進んでいった。

同じ格好の男の子もそちらへ向かう。

「打ち込みでいいですか。それとも掛かりですか」

「いや、互角で頼む」

面の奥からそんな言葉が出てくる。

一瞬ハッとしたような雰囲気がもう片方の面から漏れた気がした。けれどすぐに少年は竹刀を構え、「分かりました」と元気な声を張り上げた。

互いに礼をしたあと、二つの竹刀が音を立てて交差した。

オオ、と声が漏れてしまう。どうやら試合形式の稽古のようだ。

二、三度打ち合ったかと思うと、ガツンと鈍い音を立てて二人の身体がぶつかる。

「ウォーッ」という凄まじい声が師匠から上がり、俺は思わずビクリとする。それに呼応して「キョェェーッ」という甲高い声がもう片方から上がる。

その迫力に俺は腰が引けてしまった。

おいおい。ほんとに剣道やってるよ。

そんな間抜けな感想が頭に沸いてくる。

もしかして師匠、強いんじゃないか。

そう思いながら見つめていると、いつの間にか控え室から出てきた京介さんが、壁際を遠回りしながら俺のそばへやってきた。

袴を翻してストンと姿勢良く腰を下ろす。背筋が綺麗に伸びている。

視線は道場の真ん中で竹刀を合わせている二人へ向けられている。俺は横目で京介さんの顔を伺う。

「どうですか」

「……なにが」

前を向いたままだ。

「勝てますか」

「この二人の勝敗か」

「いえ……」

京介さんが、師匠に、です。

そう言おうとすると、遮られた。

「見てればわかるよ」

ビシィッ、という激しい音がして師匠の竹刀がガクンと揺れる。少年の放った小手が師匠の左手に入ったらしい。

間髪居れずに二人はガツンとぶつかり、鍔迫り合いが始まる。そして離れ際に、一瞬の隙を衝いてまた師匠が小手を決められた。

速過ぎてよく分からないけど、たぶん。

あれ？　師匠、もしかして押されてる？

本番の前にもうメッキが剥れてしまうのか。

すると京介さんが横でぽつりと言った。

「思ったよりやるな」

その間にも竹刀を持った二人は目まぐるしく動き、お互い面を狙って相打ちした後、くるりと首を振った少年が身体を沈ませながら師匠の胴を打ち抜いた。

そばに立っている中町さんが頷いたのを見ると、綺麗な一本だったようだ。

だめじゃないか、師匠は。

そう思うと、なんだか酷い脱力感に襲われた。

しかし京介さんは依然興味深そうにその様子を見つめている。

「これ、あの子の方が優勢なんですよね」

念のために確認する。

「あたりまえだ。あの変態が勝てるわけがないだろう。ユータはこのあいだ中学の県大会の個人戦で優勝したばかりだ」

おいおい。先に言ってくださいよ。それメチャメチャ強いんじゃないですか。

その小柄な身体をあらためて見つめる。

驚くと同時に師匠がかわいそうになった。

京介さんと戦う前のほんのウォームアップのつもりで竹刀を合わせたのに、こんな子どもに良いようにやらてしまうなんて、きっとわけが分からず混乱しているに違いない。

「オォォォォッ」

という雄叫びとともに、師匠がなんとか面を打ち返した所でお互い動きを止めた。そして礼をして別れる。

少年は面を取りながら、「いやあ、強いですね」などと嫌味を感じさせない口調で師匠に話かける。師匠の方は息が上がっているのか、返事ができないようだった。

これから本番だというのに、実にまずい雰囲気だ。最後の面打ちも、素人目に、華を持たせてくれたようにも見えた。

案の定、京介さんは「ふ」と口元を緩めている。

「あの子、強すぎますよ」と俺は抗議をした。相手が県の中学チャンプだなんて知らない師匠は、今ごろショックを受けているに違いない。必要以上に自信喪失していなければいいが。

心配しているその横で、京介さんはスラリと立ち上がった。

その無駄のない動きは、錆一つない日本刀が鞘から抜き放たれたようだった。

「そうかな」

口唇からそんな言葉がこぼれ出る。

そうかなって、明らかに強すぎですよ。素人が見ていても分かるくらいに。

続けてそう抗議しようとしたときに、京介さんはスッと足を運び始めた。

「私の方が強いよ」

そう言い残して。

その後は無残なものだった。

息を整えた師匠が京介さんと正対し、竹刀の先を合わせた後は一方的な展開だった。五分三本勝負と申し合わされていたのだが、師匠はものの一分で二本を先取されてしまい、早々に負けが決まってしまった。

俺の隣に座った少年が解説してくれたところによると、一本目は「出小手」、二本目は「面返し胴」という技で決まったらしい。

師匠は往生際悪く「もう一勝負」「もう一勝負！」と食い下がり、承知した京介さんに完膚なきまでにボコボコにされていた。

さっきの少年との試合形式の稽古の時よりも打ち合うことが少なく、あっと言う間に決まってしまっている印象だった。

師匠は中段、京介さんも中段に構えていたが、途中から師匠の方だけ下段に構えを変えた。どうやら防御に重きを置いた構えらしいのだが、全くそれが奏功していないしないようで、相変わらず面に胴に小手にとバンバン打ち込まれていた。

「あのお姉さん、強いの？」

恐る恐る訊いてみると、少年は「そうですねぇ」と少し考えてから答えた。

「段位で言うと四段ですけど、公式戦ではそれほど実績がないですね。中学の時は凄かったらしいですけど。でもたぶん今の方が強いですよ。前回の全日本の予選でも二回戦で警察剣連の優勝候補の人に当たっちゃって負けちゃいましたけど、内容自体は惜しかったですしね」

四段？

四段というと、剣道三倍段の法則からすると十二段の空手家で互角という強さではないのか。

頭の中で金色の帯を締めた空手家と京介さんが向き合っているバカな絵面が浮かんでしまった。

「まあ、僕の方が強いですけど」

少年は可愛い顔をしてさらりとそんなことを言った。屈託のない笑顔だった。

しかし師匠を尺度に考えると、どう考えても京介さんの方がボコボコにしている。さっきはそんなに手を抜いていたというのだろうか。

「面あり！」

中町さんの掛け声が道場内に響く。

正面から面を打とうとした師匠に対し、京介さんは左へ身体を捌きながら相手の竹刀を払い上げるように流して、開いた面へ素早い一撃を見舞ったのだ。「面すりあげ面」という技らしい。

「あれ、得意技なんですよ。僕もよくやられます」

少年は何も持っていない両手を胸の前で握って竹刀を操る動作をする。しかしその首が訝しげに捻られた。

「でもなんか、あの人の動き、変なんですよね」

「変って？」

そう問うと、「ううん」と唸って師匠の動きを凝視する。

「僕とやってたときはもっとまともな動きだったと思うんですけど。なんていうか、今は要所要所で妙な動きが入るんですよね。それもだんだん酷くなってる」

ほら、あの間。

そんな風に指をさされたが、なにがなんだかさっぱり分からない。

試合は十本以上京介さんが連取して、六連勝だか七連勝だかしたあたりで中町さんが「勝負あり」と言った後、「もうよかろう」とお互いに諭すような口調で告げた。

師匠は力が抜けたように天を仰いだ後、ゆっくりと頷いた。京介さんもそれに倣い、互いに礼をした。

師匠はこちらへ引き上げてきながら、全身で息をしていた。相当に疲れているようだ。「くそう」と悔しそうに吐き捨てながら面を外す。顔中から汗が滴り落ちている。

防具を外し終わった師匠に、中町さんが歩み寄ってきてこう言った。

「剣道ではありませんな」

師匠はこわばったような、それでいて薄ら笑いのような表情を浮かべて「修行が足りませんでした」

とだけ返事をした。

中町さんは少し険しい顔をした後で、力を抜いたように溜め息を一つつくと「お疲れ様でした」とねぎらった。そしてお互いに頭を下げて、離れる。

妙なやりとりだった。

京介さんは道場の真ん中に立ったまま、面を外してこちらを見ている。

あれほど圧倒的に勝ち切ったというのに、その表情は哀れむでも蔑むでもなく、かと言って高揚感や達成感も微塵も感じられないような複雑なさまを見せていた。

ただ、その相貌は何試合も連続で戦ったばかりだというのに紅潮を見せず、それどころか異様なほど蒼白だった。そしてその両目は息を飲んだように師匠を見つめている。

まるでギリギリの命のやりとりをしたばかりとでも言うように。

師匠はその視線から目を逸らし、持参した袋から着替えを取り出し始める。

「あっ」

こもった熱気に気がついて少年が窓に駆け寄る。

そうして開け放った窓から心地よい風が吹いてきて、汗に濡れた二人の髪を揺らした。

板の間の、どこか懐かしいような木の香りがした。

食べる

師匠から聞いた話だ。

一度どうして蜘蛛が嫌いなのか訊いたことがある。

加奈子さんはどうしても訊きたいのかともったいぶったあと、いや、後悔するぞとも言っていたような気がするが、ともかくあぐらをかいて語り始めた。クーラーのない夜のアパートの一室は座っているだけでじっとりと汗が浮かんできて、なんとも怪談を聞くのに相応しい雰囲気だった。だからと言ってその話が怪談になる保障はなかったのであるが……

「子どものころにな、エグい蜘蛛の死骸を見てな。それ以来だめなんだ」

エグい、というのが気になるが、案外普通の話だ。

余計に暑くなって団扇を仰ぐ。

「近所にゴミ屋敷って呼ばれてる家があったんだけど、そこに有名な変人のおじさんが住んでてな。いつも短パン穿いてて、上半身は垢じみたシャツ一枚。ニヤニヤ笑いながら用もないのにそのへんをぐるぐる歩いて回ってんの。仕事なんてしてなかったけど、母親の年金で食ってるって話。だけどかなり前から近所の人もその母親を見かけなくなってて、実はとっくに死んでるのに死体を隠してるって噂があった。もちろん年金をもらいつづけるためだな。とにかく近所のコミュニティー内でも危険人物ナンバーワン。大人からは絶対ついていっちゃだめだって、きつく言われてた」

「……ついていったんですね」

「うん」

ありうる。おばあちゃんの死体を見つけるつもりだったに違いない。

「小学校三年生くらいだったかな。歩いてたおじさんを尾行してた時、いきなり振り向いて言ったんだよ。『うちにおいしい食べ物があるよ』」

「……ついていったんですね」

「うん」

ありうる。

◆

わたしはおじさんの後をついていった。大人が近くに居れば注意してくれたかも知れないけれど、平日の昼間だったから、誰とも行きあわなかった。

もった、もった、とマイペースで歩くおじさんの背中を見ながらしばらく進むと例のゴミ屋敷にたどり着いた。いったいいつから溜めているのか、黒いゴミ袋に入っているものから、入っていないなんだか汚らしいものまでが庭にまであふれ出している。周囲には異様な匂いが立ち込めていて、これでは死体があっても死臭など嗅ぎ分けられそうになかった。

そのゴミに惹かれて野良猫がうじゃうじゃ集まってきていて、その無数の瞳が一斉にこちらを睨んだ。

ただゴミを漁りにきていたわけではないようだった。大小様々な皿に、キャットフードらしいものが散らばっていたからだ。飼っているらしい。中には何の肉だかわかんないようなものをくわえてこちらに唸っているヤツもいる。

「こっちだよ」と言いながらゴミを掻き分けて家の中に入っていくので、飛びかかられはしないかと猫に注意を払いながらついていった。

玄関には脱ぎ散らかした靴が何足かあり、半分はゴミの山の下敷きになっている。おじさんが靴を脱いだので、生理的に脱ぎたくはなかったが仕方なくスペースを見つけて慎重に靴を揃えた。

「こっち」

台所に行くのかと思ったが、廊下の途中に地下へ伸びる階段があり、そこで足を止めた。

靴下がいやにネトネト床に張り付いて気持ち悪い。それでもおじさんが勝手に階段を降りていったのでついていくしかなかった。

降りていくときに気づいた。

猫の鳴き声が聞こえる。

家の外もニャーニャーうるさかったが、あきらかに地下からも聞こえていて、それも一匹や二匹じゃないうえに、なにか苦悶の声というのか、とにかく普通じゃない鳴き声だった。

階段を降りると薄暗い地下室に棚がたくさん並んでいる。それぞれが天井にくっつくくらい背が高い。その中にはわけがわからないものが詰め込まれていた。

ベビーカー。割れた三面鏡。古びた桶。ツルハシ。石膏の地蔵。汚れた造花。暗号のような殴り書きをしてあるダンボール。それに黒い布を被せてある鳥カゴのような形のものが何十と。猫の異様な鳴き声はその黒い布の向こうから聞こえてきていた。

ついていってはいけない人ナンバーワンは伊達でないという実感がした。

そしてビン。梅酒をつくるときに使うような大きさのビンが棚の下の方の列に並んでいて、黄色い天井の明かりに薄っすらと照らされている。気持ちの悪い色をした中身が微かに見える。

おじさんがわたしの視線の先にあったひとつを取って、ニヤニヤしながら「食べる？」と訊いてきた。

最初茶色いお饅頭がぎっしり詰まってるのだと思った。

しかし一口サイズにしても妙に小さい。大きさも形もまちまち。おじさんが蓋を開けて赤ん坊のようにふっくらした指をつっこみ、一つを摘んでみせた。

なにかぬらぬらしていてそのくせ萎れかけている、茶色くて丸いもの。

おじさんはそれを口に放り込んでくちゃくちゃと音を立てた。

またビンに手を入れ、もう一つ取り出してわたしの口元に近づけてくる。茶色いお饅頭の表面に変な模様と、うぶ毛みたいなものが見えた瞬間に分かった。分かってしまった。

あ、蜘蛛のお腹だ。

それも大きな蜘蛛の。それが一抱えもあるビンの半分以上にみっしり詰まっている。

手を出さないわたしにニヤニヤ笑って、おじさんがまた自分の口に放り込む。くちゃくちゃ。くちゃくちゃ……

◆

「ちょっと待ってください」

話の途中で僕は手振りを交えて口を挟んだ。

空気。空気を吸いたい。いや、空気はある。窓の外の空気が吸いたい。

加奈子さんはそんな僕をバカにした目で見ている。甘かった。この人のトラウマになったほどの出来事が、普通のよくある話なわけはなかった。

「続きがあるんだよ。まだわたしは逃げ出さなかったからな」

◆

おじさんは小さい女の子の前で自分を全開でさらけ出して興奮したのか、目が爛々としてきて息遣いも荒くなった。

「でもこれじゃないんだ。これはあんまりおいしくないからね」

そうしてビンを戻すと、奥の方へ進み始めた。

黒い布のかかった鳥カゴのようなものの前を通り過ぎるとき、猫の呻き声が大きくなった。立ち止まったままのわたしにおじさんがどうしたの？　と訊く。

「ねこが」そう言うわたしに嬉しそうな顔をして口を開く。歯にさっきの蜘蛛のお腹の一部がこびり付いているのが見えた。

「猫は化けるっていうけど、どんな風に化けるのか実験してみたんだ。色んなことをしたよ。そのうちに気がついたんだ。死ぬ前にね、変な鳴き声をあげる猫がいるんだ。五十匹に一匹くらい。どういう猫がそうなるのか、まだ研究中なんだけど、とってもいい声で鳴くんだ。ホラ、こんな風に」

おじさんが手近な黒い布を取り払った。

その下にあったのは竹の骨組みだけの鳥かご。

空っぽの鳥かご。

なのに異様な気配が膨張していく。鳴き声が止まらない。わたしは思わずその右隣、その左隣、その上、その下と、息をのみながら棚に並ぶ黒い布を見つめる。おじさんは嬉しそうに布を取り払っていく。

空だった。すべて空。なのにそのすべてから鳴き声が聞こえる。呻くような声。慄くような声。耳を塞ぎたくなるような声が。

硬直するわたしにおじさんは「さあ、猫はもういいだろう。おいしいものはこっちだよ」と奥へ進んでいく。

頭がぼんやりして、なんだか夢の中にいるみたいだった。ふらふらとついていく。

天井には等間隔に黄色い明かりが並んでいる。やがて壁にあたり、角を曲がる。また棚が両脇に伸びている。少し狭くなったようだ。一番奥には巨大な顔が見える。壁に描かれた絵だった。

おじさんがごそごそと腰を屈めていたかと思うと、汚らしいツボを抱えてきた。さっきの蜘蛛のお腹が詰まったビンと同じくらいの大きさだ。

とても古そうだった。丸くすぼまった口のところに釉薬が垂れたような模様がついている。その口を縛っていた紐と布を、おじさんが慎重な手つきで解いていく。

「北に、車で一時間くらいいった町に、天狗の伝説があってね」

唐突にそんなことを言いはじめた。

「高い山があるんだけど、その山じゃなくて、少し離れたところにある沼地にまつわる話なんだ」

なにが可笑しいのか、肩を小刻みに震わせながら、きききと耳障りな声を出す。

天狗？　頭の中に、赤い顔をして鼻が高く、山伏のような格好をした姿が浮かぶ。手には葉っぱでできたウチワ。

おじさんは言う。

「山じゃなくて沼地で天狗っていうのが不思議だろう。古い神社があってね。そこに、昔々天から落っこちてきたという天狗を祀っているんだ。間抜けな話だろう？　おっちょこちょいな天狗」

背中の小さな羽根でつむじ風に乗り、気持ちよさそうに空を飛んでいた天狗が、葉ウチワを落っことしてしまって追いかけているうちに地面に墜落してしまうというイメージが浮かんだ。

「ところが……」

おじさんの声色が変わった。ひそひそと重要な秘密を告げようとするみたいに声を落とす。

「その神社の口伝に、天狗を祀るようになった由来があるんだけど、少し妙なんだ。こう言っている。『その傷つきたる姿、いかなる獣にも似ず、肌は青黒く、痩身、鳴き声は雉の如し』」

ニタリと笑っておじさんはわたしの反応を確かめる。

「お嬢ちゃんの知っている天狗と違うだろう？　顔は赤くないし、一本歯のゲタのことも山伏姿のことも、そしてなにより高い鼻のことを言っていない。それなのに『天狗』だとして祀られているんだ」

確かに不思議な気がした。

「その謎を解くには少し天狗のという存在の成り立ちを説明しないといけないね。天狗が今の姿になったのは鎌倉時代以降と言われている。山伏の姿を見ても分かるとおり、彼らは修験道の行者に代表される山の民の象徴だ。そして密教がさかんになった十一世紀以降、仏教の敵対者としての性質が付加されていく。国家と、それを守護する仏道にまつろわぬ孤高の存在。そして己の験力を誇示し、慢心の権化として密教に挑み、打ち負かされる存在。そうした仏教説話のアンチヒーローが彼らだ。それは密教自身が己の験力を誇示し、鎮護仏教として確固たる地位を占めるための、妖怪といういわばやられ役を割り振られた、あまたある日本古来の神々のひとつだよ」

おじさんの背後に本棚の中身が電球の明かりに薄っすらと浮かぶように見えた。民話やお化けに関する本がぎっしりと詰まっているようだった。

ツボを胸の前で抱えたままおじさんは続ける。

「お嬢ちゃんは何歳？　……そう、かわいいねえ。『天狗』という字を書けるかな。天は天国の天。狗はケモノヘンに句読点の句と書くんだ。狐狗狸 さんという遊びをしたことがあるかな。漢字で書くと、狐と狸でこの狗を挟んでいる。この狗はイヌという意味だね。野山や里で人を惑わせるケモノたち。ところでさっきの天狗を祀った神社なんだけど、実はとっても古い神社でね、鎌倉幕府の成立より二百年以上前に建てられている。平安時代だ。つまり天狗が今の姿になる前だね。じゃあ慢心して鼻が高くなる前の天狗の姿はどうだっただろう。ただの山伏？　いいや、天狗は修験道の成立よりもっともっと古いモノだ。日本の神話をつづった日本書紀というものを聞いたことがあるかな。平安時代よりさらに昔の、奈良時代にできた本だよ。その中にね、天狗について触れたくだりがある。……あるとき東の空から大きな音を立てて星が落ちてきた。人々は驚き、流星だ流星だと騒いだ。しかしある法師はこう言った。『流星ニ非ズ。是レ天狗ナリ』」

背後から聞こえる猫の鳴き声が大きくなった。

ビクリとしてわたしは首を竦める。テングという滑稽な言葉の響きが、ぐわぐわとなにか得体の知れないものに変わっていくような気がした。

「天に長大な尾を引いて流れる火の球。ただの流れ星ではなく、人間にとってなにか重大な意味を持つ兆し。天を翔ける狗 。天狗 だよ」

おじさんはそう言いながらツボの表面を撫でる。

「狗 という字はね、キツネとも読むんだ。とっても古い読み方だね。でもこの天狗は日本で生まれたものじゃない。中国の古い書物にもその姿が見える。紀元前にできた『山海経 』という本には、天狗の正体は火の球である、とでている。『史記』では、流星のようだが、地上に降りては狗 に似ていて、炎を発するとしている。……どうかな。鼻が高い赤ら顔の山伏と全然違うだろう。日本には天狗神社という神社がたくさんあるけど、そこに祀られている天狗は猿田彦という神様の分霊だよ。鼻の高い神様だ。その鼻の高いところが鎌倉期以降の天狗に通じるから同一視されたんだね。酷い話だ。慢心で鼻の伸びた仏教のカタキ役が神道の神様になっちゃった。元はといえばキツネが化けていたんだよ」

大げさな抑揚で言う。ジジジ……と電球が嫌な音を立てる。おじさんが一歩前に出た。思わず一歩下がる。

「でも、本当はキツネでもないんだ。キツネに似ている流星のような火の球なんだから。ハレー彗星を知ってるかな。もう少ししたら地球にやってくる彗星だ。別名、天狗星とも言うよ。彗星や流星全般をさす言葉でもある。ここに昔の名残があるね。それから『五雑俎』という古い中国の本がある。五つの雑なマナ板という字をあてる本だ。そこでは天狗星が落ちたあとに見つかるケモノを『天狗』と称している」

おじさんが目を輝かせてまた一歩前に出た。ごくりと唾を飲みながらまた一歩下がる。

「分かってきたかな。ボクのいいたいことが。沼に落ちたという天狗を祀っていた神社の口伝はこう言っていたね。『その姿、いかなる獣にも似ず』って。つまりなんだか分からないと言ってるんだ。だからこれは次々と変化していくそんな『天狗』という言葉のイメージに塗り重ねられた寓話的存在ではなく、真実の姿を描写しているのではないか。と、そう思うんだよ」

想像してごらん。

おじさんは静かに言った。

「千年以上昔の素朴な農村の外れ。沼がちな土地に、あるとき静寂を破って天を切り裂く光が降り注いだ」

薄暗い地下室の天井に光が走った気がした。

「轟音とともに巨大な火の球が降ってくるんだ。恐ろしい天変地異に粗末な麻の服を着た村人は逃げ惑った。やがて火の球は地上に激突し、地面を抉り、沼の水を一瞬で蒸発させ、荒ぶるキツネ火のように炎が大地を這い回った。そしていつしか炎は消え、人々が恐る恐る近づいていくと、地形が変わるほどの途方もない衝撃があったことを示す痕跡の中に、火の球の残骸のようなものが散らばっている。その中に人々は傷ついた獣の姿を見た。肌は青黒く、痩せていて、鳴き声は雉のようだった。得体の知れない獣を捕らえた人々は在郷の有識者階級であった神社の宮司に問うた。これは一体なんであるか、と。宮司は神話になぞらえて言った。『流星ニ非ズ、是レ天狗 ナリ』」

そして……

おじさんはツボに視線を落とす。ザラザラした膨らみをゆっくりと撫でている。

「空から、火を吹く球に乗って落ちてきた異邦の生物は、村の人々によって塩漬けにされた。どうして保存しようとしたか、それは分からない。塩漬けにされた生物の身体はその神社に祀られ、代々の宮司に受け継がれる。年月が経ち、やがて人魚の肉の伝説のように、その肉を食すれば身の内に霊力が宿るという噂が生まれた。それを聞きつけた土地の領主に一部が献上されたこともあったそうだよ。鎌倉、室町、江戸、明治と時代は下り、アマキツネはテングになり、やがてこの天狗の肉は宮司一族と一部の氏子衆だけが知る秘密の御神体として口伝で継承されてきた。僕がどうやってそれを手に入れたかは秘密だよ」

紐を取り払い、ツボの口を覆う布をそろそろとずらしていく。

わたしはそのツボから視線を逸らすことができない。

「日本の神話や民話には妖怪や鬼神などの恐るべき力を持った存在を食することでその力を取り込むという話がいくつか見られる。それ自体はさほど珍しいものじゃない。でもね。この天狗の肉を食べることで身の内に宿る霊力とされるのは、人魚の肉と同じく不老長寿の力だというんだ。ここが面白いところでね。古今、天狗の肉を食して不老長寿を得るという伝説はほとんど聞かない。そもそも天狗は人魚よりもはるかに恐ろしい力を持つ存在だ。天狗だおし、天狗つぶて、天狗さらい、天狗わらい……　人知の及ばない怪異の象徴である天狗を打ち倒し、食するという発想がそもそもないんだ。天敵の密教坊主は戒律で肉食ができないしね。ところが、この神社に祀られる天狗はそんな後世の天狗ではなく、本当はアマキツネだ。如何なる獣にも似ず、雉のような声を発する生物。天狗だからこういう姿で現れたわけではなく、こういう現れ方をしたからアマキツネと呼ばれた。これは演繹法ではなく、帰納法だよ」

なんだかわけがわからなくなり、ドキドキしているわたしにおじさんは笑いかけた。

「さあ。約束のおいしい食べ物だよ」

そう言って布を取り、ツボの中に片方の手を突っ込む。そして肉がブツリと千切れる微かな音が聞こえた。

ツボから引き抜かれたその指先に、どす黒いなにかが摘まれている。

差し出されたそれを正視できず、思わず顔を背けた。

「大丈夫だよ。古くたってしっかりと塩漬けされてるから、まだ食べられるよ。塩辛いけど」

そう言っておじさんは自分の口元に指を這わせ、肉片のようなものを噛んだ。

クチャクチャと、わたしにも聞こえるように。

その瞬間、ぶるぶるとおじさんの顔全体に細かい痙攣が走った。ほんの数秒だったが、その間おじさんの目玉も小刻みに動いたのが見えた。

「こんなに、おいしいのに」

顔の痙攣が止まっても目玉はあっちこっちに動き続けている。わたしはどうしようもなく怖くなり、後ずさる。

「話が途中だったね。帰納法。帰納法なんだよ。天狗の肉だから不老長寿なんじゃない。宮司たちの観察の結果、この肉を食べれば不老長寿が得られると、そう思われたんだ」

目玉は震えているけれど、おじさんの声はしっかりしていた。ただ途方もない狂気を孕んで。

後ずさるだけ、近寄ってくる。ツボを抱えたまま。

「フレイザーの言う類感呪術だよ。類似したものには類似した力が宿る。観察だ。観察されたんだ。帰納法なんだ。類似したものは相互に影響を及ぼしあう。夫婦仲を良くしたければ、オシドリを食すればいい。子宝に恵まれたければ、子宝に恵まれた女性を食すればいい。食べることはもっとも原初的で純粋な呪術だ」

じりじりと近づいてくる。

ツボにもう一度片手が差し入れられる。

ぶつり。

肉が千切れる嫌な音。頭がかってにその音を何度も何度も再生する。

黒いもの。嫌なもの。恐ろしいものが、その指に握られている。

差し出されるそれを避けようと仰け反るが、硬いものが背中に当たる。本棚でコの字型に囲われた窪みにわたしはいた。奥の本棚に背中を押し当て、それ以上下がれない私は、どうしようどうしようと、そればかり頭の中で繰り返していた。

そして、その時、聞いてしまったのだ。

おじさんの腕に抱えられたツボの中から。

Ku…………

小さな、うめき声を。

（完）

Ｍ．Ｃ．Ｄ．

師匠から聞いた話だ。

大学一回生の夏だった。

午前中の講義が終わり、大学構内の喫茶店の前を通りがかった時、僕のオカルト道の師匠が一人でテーブル席に陣取り、なにやら難しい顔をしているのが目に入った。

「なにを見てるんですか」

近づいて話しかけると、手にした紙切れを天井の蛍光灯にかざして見上げるような仕草をする。

「どうしようかと思ってな」

つられて僕も姿勢を低くして下から覗き込むと、どうやらなにかのチケットのようだ。横を向いた髑髏のマークが全面に描かれている。

「Ｍ．Ｃ．Ｄ．……？」

髑髏の中にそんな文字が見えた。

師匠が口を開く。

「『モーター・サイクル・ダイアリーズ』だってよ。アマチュアバンドだよ」

地元バンドのライブチケットか。

師匠がそんなものを持っているのは意外な気がした。

「もらったんだ」

そう言ってチケットをひらひらさせる。「行こうかどうしようか迷っててな」

「知り合いでもいるんですか」

そう訊ねると、「ああ」と言ってチケットを睨んでいる。

そのバンドのメンバーからもらったもののようだった。ライブ自体にはあまり興味がなさそうで、もらった手前、義理で行くべきかどうか迷っている、というところか。

「何系のバンドなんですか」

髑髏の絵でなんとなく想像はついたが、一応訊いてみると「パンク」という答えが返ってきた。

なるほど。

「前に聴きに行った時は、もうなんていうかシッチャカメッチャカになってな。なんていうんだ、あれ。おしくら饅頭みたいな」

モッシュか。僕もほとんどライブなどには行かないので良く知らないのだが、客がノリノリで暴れまわるようなライブハウスだとそんなことが起こるらしい。

「あれで懲りたんだよな」

かなりハードなバンドらしい。

チケットを手にとって良く見せてもらったが、ライブは今日の十九時スタートとなっている。もう当日ではないか。

しかしその日時よりも、会場となっているライブハウスの名前を見て、僕はなにか引っかかるものを感じた。行ったことはないのだが、最近その名前をどこかで耳にしたような気がするのだ。

「どうかしたのか」

しばらくチケットとにらめっこをしていると、ようやく思い出した。

「あ、ここ、あれですよ。最近幽霊が出るって噂のライブハウスですよ」

「なに？」

師匠の目が急に輝き始めた。

「研究室の先輩が言ってたんですけど、マジで出るらしいです」

そう言った途端に、師匠がひったくるように僕からチケットを取り返した。

「じゃあ、そう言うことで」

そしてそのまま席を立とうとした。

「ちょっと待ってくださいよ。行くんですか」

「行く」

「聴きに？」

「見に」

やっぱり。

師匠は俄然やる気が出たというように大袈裟に腕を回しながら「ようし。おしくら饅頭用の服に着替えてこないとな」と言った。

ことお化けが絡むと本当にイキイキとしてくるから不思議なものだ。

「僕も一緒に行って良いですか」

「いいけど、チケット一枚しかないよ」

チケットには前売り千二百円、当日千五百円と書いてあった。プロのアーティストのコンサートに比べれば安いものだ。

「自分で出しますから」

「そうか。御主もスキモノよの」

師匠は上機嫌で集合時間を決めて、「遅れんなよ」と言った。

陽が落ち始めた路上で、僕はライブハウスの外観をぼんやりと見ていた。

入り口のあたりには、ライブ情報などのポスター類が所狭しと張り出され、何度も剥がしたような跡がそこかしこに汚らしく残っていて、けっして悪い意味ではなくなかなか雰囲気のある趣だった。

さっきまで路上にたむろしていた大勢の若者たちが、十八時三十分のオープンと同時にその箱の中に次々と吸い込まれて行き、そんなに沢山入れるのかと心配になった。

時計を見ると、あと十分で開演だ。あんなことを言っていた師匠の方が遅刻しているじゃないか。

満員で入れなくなったらどうしてくれるんだろう。

対バンではなく、ワンマンライブだという時点でそこそこ人気のあるバンドなんだろうとは想像できたが、こんなに客がいるとは思わなかった。

結局、師匠がライブハウスの前に姿を現したのは開演五分前になってからだった。何故か手にはわたあめを握っている。

「どこでそんなもの買ったんですか」

「うん」

答えになっていないが、とにかくわたあめを食べ終わり、割り箸を入り口のそばの灰皿兼ゴミ箱に投げ込んで、「じゃあ行くぞ」と言う。

なんてマイペースな人だ。尊敬してしまう。

ドアの中に入ると、なんとも言えない喧騒が耳に飛び込んできた。ああ、ライブハウスだなあ、という至極当たり前の感想が浮かぶ。

師匠が受付でチケットを渡すと、ドリンク代が別に五百円かかると言われ、「込みじゃないのか」とごねたがダメだったようだ。しぶしぶといった様子で五百円玉を出し、ドリンクチケットを受け取った。

僕の方は当日券とドリンク代で合計二千円を支払った。映画を観に行くことを思えばこんなものか、という気もする。

受付のすぐそばで物販をやっており、『Ｍ．Ｃ．Ｄ．』のロゴが入ったＴシャツが売られていた。こういう物販はもっとメジャーなアーティストがライブをする時に売っているものだと思っていた。地元のアマチュアバンドのはずのなのに、自分たちで作ったのだろうか。

「おい、もう始まるぞ」

師匠はさっそくドリンクカウンターで交換したビールを片手に、会場の方へ向かおうとしていた。

しかし会場内はあまり広くなく、客でごった返しており、飲み物を手にした状態であの中へ入って行くのは危険な感じがした。

カウンターの中の人に訊くとライブ終了後でもドリンクは交換できるというので、僕はとりあえず後にして師匠を追った。

ライブハウスなので当然オールスタンディングだったが、前の方は特に人口密集地帯となっており、今からあそこへ潜り込むのは至難の業のようだった。

「前回はかなり前の方に並んでたから、人の波に乗って最前列に行ったんだよ。そのせいでおしくら饅頭に巻き込まれたんだ」

だから今日は後ろの方でいいや。

師匠がそう言った時、会場内の照明が落ちた。と、同時に一斉に大きな歓声が上がった。バンドのメンバーが登場したのだ。

背の高い長髪の男が、歩きながらライトを浴びてにこやかに客席に手を振っている。他のメンバーもその後について袖から現れたが、揃ってフレンドリーさの欠片もない殺伐とした雰囲気をまとっていた。

「あのロンゲがボーカルだ」

いかにもそんな感じだ。なかなか男前なのだが、笑顔の下の切れ長の目はどこか冷たく、すべてを見下しているような、そんな印象を受けた。

ヤバそうなバンドだ。

直感でそう思った。

客層もコアな感じで、ごついピアスをしていたり、髪がツンツン立っていたり、鋲打ちのライダージャケットに下はチェーンをジャラジャラ巻いたパンツといういでたちだったりと、やはりパンクファッションをしている人が多かった。

そんな中にちらほら高校生らしい制服姿が混ざっている。

「どのメンバーが知り合いなんですか」

僕が横に向いて訊ねると、師匠は誰かにぶつかられて服の胸のあたりに撒けてしまったビールを「マジか、くそ」とハンカチで拭いているところだった。

「強姦殺人前科一犯って感じのやつだよ」

俯いて服をこすりながら、前を見もせずにそういう返事が返ってきた。

強姦殺人前科一犯か……

「全員やってそうなんですけど」

ボーカルの他も、みんな危険な香りが漂っていた。

まずギターがスキンヘッドの男で、その深く刻まれた眉間の皺はとても堅気の人には見えなかったし、ベースは顔のほぼ下半分を覆う白いマスクをしている痩せた男。メイクなのかも知れないが、彼には目の辺りに物凄いくまがあり、病的な感じを受けた。そしてドラムは鋭い目つきをした筋肉質の大男で、何故か最初から上半身裸だった。首筋に龍のような模様のタトゥーをしている。

その彼らに対して集団ヒステリーのような歓声がひたすらぶつけられている。異様な雰囲気だ。

「かなり久しぶりのライブらしい。このあたりじゃ伝説のパンクバンドらしいぞ」

師匠の耳打ちに返事をしようとするが、あまりの喧騒にかなり顔を近づけないと聞えそうになかった。

「仕事なんかしてなさそうなのに、どうして活動してなかったんですか」

「あのボーカルとベースが交互に警察のご厄介になってたらしい」

警察……

急に身の危険を感じた。この閉鎖空間に満ちる興奮状態に、逆に腹の底が冷えていくような感覚がある。

「ボーカルのロンゲは喧嘩っぱやいヤツらしいから、傷害だったかな。ベースのテロリストみたいなマスク野郎はクスリだ」

今日もキメて来てるんじゃないか？　そんな目つきだ。

「あとドラムの放浪癖。この三人のせいで、ほんとにたまにしか活動できてないっぽい」

「ギターの人は？」

「あのハゲは良い人らしいぞ」

このメンバーの中で良い人ポジションということは、その分相当に苦労しているのだろう。そう言われてみると眉間の皺は、ヤクザのような凄みというよりは哀愁を漂わせているような気がしてくる。

メンバーが全員配置につくと、ＭＣなしでさっそく曲に入った。

いきなり目が覚めるような乱れ打ちドラムソロから入り、ボーカルのシャウトと同時にギターが吼えた。

そして割れるような歓声。

歌は英語だ。知らない曲だったので、オリジナルなのかコピーなのかは分からない。観客は前方に殺到し、みんな身を乗り出して、異様な興奮状態だ。ステージとの間の鉄柵から無数の手が空間を掴もうとするかのように伸ばされている。

僕らは人口密度の低い会場の一番後ろの方にいたのに、それでも周囲で飛び跳ねている人たちに何度も足を踏まれた。そのテンションバーストについていけないと、この場から逃げ出したくなってくる。

わけの分からないうちに一曲目が終わり、すぐに二曲目が始まった。

突き刺さるような激しいギターリフにボーカルの扇情的な声が乗っかり、それに反応した人々と、ホール全体がぐわんぐわんとタテに揺れているような錯覚に陥る。ステージの前はすでにモッシュ状態だ。歓喜の悲鳴なのか、押されて鉄柵に挟まれ痛くて上げている悲鳴なのか分からないが。男も女も両手を振り乱して喚いている。

「え？」

その、押し合い跳び跳ね回っている連中のあいだに、僕はふと違和感のあるものを見た。

顔だ。

顔が見えた。

熱狂の狭間に、張り付いた氷のようなもの。

激しく動いている人々の背中と背中の間に、ほんの一瞬こちらを向いている顔を見たのだ。それは最前列付近にいるのに、ステージに背を向ける格好で顔をこちらに向けていた。蒼白く、そしてとても冷たい目をしているような気がした。

隣の師匠の肘をつつく。

なんだか嫌な感じがした。

「分かってる」

師匠は短くそう言うとビールを飲み干して紙カップを握りつぶした。そして躊躇なく前へ行こうとする。

しかし前方には人の壁が出来ており、そこへ身体をねじ込んでいくのは至難の業だ。僕も後に続いたが、肘打ちの嵐の中でもみくちゃにされ、ちっとも進めない。

割り込みを怒鳴られ、師匠が負けじと怒鳴り返す。

足を何度も踏まれた。爪先が痛い。親指の爪が割れたかも知れない。

瞬間、ぞくりとした。耳になにか違和感のあるものが入ってきた。

歌だ。

二曲目も英語の歌だったが、ボーカルの透き通った声に被るように別の歌が聴こえた。

周囲の観客も曲に合わせて歌っているが、そんな声とは全く違う。ホールのスピーカーを通した声だ。ボーカルの歌と同じ地平の。

何小節か後で、また聴こえた。明らかに今のボーカルとは別の声だ。

それに少し遅れる形で、ざわっという驚きのような衝動が前方から順に流れてくる。

混線？

いや、違う。違うと思う。あまりに鮮明な音だからだ。

ダーク……

ざわめきの中にそんな悲鳴が聞こえる。のけぞって耳を塞いでいる人もいた。

ダーク。

すぐ隣の人が呻いた。

なんだ、いったい。

僕は師匠の方を見た。周囲のタテ乗りが凍りついたように止まり、その人の壁に身体を半分挟まれたまま身動き出来なくなっているようだ。

ステージの方に目をやると、ボーカルがきょとんとした顔をしてマイクを口から離した。その瞬間、ぞわっとするような得体の知れない声がホール中に響いた。

日本語だった。今度は音が割れ、内容はよく聞き取れなかった。

恐慌が。

起ころうとしていた。それだけは分かる。

恐怖に腹の底が冷えた。辺り一面から悲鳴が上がる。わけの分からないままとっさにその場を引こうとする。

同じようになにが起こっているのか分からないらしい女性が、隣の連れらしい男の袖を引いている。その男は両手を突き出して喚いた。

その男や他の周囲の人間の悲鳴を解読すると、その内容はこうだ。

レベルダークのボーカルの声が聴こえる。数ヶ月前に泥酔して自動車を運転し、事故を起こして死んだはずの男の声が……

レベルダークというバンドはこのライブハウスのかつての常連で、Ｍ．Ｃ．Ｄ．とも何度か対バンをしていたらしい。だが、確かにそのボーカルは死に、とっくに解散してしまっていると言うのだ。

いつの間にか曲は止まっている。ステージの上のメンバーたちは戸惑ったように自分たちの周りを見回している。

また聴こえた。

マイクは驚いたボーカルの手から床に落ちている。なのに歌が聴こえる。

悲鳴が連鎖していく。

まずい。

背筋に冷たいものが走る。この状態でパニックになれば無事では済まない。

師匠の服の背中のあたりを掴んで、挟まれた人の壁から引き抜こうとする。早く逃げないと危険だ。焦って指先から布地が抜ける。また掴もうとする。

その時だ。

ドラムセットに座っていた男が急に立ち上がり、ステージから飛び降りた。

凄い形相で、最前列にいた観客に向かってなにごとか叫ぶ。その剣幕にたじろいでその周辺の人壁が割れた。

ドラムの男は鉄柵を越え、そこへ飛び込んでいった。そして人々の群を掻き分けながら斜めに進み、壁際にたどり着いた。僕から見て、右手前方だ。

その壁際に張り付くように、一人の男性の姿があった。その横顔には見覚えがあった。

二曲目の冒頭、あの違和感を感じた時の顔。一人だけステージではなく客席の方を向いていたあの蒼白い顔だ。

その顔が一瞬、怯えたように歪む。

しかし次の瞬間、その顔があった場所に黒い突風のようなものが叩きつけられた。破壊的な音がして、天井の照明が揺れた。

ドラムの男が殴ったのだ。蒼白い顔を。いや、殴ったのは壁だ。顔は消えている。

消えた？

壁際にいた人間が一人、消えてしまった。

いや、人間ではなかったのか。

立ち尽くす僕の目の前で、人の群が逆流を始めた。われ先にとみんな出口へ向かって逃げて行く。その中でもみくちゃにされながら、僕はなんとかその場に留まろうとする。なにが起こったのか。それが知りたくて。

嵐のような時間が過ぎ、気がつくと僕の目の前には師匠の背中があった。

もう人の壁はない。

師匠はゆっくりと、前方の壁際に進む。

「夏雄」

そう呼びかけながら。

ドラムの男は、自分の右拳を見つめている。拳の先から肘の辺りまで血が滴っている。壁にはその破壊の痕跡として大きな穴が残されている。凄まじい光景だった。

男は拳から目を離し、師匠を見てにやりと笑う。見上げるような長身だ。シャツ一枚身に着けていない上半身には鍛え抜かれた筋肉が張り付いて、蒸気のような汗が立ち上っている。

そいつが師匠にチケットを渡した男だ。

それが分かった。

心臓が冷たく高ぶる。どうしようもなく。

こいつに、勝たなくてはならない。

僕にはそれが分かったのだった。

未

師匠から聞いた話だ。

匂いの記憶というものは不思議なものだ。

すっかり忘れていた過去が、ふとした時に嗅いだ懐かしい匂いにいざなわれて、鮮やかに蘇ることがある。

例えば幼いころ、僕の家の近所には大きな工場があり、そのそばを通る時に嗅いだなんとも言えない化学物質の匂いがそうだ。家を離れ、大学のある街に移り住んでからも、どこかの工場で同じものを精製しているのか、時おり良く似た匂いを嗅ぐことがあった。そんな時にはただ思い出すよりも、ずっと身体の奥深くに染み込むような郷愁に襲われる。次の角を曲がれば、子どものころに歩いたあの道に通じているのではないか。そんな気がするのだ。

そんな僕にとって一番思い入れのある匂いの記憶は、石鹸の匂いだ。

どこにでも売っているごく普通の石鹸。その清潔な匂いを嗅ぐたびに、今はもういないあの人のことを思い出す。

身体を動かすのが好きで、山に登ったり街じゅうを自転車で走ったり、いつも自分のことや他人のことで駆けずり回っていたその人は、きっと健康的な汗の匂いを纏っていたに違いない。けれど、僕の記憶の中ではどういうわけかいつも石鹸の匂いと強く結びついている。

その人がこの世を去った後、その空き部屋となったアパートの一室を僕が借りることになった。

殺風景な部屋に自分の荷物をすべて運び込んで梱包を解き、一つ一つあるべき場所に配置していった。

その作業もひと段落し、埃で汚れた手を洗おうと流し台の蛇口を捻った。コンコンコンという音が水道管の中から響き、数秒から十秒程度経ってからようやく水が迸る。

古い水道管のせいなのか、その人がいたころからそうだった。

その人はよく僕に手料理を作ってくれた。そう言うと妙に色気があるように聞こえるが、実際は『同じ釜の飯』という方が近い。兄弟か、あるいは親しい仲間のような関係。それが望ましいかどうかは別として。

その人は台所に立つとまず真っ先に手を洗った。石鹸で入念に。だから食事どきのその人は、いつもほのかな石鹸の匂いを纏っていた。

今でも爽やかなその匂いを嗅ぐと、あのころのことが脳裏に蘇る。痛みや焦り、歓喜や悲嘆。絶望と祈り。僕の青春のすべてが。

蛇口を捻り、水が出るまでのわずかな時間。その人は乾いた石鹸を両手で挟み、そっと擦り合わせていた。その小さな音。それを僕は背中で聞くともなしに聞いている。ささやかなひと時。戻れない過去はなぜこんなに優しいのだろう。

その人がいない部屋で、僕は一人蛇口から落ちていく水を見つめている。手には無意識に握った石鹸。指の間から滔々と水は流れ落ちる。ほのかに立ち上る涼しげな匂い。

僕は蘇る記憶の流れに、しばし身を任せる。

◇◇◇

寒い日だった。昼過ぎから僕はある使命を帯びてオカルト道の師匠が住むアパートに乗り込んだ。

十二月も半ばを過ぎ、街じゅうを、いや目に映る全てを一色に、いや、二色に染めているイベントが目前に迫っていた。赤と白だ。なにもかもが。それに伴い、僕にも焦りと若干の期待が入り混じった感情が押し寄せていた。

ドアをノックすると赤でも白でもなく、青い半纏を来た師匠が玄関口に現れて、じっと僕のことを見つめる。

いや、見つめているのは僕の手元だ。つまりスーパーの袋である。

「コロッケが大量に安売りしてたので、一緒にどうですか」と言うと、入れとばかりに顎を軽く振る。

部屋に上がらせてもらうと、炬燵布団に人型の空洞が出来ている。その向かいに腰を下ろして足を入れ、袋からコロッケのパックを取り出す。

師匠は台所から小ぶりの鍋を持って来て、「甘酒だ」と炬燵のテーブルの上に置いた。鍋の中には白くてどろどろしたものがほのかに湯気を立てている。生姜の香りがした。お椀にとりわけてくれたそれを、コロッケを齧る合間に啜る。

ここ数日でめっきり冬らしくなったものだ。朝方、路上に止まっていた車のフロントガラスに霜が降りていたことを思い出す。

「こっちが普通ので、こっちがカボチャ、こっちがクリームコロッケです」

カボチャコロッケに手を伸ばす師匠を横目に、床に散らばっている雑誌を手に取り、見るともなしにパラパラとページを捲る。

クリスマス、どうするんですか？

それをなかなか口に出せないまま、特に会話らしい会話もなく穏やかな時間が過ぎて行く。

コロッケを三つ平らげた師匠は甘酒を片付け、ふんふんと鼻歌を奏でながらがテーブルに向かって何かを書き始めた。気になったので首を伸ばして覗き込むと、年賀状のようだ。

万年筆で書かれた新年の挨拶の横にかわいらしいヘビの絵が見えた。来年は巳年だっただろうかと一瞬考えたが、そんなはずはなかった。

「そのヘビはなんですか」

「うん？　この子はカナヘビちゃんだ」

顔を上げず、師匠はペンを動かしながら答える。

どうやら干支を表す動物ではなく、自分の署名代わりのキャラクターらしい。加奈子という名前と掛けているのか。

そう言えばバイト先の興信所でも、彼女が作成した報告書の端にこんなヘビの絵を見たことがあった気がする。

にっこり笑ったヘビが、二又に分かれた舌をチロチロさせながら三重にトグロを巻いている絵だ。

「カナヘビちゃんですか」

「そう」

一枚書き終えて、師匠は次の宛名書きに移る。

「でもカナヘビって、トカゲの仲間じゃなかったですか」ふと沸いた疑問を口にすると、「え？」と師匠が始めて顔を上げた。

「ヘビだろう」

「いや、ヘビって付いてますけど、確かトカゲだったような……　足もあったはずですよ」

うろ覚えだが、なんとなく自信があったので言い張ってみる。師匠は納得いなかい表情で自分の書いた絵を見つめている。

なんだか「キクラゲ」はクラゲなのか海草なのかで言い争いをしたことを思い出してしまった。

その時は勝者のいない戦いだったが、今度はどうだろうか。

「カナヘビがトカゲぇ？」と鼻で笑いながら呟く師匠に、僕は「確かめてみましょうか」と言って立ち上がる。

玄関に向かい、靴をつっかけて外に出ると、冷たい風が顔に吹き付けてきた。身体を縮めて小走りにアパートの右隣の部屋の前まで行く。

ドアをノックすると、「はい」という声とともに部屋の主が顔を覗かせる。

卵のようにつるんとした顔に、細い目と低い鼻、そして薄い唇が乗っかっている。小山だか中山だか大山だか忘れたが、確かそんな感じの名前の人だった。

「どうしました」

「百科事典を貸してくれませんか」

この師匠のアパートの隣人は普段なにをしている人なのかさっぱり分からないが、しばしば師匠の部屋に食べ物をたかりに来たりしていた。師匠は基本的に追い返しにかかるのだが、当人はいたって平然と師匠の容姿を誉めそやし、口先三寸で丸め込んで最終的にただでさえ乏しい食料のその何分の一かをせしめるという奇妙な人物であった。

僕は以前その彼の部屋に上げてもらった時に、百科事典が詰め込まれた棚があったことを覚えていた。

「かまいませんが、アカサタナで言うと、どこをご所望ですか」

「カ、の所をお願いします」

そう言って売れ残りのコロッケを差し出す。

「しばしお待ちを」

そうして首尾よく百科事典を借り受け、師匠の部屋に戻ると、さっそくカナヘビのことが出ているページを開いて見せた。

小さな写真が付いている。その姿からして一目瞭然にトカゲである。説明文を読むと「有鱗目トカゲ亜目トカゲ下目カナヘビ科」とある。よくは分からないが、ようするにトカゲのようだ。

写真を見る限り、普通のトカゲと比べると鱗が妙にカサカサとして油気がない印象だった。だがもちろん手足はあるし、ヘビとは明らかに違う。

「トカゲじゃないですか」

「……」

師匠は何ごとか反論しようとしたようだが、百科事典の背表紙を見て、それが有名な出版社のものであることを確認するや、諦めたように嘆息した。

「はいはい。わたしが間違えておりました。あほでした。これで良いのでございましょう」

そう言って自分の描いたヘビの絵に申し訳程度の小さな足を四本書き添えた。トグロを巻いたままなのでバランスが非常に悪い。というか、手などは一見二本並んでいるのだが、よく見るとトグロの別の段から出ている。冒涜的な生物だ。

その絵に対する突っ込みを入れる前に、ふと思った。

百科事典の記事なのに出版社次第では何か言い訳するつもりだったのかこの人は。

拗ねた様にうつむいて、年賀状の続きを書き始めたのを見て僕は腰を上げ、百科事典を返しに行った。

ドアを叩くと、小村だか中村だか大村だかという名前の隣人がにゅっと顔を出す。

「コロッケの何をお調べになったのです」

「いえ、確かにカ行ではありますが、コロッケを調べたんじゃありません」

「そうですか。カボチャコロッケもクリームコロッケもカ行ですから私はてっきり。そうですか。そう言えば昨日お隣を訪ねて来られた男性のお名前もカ行から始まったような」

「もっといりますか、コロッケ」

「あ、すみません。こんなに」

「で、その男とは」

「最近またよく見るようになった方ですよ。あの背の高い」

やつか。

暗鬱な気分になった。状況をもう少し詳しく聞いたが、その気分に拍車をかけただけだった。

「あげます」

「え。全部。すみませんねどうも。これで年を越せそうです」

卵のような頭を丁寧に下げるのを呆然と見下ろしてから師匠の部屋に戻る。

その本人は万年筆の先をペロリと舐めながら真面目くさった顔でテーブルに向かっていた。

僕は身体にこびり付いた冷気を振り払うように玄関口で服の裾を直すと、うっそりとコタツに入った。

「クリスマス、どうするんですか」

なんだかどうでも良くなってきて、本題を口にした。

「は？」

師匠は頭がすっかり正月へ飛んでいたのか、その単語の意味が一瞬理解できないような表情をしたが、すぐに笑い始めた。

「おまえ、クリスマスなんか信じているのか」

小馬鹿にしたような声。

いや、まて。なにかおかしい。

「サンタクロースならともかく、クリスマスを信じるっていうその概念がおかしくないですか」

まさか、サンタどころかクリスマスというイベント自体を迷信だと親に吹き込まれてきた可哀想な子だったのか、師匠は。

「ただの言葉の綾だ」

そう言ってまだ笑っている。なんだかクリスマスを前に焦っているこちらの腹の内を読まれたような気がして、恥ずかしくなった。

「そう言えば、クリスマスにまつわる怪談話があるよ」

「どんな話ですか」

「実話なんだけど」

と言って師匠はコタツの中でゴソゴソ動いていたかと思うと、脱いだばかりの靴下を床に置いた。

「おととしだったか、その前だったか、クリスマスイブに一人でいたんだよ。この部屋に。やけに寒い日だったな。サンタでも来ねえかなあと思って、枕元に靴下を置いといたんだ。こんな風に。寝る前にちゃんと戸締りして、よし、これで朝起きて靴下になにか入ってたら、サンタ確定だと。もちろん冗談のつもりだ。まあイベントごとだし、気分の問題だから。で、寝たわけ」

え……　そこから怪談になるって、どういうことだ。まさか。

ドキドキしながら聞いていると、師匠は床に置いた靴下を手に取る。

「朝起きたら、入ってるんだよ」

「うそでしょう」

急に鳥肌が立った。思わず声が大きくなる。

「いや、本当だ。入ってたんだよ、わたしの足が」

師匠は真剣な表情のまま口元を押さえる仕草をする。

力が抜けた。

「寒かったせいかな。普段は冬でも靴下履かずに寝るから、寝ぼけて履いちゃったらしい」

からかわれたと知って、腹が立ってきた。もういいです、と言ってコタツに入ったまま後ろに倒れこむ。

「いや、わたしからしたら結構怖かったんだって」と言い訳をしていたが、やがて静かになった。

再び万年筆が紙の上を走る音。

しばしの間考えごとをした後、天井を見ながらぼんやりと言った。

「一昨年はそれとして、今年のイブはどうなんです」

ペン先の音が止まった。

二回訊いたのだ。いくらこの人でもどういう意味で訊いているのか分かっただろう。

顔は冷たく。足は温かい。

わずかな沈黙の後で、「お泊り」という単語が出てきた。

「あ、違った。お泊り」

二回言った。

その二回目は一音節ごとに区切り、しかもくねくねした動きがついていた。

「そうですか」

もういいや。帰ろう。

そう思った時、師匠が意外なことを言った。

「おまえも来るか」

「ハァ？」

思わず跳ね起きた。どうしてそうなるのだ。

僕の動きに驚いたのか、師匠の身体がビクリと反応する。

「いや、そんなに良い所じゃないぞ。鄙びた温泉宿だ」

「行きます」と取り合えず即答しておいてから疑問を口にする。「なんでクリスマスイブに温泉なんですか」

それには深い事情があってだな。と師匠がもったいぶりながら話したところを要約すると、要するにバイトだった。

小川調査事務所という名前の興信所で師匠は調査員のバイトをしているのだが、中でもオカルト絡みの妙な依頼を専門に請け負っていた。たった一人の正職員にして兼所長の小川さんにしても、そうした怪しげな依頼を積極的に求めているわけではないのだが、今までに師匠が携わったケースの関係者からの口コミで、日増しにそんな仕事が増えつつあった。

そしてそんな口コミの大半を担っていると思われるお婆さんがいるらしいのだが、その人の紹介でこの年の瀬に転がり込んできた依頼だった。

「婆さんが贔屓にしてる馴染みの宿ということだけど、どうも出るらしいんだな」

「出る、とは、あれですか」

「うん。これが」

師匠は両手首を引き付けてから胸の前で折った。目を細めて、にゅっと舌も出す。

「そんなに大きな旅館じゃないみたいだけど、毎年正月をそこで過ごすお得意様が何組かいるらしくてな。その前に、つまり年内にどうにかしたいんだと」

「お祓いとかしても駄目だったんでしょうか」

「ああ。駄目だったらしい。そのあたりがちょっと訳ありみたいでな。詳しくはまだ聞いてないんだけど」

僕は指を折ってみた。年末までそれほど猶予がない。だからクリスマスに泊り込みで仕事が入っているのか。

でもどうして僕にあらかじめその話が来なかったのだろう。零細興信所である小川調査事務所のバイトの助手という立派な肩書きがあるというのに。

「さすがに十代の若者にクリスマスに仕事しろとは言えないからなあ」

「そんな……」

あなたと一緒にいなくて、なんのクリスマスか。とはさすがに言えなかった。

「じゃあ助手を一人連れて行くって言っとくから」

師匠はそれだけを告げるとまた年賀状を書く作業に戻った。僕はそれを見て「そろそろ帰ります」と立ち上がる。

クリスマスイブに師匠と二人、田舎の温泉宿でお化け退治か。

真冬だというのに、身体の芯に火が入ったような感じがした。僕は半ば無意識に小さく拳を握る。それを見た師匠が、「やる気だな。よろしく頼むよ」と気の抜けたような声で言った。

◇◇◇

大学一回生の冬。僕は北へ向かう電車に乗っていた。

十二月二十四日。クリスマスイブのことだ。

零細興信所である小川調査事務所に持ち込まれた奇妙な依頼を引き受けるために、バイトの加奈子さんとその助手の僕という、つましい身分の二人で、いつになく遠出をすることになったのだ。

市内から出発するころにはかなり込んでいた車内も、大きな駅を通り過ぎるたびに少しずつ人が減ってきた。

はじめはゴトゴトと揺れる電車の二人掛けの席に並んで腰掛け、荷物をそれぞれ膝に抱えていたのだが、閑散としてきたのを見計らい、僕は空いた向かいの席に移動して荷物を脇に置いた。

僕をこの旅に駆り出した張本人であり、オカルト道の師匠でもある加奈子さんはさっきから一体いくつ目になるのか知れないみかんの皮を真剣な表情で剥いている。

その横では窓のサッシに敷いたティッシュの上に剥かれた皮が小さな山を作っている。

「イブに温泉かぁ」

頬杖をつき、特に感情を込めずに僕がそう呟くと、その師匠はみかんの表面の白い繊維を千切れないように慎重に剥がしながら顔を上げた。

「イブってのは日没から深夜二十四時までのことだ。二十四日の昼間はクリスマスイブじゃない」

「本当ですか」

「百科事典で調べてみるか」

師匠はそう言って笑った。

今日は天気がいい。

それでも山肌や、畑。水路。あぜ道。送電線。そして瓦屋根。流れるように過ぎ去っていく景色には、寒々とした冬の色合いが濃い。

今回の依頼は、以前オカルトじみた事件を解決してもらって以来、師匠のシンパになってしまったという、ある老婦人の口利きで転がり込んできたものだった。

北の町の市街地から離れた温泉旅館で、このところ幽霊の目撃談が相次ぎ、営業に支障がでているというのだ。

そんなものは、仮に本物だとしても、いや、ガセだったとしても、どちらにせよ地元の神社やお寺にお願いして祓ってもらえば済む話だろう。ところがそれが全く効果がないらしいのだ。それも目撃される幽霊というのが問題だった。

「神主？」

「そう。神主の格好してるんだと」

師匠はみかんにこびりついた白い繊維をすべて取り去ってなお、まだ残っていないかと、じろじろと見回しながら答えた。

「小さな温泉街だ。そのあたりにあるのも若宮神社っていう一社だけ。歴史はあるみたいで、先祖代々一族で神主を引き継いできてるんだけど……」

「その神社のご先祖様が化けて出てるんですか。温泉旅館に」

「そこなんだよ。理由がわからないんだ。場所も歩いて四、五十分くらいは離れてるらしいし、どうしてわざわざ旅館の方へ出てくるのか」

「なにか因縁があるんでしょうかね」

「それが旅館の方にも、神社の方にも全然心当たりがないらしい。責任を感じて今の宮司がかなり本格的にお祓いをやったらしいんだけど、効果なし。依然として夜中に旅館の中を狩衣 に烏帽子、袴姿の幽霊がさまよってるんだとさ」

神職の服装ってのは主に三種類に分けられる、と言いながら師匠はティッシュの中から手ごろなみかんの皮を摘み出した。

「まず、正装。新嘗祭とかの大祭で着る衣冠 だな。次に礼装。紀元祭とかの中祭で着る斎服 だ。これも頭は冠。最後に小祭、恒例式とか日ごろのお勤めで着る常装。これが狩衣に烏帽子、袴ってわけ」

師匠が順番に指をさす三つ並べられたみかんの皮をどれほど見つめてもそんな違いを感じ取れない。

「まあ、冠と烏帽子はシルエットでも見た目違うから分かるよ」

ではその日常の格好である常装で化けて出てくるところになにか意味があるのだろうか。

「さあ。一番多い格好だからじゃない」

師匠はすべての繊維を取り去り、すべすべになったみかんを満足そうに眺めながら言った。

「まあ、現地を見てみないことにはな」

そうですね。

窓の外に目をやろうとした瞬間、トンネルに入った。

「そういえば、最長で何日くらい向こうにいるんですか」

自分もそうだが、師匠の荷物もあまり多くない。

「その温泉で年越しを迎える馴染み客が何組かいるらしくてな。遅くとも二十九日までにはなんとかしたいらしい。まあ三日もあればなんとかなるんじゃないか」

二十四、二十五、二十六、と師匠は指を折った。

「三日ですか」

僕としては師匠が出向けば即解決か、解決不能かどちらかのような気がしていた。三日というのは中途半端な感じだ。

「強気に出たいけど、神主の霊が出るってのはただごとじゃない気がする。まあそれも踏まえて三日だ」

師匠がすべすべのみかんをまるごと口に放り込んだ瞬間、トンネルを抜けた。一瞬で、光が電車のなかに満ちる。

「お、着いたぞ。西川町だ」もぐもぐと口を動かしながら師匠が窓に張り付く。

緩い勾配の山が四方を囲んだ、盆地のような地形に出た。川が線路と平行に走っている。

田畑が広がっているその向こうに、かすかに市街地が見える。あまり高いビルの姿はなさそうだ。

「さあ、お化けを見に行こう」

師匠は目を細めて嬉しそうに言った。

◆

古びた駅の構内から出ると、申し訳程度の小さなロータリーに一台のバンが止まっていて、そのそばで二十代半ばとおぼしき年恰好の女性が立ったままタバコをふかしていた。

バンの側面には『旅館　とかの』と大きな文字で書いてあった。

「あ、小川調査事務所のヒト？」

女性がこちらに気がついてタバコを地面に落として踏みつけた。チェックのシャツに、ジーンズ、スニーカーという格好。

「私、『とかの』で仲居をしてる井口広子っての。よろしくね。あ、荷物後ろに乗っけるから」

そう言ってバンの後部ドアを開けると、僕と師匠のバッグを荷台にひょいひょいと放り込んだ。

スリムな体型に見えるが、意外に力があるようだ。

「まあ、乗って乗って」

僕らを収納し終わると、すぐにバンは発進した。背後の駅が小さくなっていく。

「バスのルートを教えてもらってましたけど」

師匠がクシャクシャになった紙を手にしながら言った。

「あ、そう？　まあ、ちょうど私が暇だったから。それにバスだと一度役場の方へ回るからだいぶ遠回りなのよね」

広子さんはあまり丁寧とは言いがたい口調だったが、どこかしら好感を持てるキャラクターだった。

「ねえ、あんまり詳しく聞いてないんだけど、あなた除霊とかするヒトなの？」

「除霊はできませんよ。ただ……」師匠は無遠慮な問い掛けに苦笑する。「ただ、解決するだけです」

「ふうん」

広子さんはバックミラー越しに後部座席の僕の方を見た。

「そっちのコが、助手ってコ？」

「はあ。どうも」

会釈すると、広子さんは顔を変に中央へ寄せて笑顔を作った。思わずこちらもつられて笑ってしまう。

それからしばらく僕らはバンの座席で揺られ続けた。

師匠は広子さんに土地柄に関する質問をして、そのたびにしきりに頷いている。

「とにかくど田舎よ。ど田舎。あたしもいつか絶対こんなトコ出てってやるんだから。……あ、田中屋だ」

広子さんの視線の先には大型のバンが走っている。その後部には「田中屋」という文字。

「あれは、うちのお隣の旅館の車。お隣っても、うちが一番辺鄙なとこにあるから、だいぶ離れてんだけど。うわー、団体客乗せてんじゃん」

宿泊客用の送迎車らしい。

広子さんは舌打ちをすると、乱暴なハンドルさばきであっと言う間に前を走る田中屋の車を追い抜いた。

「へへーん。うちは小さいけど小回りが身上だから」

同業者なのに、いや同業者だからか、普段からかなり仲が悪そうだ。本人は口笛など吹いている。

いつの間にかバンは市街地から抜け、周囲に田んぼの広がる川沿いの土手を走っていた。広子さんは窓の外に目をやりながら、「枝川っての。線路沿いの増井川の支流」と言った。

窓から外を見ていると、大きな貯水池のようなものが前方に見えてきた。

「ああ、あれは亀ヶ淵っていう溜め池。昔なんとかって武将が作ったんだって」

平地の中にぽっかりと水面が開けている。かなり大きい。溜め池のそばの道沿いに看板のようなものが立っている。書いてある文字は見えなかった。

それからほどなくして蛇行した川を横切る形で橋を渡り、バンは山の麓の方へ進んでいった。

「着きましたよ。お客サマ」

バンが速度を緩めたのは、山に抱かれるような奥まった場所にひっそりと立つ二階建ての建物の前だった。

『とかの』という、ひらがなで大書された屋号が玄関に大きく飾られている。

大きく開かれた門を抜け、玄関に近づいていくと旅館の半被を着た若者が大きな箒を持って枯葉を掃いていた。

「あら。あのお坊ちゃん、また来てるよ。マメだねえ」

お坊ちゃん？　広子さんの口調には呆れたような、それでいてどこか意味深な響きがあった。彼はこの旅館の従業員ではないのだろうか。

広子さんが玄関に車を横付けすると、若者はこちらに軽く頭を下げてから自動ドアの中へ消えていった。

そして僕らが車を降りて荷物を出そうとしていると、白髪交じりの髪を短く刈り揃えた男性がドアから出てきて「お待ちしておりました。お持ちします」と言った。やはり旅館の半被を着ている。小太りだが、動きはキビキビしていた。「あ、いや、自分で持ちます」と言いかけた師匠から押し付けがましくなく、自然に荷物を受け取った。

どうやら水周りのトラブルに呼びつけた修理工という感じではなく、それなりに客としての待遇ではあるようだ。

「あ、お父さん。くるま、車庫でいいの？」

広子さんの言葉に男性は頷いてから、ニコリともせずに「こちらへどうぞ」と僕らを自動ドアの方へ先導した。どうやら親子で働いているらしい。広子さんは仲居ということだったが、さしずめ父親は番頭というところか。

車を回す広子さんを尻目に僕らは旅館の中に入っていった。

タイル張りのたたきで靴を脱ぐと、狭いが整然としたロビーが目の前にあった。床には赤い絨毯が敷き詰められている。中は暖房が効いていて、ほっと人心地がつけた。

人形などの民芸品で飾られたフロントの奥から、和服の女性が姿を現した。薄桃色の上品な着物だ。

「ようこそいらっしゃいました」

微笑んだ後で頭を下げる姿は流れるようで、いかにも身についた仕草という感じがした。

四十年配の女将は続けて「依頼をした戸叶 です」と名乗った。師匠が名刺入れを出したので、僕も慌ててポケットを探る。

興信所の所長は僕らバイトにも名刺を作ってくれていた。ただし、大きな声では言えないのだが、偽名だ。バレやしないかといつも不安になる。

女将も懐から名刺を出してお互いに交換した。

「よろしくお願いします」

特に名刺の名前に疑惑を持った風もなく、女将はにこやかに「まずお部屋へどうぞ」と片手を広げた。

ロビーを回り込むように抜けると、先へ伸びる廊下と階段があり、僕らは二階に案内された。

本来師匠が一人でやってくるはずのところを、急きょ僕も助手としてついていくことになったので、部屋が二人分用意されているのか不安だったが、並びで二つきちんとかまえられていた。

和室の中に通されると、思ったより広く、家族連れなどのグループ客が使う四、五人用の部屋のようだった。こんなことろを一人で使うのは申し訳ない気分になる。

女将は「今日はあと二組お見えになっているだけですから、お二階はすべて空いておりますので」とこちらの考えを見通したようなことを言って、「また後で参ります。遠路お疲れでしょうからまずはおくつろぎください」と去っていった。

僕としては、「申し訳ありません、一部屋しか用意できず」、「いえいえ、一向に構いません。ねえ師匠」、「しょうがないなあ。布団だけは離して敷いてくださいね」という展開を心のどこかでは期待していたので、幾分がっかりしたのだが。

とりあえず荷物を置いて、部屋のテーブルにあった茶菓子を掴むと隣の師匠の部屋へ移動した。同じような造りの和室だ。

隣の部屋では師匠がさっそくお茶をいれていたので、ご相伴に預かることにする。

「思ったよりいいところだな」

師匠の言葉に僕はこれまでに見たこの旅館のパーツ、パーツを思い浮かべ、そして頷いた。

「ただで泊めてもらって、その上、バイト代ももらえるなんて最高じゃないか」

「その分プレッシャーなんですけど」

口にすると、なんだか本当に不安になってきた。

興信所の常として、成功報酬は別として、たとえ依頼内容が達成できなくても最低限の基本料金は払ってもらうのだ。もしこれでなにも成果なく逃げ帰るようなことになったら、と思うと……

「いいじゃないか。お化けを退治したら済むことなんだから」

「そう。それなんですよ。なにか感じますか、この旅館に」

僕はなにも感じない。今のところは、だが。

師匠は「うんにゃあ」と気のないそぶりで首を振ると、茶菓子に手を伸ばした。

「とりあえず、ただの噂とか勘違いの路線で裏づけを取る方向ですか？　それともあくまで本物という前提でやっつけに行きますか」

これだけなにも気配を感じないとなると、『見る』のは大変そうだ。

「まあ、大丈夫じゃないか。聞いた話でも、出るのは夜だっていうし。それにカンだけど、今回のはたぶんホンモノだよ」

師匠はあっけらかんとしている。「お茶うめえ」などと言って僕の分の茶菓子にまで手をつけている。

そうこうしているうちに、女将がやってきた。そして依頼のことを口に出そうとしたとき、師匠がそれを制した。

「場所を変えましょう。この部屋では、主客が逆転してしまう」

女将は意外そうな顔をしたが、すぐに微笑んで「では下の応接室で」と言った。

なるほど。僕らは依頼を受けた立場で、女将の方が依頼客だ。それなのに、この客室にいては、職業柄女将は僕らを客として遇してしまうに違いない。それではちぐはぐなやりとりになると師匠は考えたのだ。さすがに慣れている。

階段を降り、僕らはフロントのちょうど裏側にあった応接室に通された。

僕と師匠はソファーに腰かけ、テーブルを挟んで向かいに女将と出迎えてくれた角刈りの男性。

「番頭兼料理長の井口です」

女将の紹介に男性は「井口勘介です」と頭を下げた。「先代からお仕えしております」

愛嬌のある顔ではない。薄くなりかけた頭の下に丸い鬼瓦が鎮座している。どこかムスッとしているようだ。そしてその、お仕えしている、という時代錯誤な言い回しに、犬のような実直さを垣間見た気がした。

女将の名前は戸叶千代子といって、この温泉地である松ノ木郷で五つあるという温泉旅館の一つである『とかの』の三代目だということだった。

この松ノ木郷は、温泉地としては歴史が浅く、明治に入ってからボーリングによって湧き出したものなのだそうだ。

その温泉旅館の中でもこの『とかの』は一番新しく、大阪で材木問屋を営んでいた初代の戸叶亀吉氏がこちらへ移り住んできて開いたものだという。

一番の新顔ということに加え、よそ者ということで最初は随分苦労したそうだ。旅館組合でもなにかにつけ、意地悪をされてきたという。

そしてそれは代を重ねた今になっても、日陰の下で続いているという話だった。

「私など、生まれも育ちも松ノ木ですのにね」と女将は寂しそうに呟いた。

そのよそ者に対する意地悪も、番頭の勘介さんという存在のおかげで幾分か和らいでいるそうだ。勘介さんの井口家は、地元の水利組合や消防団などでは中心となってきた家で、いわば松ノ木郷では顔役の一つだ。その息子が番頭をしているというだけで、古参の旅館への睨みが利いていることになる。

勘介さん自身も持ち前の気性で、旅館組合の寄り合いなどで『とかの』が不利になるような取り決めが持ち出されると、真っ赤になって怒鳴りちらし、反故にしてしまうようなことも多々あった。

勘介さんは若い時分、あまりの不良ぶりで実家から勘当されそうになっていたところを、『とかの』の先代、つまり千代子さんの父親に諭されて、ここで働くようになったのだそうだ。元々なにか打ち込めることがあると、真面目に取り組む性格だったらしく、とたんに人が変わったように汗水を流すようになり、先代にも大変可愛がられた。それ以来、『とかの』への忠誠心たるや金鉄のごとし、という具合で、今や娘も仲居として親子二代で働いているのだそうだ。

ただこの情報、後半のほとんどはその娘の広子さんから後に聞き取ったもので、当の勘介さんは師匠と女将が応接室で話している間、ほとんど口を利かずに不機嫌そうな顔をしていた。

「幽霊が出るという噂が立ったのは一年ほど前からです」

とうとう本題か。

僕は緊張して膝の上の拳を硬く握った。

『とかの』の宿泊客から「夜中に幽霊を見た」という苦情が出るようになり、その噂が狭い松ノ木郷、そして松ノ木郷のある西川町に広がるのはあっという間だった。

それも決まって「神主の格好をしていた」というのだ。

やがて仲居など従業員からも「見た」という証言が出始めた。このままにしておけないと、地元の若宮神社に相談して、お祓いにきてもらった。しかし、一向にその出没が収まる気配はない。

隣の地区の寺にも頼んだが、やはりどれだけ念仏を唱えてもらっても効き目は現れない。

それどころか、夜に僧侶に来てもらった時など、しつらえられた護摩壇の上にそれをあざ笑うかのような神主姿の霊が浮遊しているのが見えると言って列席者から悲鳴が上がり、読経が中断される騒ぎにもなった。

もはや手の打ちようがなく、噂を恐れて客足は減る一方。幸いにして「祟られた」だの「不幸があった」だのという話はなかったため、いっそ開き直って「神主さまの霊が現れる有り難い宿」という触れ込みで営業をするしかないのかと、今では迷っているのだそうだ。

松ノ木では比較的新しいとはいえ三代続いた温泉宿だ。もちろんそんなことは本意ではないだろう。女将は暗い顔をして語り終えた。

師匠はソファーに深く腰掛け、天井を見上げるような格好で思案げな顔をしている。

その様子に、なにか見えるのかと女将も不安そうに天井を見上げる。もちろんそこにはなにもなかった。

それにしても、幽霊が出るという噂は旅館業にはつき物だと思うが、ここまで深刻な話になるというのは余程のことだ。

師匠は前に向き直り、左手の指の背を顎先にあてながら女将に問い掛けた。

「あなたは見ましたか」

「はい」

女将は硬い表情でそれだけを口にした。

「一回ですか」

「いえ、何度か」

「その、神主の霊はなにかを訴えているような感じでしたか」

「さあ……　それは分かりかねます」

「こちらに危害を加えそうな様子ですか」

「そう、おっしゃる方もいらっしゃいます」

「あなたはそう感じなかったと？」

「はい」

師匠はこの場では自分自身のことを詳しく説明していない。ただこうしたことの専門家だということだけが事前に先方に伝わっているはずだった。

女将は師匠のことをどう思っているだろう。テレビで見るような霊能者のように、「この霊はこういうことを訴えているのです」などとすぐさま断言し、そのうえ自ら憑依現象など起こしてみせるようなことを期待しているのだろうか。

「神主の服装は、どうです」

「どう、と言いますと？」

「今の若宮神社の宮司のものと同じですか」

「えっ。それは」

女将は驚いた表情を浮かべた。

「同じ、だったかと思いますが」

「自信はないんですね。では、若宮神社の宮司は霊を見ていますか」

「見て、いないようです」

「服のことは宮司から訊かれませんでしたか」

「はい」

師匠は舌打ちをした。

「大事な要素です。いつの時代の霊か、分かるかも知れないのに……。宮司は霊についてなんと言っていますか」

「どうしてこういうことになるのか分からない、と。とても困惑しています。それはこちらもですが……。とにかく、若宮神社にも私どもにも、まったく心当たりがないんです」

「よそ者、という点に関してはどうです。代々の氏子ではないわけでしょう」

「そんな。町の外から移り住んできた家は他にもありますし、私どももこちらに来てからは初代より若宮神社の氏子です。旅館組合からは継子 にされても、若宮さまはわけ隔てなく接してくださいましたから、お互いにうらみつらみもございません。私は当代の宮司の章一さんとは同じ小学校の先輩後輩で、年下の私を良く気にかけてくださいますし、娘の楓は、章一さんの次男の和雄さんと幼馴染でとても仲が良いのですから」

若宮神社の宮司は石坂という名前らしい。

勘介さんがムッスリした顔のまま頷いたところをみると、そのあたりの事情はそのとおりのようだ。

「では、いったい何のために霊はさまよい出てきているのでしょう」

「私どもには分かりかねます」

それはそちらの仕事だ、という表情で女将は師匠の目を見つめ返した。師匠は溜め息をついてその視線を避けると、少し口調を変えて言った。

「写真はどうです」

「え？」

「写真です。心霊写真。その神主の霊の写真は撮れていませんか」

「写真は……　聞いたことがございません。写真に撮ったというような話はなかったかと思います」

「そうですか」

師匠は残念そうに自分の額を叩いた。

「いや、しかし、古い霊だと基本的に写真には写らないので、正体を知る上では少しヒントになるかも知れない。わたしの経験上、写真文化の成立前の霊は、心霊写真として撮れないことが多いんです。写真という、己を写しとりうる機械の存在を知らずに死んだ霊らならば。つまり、江戸時代後期以前の霊ならば……」

はじめてそれらしいことを言った師匠に、女将は困ったような表情を浮かべた。信じて良いものか、迷っているような顔だった。

「まあいいでしょう。あとは、そうですね、この旅館の裏手は山になっていますが、そちらにはもしかしてその若宮神社の分社がありませんか？　あるいは昔あったとか」

「いえ、ありません」

即答だった。

「今でも良く気晴らしに登ることがございますが、そういうものはありません。登り口が表から少し回りこんだところにあるんですが、そちらから山に入れます。気になるようでしたら、そちらからどうぞ。とっても見晴らしが良いところがあるんですよ」

「それはぜひ。では、まず旅館の中を見せてもらいましょうか。恐らくですが、夜までなにも起こらないでしょう。それまで、できるだけ情報収集をしたい」

師匠は立ち上がった。

「運が良ければ今夜中に、相手の正体が分かるでしょう。正体が分かれば対処のしようがあります」

応接室を出るとき、先に立った僕がドアを開けると、すぐ前にいた女性にぶつかりそうになった。

「うわ」という声が出てしまった。相手も驚いたようだったが、ばつの悪そうな顔をして後ろの女将の方を見て首を竦めている。

「楓、なにしてるの」

「あの、いや、ちょっと」

楓というと、さっきの話にも出た女将の娘のはずだ。僕と同い年くらいだろうか。髪をポニーテールにして、タートルネックの黒いセーターにデニムのパンツといういでたちからは、活発そうな印象を受ける。

どうやら盗み聞きをしていたらしい。

悩みの種だった幽霊騒動のさなか、解決のために霊能力者が雇われた、となると若い彼女が興味津々となるのも無理はない。

「楓、後でこの方々について裏山をご案内しなさい」

溜め息をつきながらの女将の言葉に、楓のすぐ後ろにいた仲居姿の女性が身を乗り出す。

「あ、私が案内しましょうか」

広子さんだ。いっしょに盗み聞きしていたのか。

「おまえは夕食の仕込みがあるだろうが」

勘介さんがボソリと言って自分の娘の頭を小突いた。結構痛そうだった。

◆

それから師匠は小一時間旅館の中を調べて回った。特に幽霊が出たという場所では、いつ、誰が、どんな風に見たのかをこと細かく聞き取った。

僕はそれにくっついて回り、書記係となって聞いた内容をすべて大学ノートにメモしていった。

師匠はその間、聞いた内容に関する評価をほとんど下さなかった。ただ淡々と事実を収集していくだけだ。

それらの目撃談は、旅館中に及んでいた。玄関や、廊下、客室や宴会場、そして中庭や温泉。その節操のなさからは、場所に関する拘りをまったく感じなかった。ただ、その頻度からはこの『とかの』という温泉旅館そのものに対する異常な執念、あるいは執着のようなものを感じられた。

神主姿の霊は、人に危害を加えようとするようなそぶりこそ見せていないようだが、目撃者は皆、なんらかの怨念じみた恐ろしさを感じて怯えている。廊下の壁から抜け出るように突然現れたかと思うと、反対の壁の中へ消えて行ったり、夜中に宿泊客がふと目を覚ますと布団の周囲を数人の神主姿の霊がゆっくりと歩いているのが見えたり。現れ方も様々だった。

「数人？」

宿泊客からそんな話を聞かされたという仲居の一人に、もう一度確認する。

「ええ。二、三人か、三、四人か。うろうろ歩いていたそうです」

「顔は？　もしかして全員同じではなかったですか」

訊かれて四十年配の仲居は首を傾げる。

「そんなことはおっしゃってませんでしたね。でも、私も見たことがありますけど、顔はあまりよく見えないんですよ」

顔のあたりは妙にぼやけていて、ただ蒼白い顔をしている、ということだけが分かるのだという。

「ありがとうございます」

師匠はおおよそ必要と思われる情報を集め終わったのか、あるいはこれ以上聞いても有益な情報は得られないと判断したのか、調査を一旦打ち切った。

時計を見ると午後三時を回っていた。

「では裏山に登ってみます」

師匠がそう告げると、女将は娘を呼んだ。

「楓、ご案内しなさい」

「はあい」

セーターの上からジャンパーを羽織った格好で現れた楓は、元気に返事をすると右手を高らかと挙げてみせた。

「あ、では僕も」

その後ろから旅館の半被を脱ぎながら大柄な青年が現れて、はにかみながらそう言った。さっき玄関で枯葉を掃いていた人だ。

この若者が女将の話に出てきた、若宮神社の宮司の次男らしい。

その掃除している姿を、「お坊ちゃん」と呆れたように評した広子さんの態度が気になって、聞き込みの最中にもう一度広子さんを捕まえ、彼が何者か訊ねてみたのだ。

彼は石坂和雄といって、県内の大学の三回生。キャンパスの近くに下宿しているのだが、冬休みになって実家に帰省しているらしい。

そんなたまの里帰りなら、実家で足を伸ばしてゆっくりすればいいのに、と思うが、広子さん曰く、この旅館の一人娘の楓にホの字らしいのだ。そのために、ヒマだからなにか手伝いますよと言って、足繁く『とかの』に通ってきては掃除に荷物運びにと、汗をかいているらしい。

そして夕方遅くなると、一緒に晩御飯でも食べていきなさいという話になり、いとしの楓ちゃんといられる時間をがっちりキープする、という具合だ。

もっともそれは今に始まったことではなく、狭い田舎のコミュニティの中で昔から幼馴染として仲良くしてきたらしい。

和雄の父親である現宮司の章一さんは女将の千代子さんと幼馴染であるし、章一さんの奥さんの昌子さんは千代子さんと同じ華道の先生についていた縁で仲が良いらしい。いわば家族ぐるみの付き合いだ。

そして二つ年下の楓が今年の春に高校を卒業し、地元の短大に通い始めてから和雄のアプローチが積極的になってきた。

将を射んと欲すれば、まず馬から射よ。とばかりに旅館に入り込んでテキパキと仕事をしてみせる和雄を、女将は上手く操っているようだ。

女将は十年ほど前に夫と死に別れ、それ以来女手一つで楓さんを育て、親から受け継いだ旅館を切り盛りしてきたのだそうだ。

いずれ楓に婿を取って、跡を継いでもらわないといけない。そこに若宮神社の次男坊であり、幼馴染の和雄といううってつけの人物がいるのだ。これを逃す手はない。

楓自身はまだ短大に入ったばかりで、遊びたいざかり。どうやら和雄のことは憎からず思っているらしいのだが、まだはっきりとは態度で示さず、バイトにサークルにと忙しい日々を送っている。

そんな二人の間を巧妙に取り持って、けっして下手に出ることなく、和雄の方から積極的にこの旅館へ通わせてあれこれ手伝わせているのが、女将の千代子さんというわけだ。

聞くと、和雄は普段の土日にも良く顔を出しているらしい。まめなことだ。

「じゃあ、行ってきます」

楓が玄関先で振り返りながら声を張り上げる。

「和雄さん、お願いね」

「はい」

女将は和雄の方へだけ声をかけた。そして師匠と僕に会釈して旅館の中へ戻って行った。

「こっちでーす」

楓が先導して、敷地の外へ出る。すぐ裏の山なので、旅館の建物を回り込んで行くのかと思っていた。

「この先を回ったとこから入山口があるんですよ」

早足で一人先へ先へ進む楓に苦笑しながら、和雄が説明する。

旅館のそばを流れる川沿いに少し歩くと山側に石段のようなものが見えてきた。「ここから登りまーす」

楓は苔むした石段を二段飛ばしで登っていき、そのたびにポニーテールの先がピョコピョコと揺れた。元気だし、動きが妙に可愛らしい。

和雄でなくとも、こういう子が幼馴染なら悪い気はしないなあ、などと考えていると後ろの師匠から「早く登れ」と尻を蹴られた。

石段はすぐに途切れ、枯葉で覆われた山道が現れた。標高の低い山だが、道はかなり険しい。寒さに慣れた身体はすぐに熱くなり、息が荒くなった。それでも山歩きは今年、師匠にかなり鍛えられたので、ペースを乱すほどではなかった。

楓と和雄も慣れた足取りで平然と登っていく。

「へえ～。興信所で働いているんですか」

「ああ。その中でもわたしはオバケ専門」

「なんですか、オバケ専門って」

和雄は吹き出しながら師匠と会話を続ける。なんだか如才ないやつだ。体格も良く、少し彫りの深い顔だがなかなかの色男だし、なんと言っても笑顔が爽やかだった。

実に気に食わない。

「僕らも見たんですよ、例の幽霊」

な？　と先頭の楓に話を振る。

「うん。見たよ。怖かった」

「どんな風に？」

師匠はこの場にいるのが全員年下のせいか、さっきまでの営業トークから一転してくだけた口調で話しかける。

楓は平日に仲居が一人休んだので、晩の給仕を手伝わされていた時、膳を下げるため廊下を通っていると窓ガラス越しに、やけに白っぽい格好のふわふわした人影が目に入ったのだそうだ。

「出る、って聞いてたけどホントに見たら腰が抜けそうになりますねえ」

人影はすぐに消えてしまったらしい。三ヶ月くらい前のことだった。

「僕の方は風呂場ですよ。二ヶ月くらい前かな。大浴場の外に露天風呂があるんですけど、帰りが遅くなって泊めてもらった時に、お客さんが全員出た後で一人で入ってたんですよね。そしたら湯気の中からこっちにスーッって水面を歩いてくる人がいるんですよ。やばい、と思って立ち上がって逃げようとしたんですけど、お湯に足を取られて走れなくて、向こうはスーッて近寄ってくるでしょう？　生きた心地がしなかったですよ。なんとか逃げ切って脱衣所のところまで来て振り返ったらもう見えなくなってましたけど」

あ、露天風呂自体はすごく良いお湯ですから、後でぜひどうぞ。

和雄はさりげなくそう付け加える。

「あなたはその神主の霊の子孫じゃないの？　なんでびびってんの」

「いやあ、それなんですけど、なんかピンと来ないんですよね。ご先祖様がなんで『とかの』を祟らないといけないのか、さっぱり分からないんですよ。なにか言ってくれればいいのに、うらめしいの一言もなしですよ。なんなんでしょう、一体。親父も首を傾げてますよ」

父親の章一さんはかなり責任を感じていて、女将や楓に会うたびに頭を下げているらしい。御祓いも何度も行なったし、それでどうしても上手くいかなかったので、恥も外聞もなくこうしたことに強いというお寺を自ら探してきたりと、とにかく神主の霊が出なくなるように協力してくれている。今のところその効果は見られないようだが。

次男とはいえ、成人した息子が幼馴染の女の子のところへ入り浸って、その家業の従業員のような真似をしているのを叱りもせずに見逃している、というのも、そうした後ろめたさがあるせいなのかも知れない。

「お父さんが宮司なんだよね」

「ええ。もう先祖代々の」

師匠は若宮神社の宮司、石坂家の家族構成を正確に聞き出した。

父親が宮司の章一、母親が昌子、兄が皇學館の大学院に在籍中の修 、そして妹が専門学校生の翠 。あと父方の祖母がいるそうだが、今は西川町の病院に入院中とのことだった。

この一帯の松ノ木郷も行政単位としては西川町の一部なのだが、このあたりの人は町役場のあるあたりだけを指して西川町と呼んでいるようだ。

「兄貴が大学を卒業したら、戻ってくるんですよ。うちで権禰宜をしながら、西川町の高校で歴史を教えるって言ってます。親戚筋の神社からも、神職の手が足りないって相談されてるんで、ひょっとしたらそっちに行くかも知れませんけど」

どっちにしても、いずれはうちの若宮神社の跡を継ぐんですけどね、兄貴は。

和雄は冗談めかして自分の二の腕を叩いた。「だから、僕なんて肩身が狭いですよ。早いトコ手に職つけないと、いずれ実家から追い出されちゃいますから」

和雄の方は神道系のコースのある大学ではなく、一般大学の法学部に在籍している。

「章一さんの前の宮司はお祖父さん？」

「そうです。もう五年になりますね」

すでに亡くなっているらしい。師匠は、『とかの』に現れる霊がそのお祖父さんである可能性はないかと尋ねた。すると和雄は、それはないですねと即答する。

「祖父はあの年代の人にしては凄く押し出しの立派な人でしたから」

今の自分よりも背が高かったんですよ、と頭の上に手をやってみせた。

なるほど。そんな大柄な人なら、たとえ顔がぼやけていようが、幽霊になって現れたらそれと分かりそうなものだ。女将や旅館の人々も先代の宮司を良く知っているだろう。誰もそのことに触れないということは、どうやら和雄の祖父が化けて出ているわけではないようだ。もっと昔のご先祖様ということか。

「最近、神職の服が盗まれたりってことはない？」

師匠の問い掛けに和雄は眉をひそめる。

「誰かが、イタズラでもしてるってことですか」

「まあ、どんなことでも可能性はあるから」

自分自身、幽霊を目撃したという和雄からすると、それが誰かのイタズラだと言われても納得できないだろう。確かにこれまでに聞いた多くの目撃談からしても、すべて人間の仕業というのは無理がある気がする。

「服が盗まれたことなんてありませんよ。もちろん紛失もありません」

和雄がはっきりそう言うと、師匠は「そう」と言ってそれ以上追求しなかった。

「あ、この先から見えますよ」

楓が指さした先には木々の群れがぽっかり抜けたような空間があった。その開けた所まで登りきると、遠くの景色が見渡せた。

「見晴らしがいいなあ」

師匠が手近な切り株に片足をかけた。

眼下には枯れ木で覆われた山の峰が広がっている。それほど高くは登っていないはずだが、角度のせいか、ここからは『とかの』は見えない。その代わり、平野を隔てた遠くの山の中腹になにかの建物が見えた。

「あれが、うちの神社ですよ」

和雄が指をさす。

「こうして見ると、結構近いな」

「でも『とかの』から歩いたら一時間近くかかりますよ」

見下ろす風景の中には畑や田んぼ、そして枯れ木ばかりの林など、寂しい色彩ばかりが広がっている。その間を縫うように、枝川がくねくねと蛇のようにうねりながら伸びていた。

「なにもないところでしょう。だんだん人口も減ってますし。うちの神社のあたりなんて今じゃバス停も遠くになっちゃって、不便でしょうがないですよ。家族全員バイクに乗ってるくらいです」

「え～。うちの『とかの』のあたりの方がバス停遠いじゃん。たまにはそのくらい歩きなよ」

そんなことを話しながら、しばらくそこで景色を見ていると、陽が翳ってきて寒さが身体に戻ってきた。風も少し出てきたようだ。

「もう少し先が頂上ですけど」と和雄が尋ねたが、師匠は首を振って「もういいや。戻ろう」と言った。

頂上までの道はここから少し下った後でまた登りになっていたが、そのすべてがすでに見渡せた。女将の言っていたとおり、裏山には神社やそれに関するものは全く見当たらなかった。頂上の反対側の下りも同じようになにもない、と楓と和雄が断言した。

師匠はそれほど残念そうでもなく、また先陣を切って元来た道を下り始めた楓の後ろについて山道を踏みしめていった。

五分ほど歩いただろうか。

右手側に大きくＶ字形に抉れた谷が広がっている場所に出たのだが、そこで師匠が足を止めた。

谷の方へ身を乗り出して首を伸ばしている。先はかなり急な崖だ。後ろにいた僕は思わず「何をする気ですか」と止めに入りそうになった。

師匠はキョロキョロと周囲に目をやると、手がかりとなる木がまばらに生えた獣道を見つけ、そこから崖の下へ降り始めた。

止める間もなかった。

最初にザザザと山肌を滑るように降りた後、枯れ木にしがみついて勢いを殺し、そこから先は器用に木の枝につかまりながら、あっと言う間に谷の底近くへたどり着いてしまった。

地元民の二人も驚いたようにそれを見つめている。

「なにかあるんですか？」

僕は両手でラッパを作って声を上げる。

師匠は谷の奥でうろうろしながらせわしなく動いている。

「ああ。こいつは地滑りの跡だ」

斜めに生えている潅木を叩きながら返事が返ってきた。その谷は途中から水が湧いていて、さらに下へと流れていっている。

師匠はそのあたりの土を掘ったり木を揺すったりしながらその周囲を探索していたが、やがて山肌から突き出ていた石の前にしゃがんで、堆積した土や苔などを手で払い始めた。

僕たちの眼下でその動きがふいに止まり、またすぐに立ち上がったかと思うと、そばの谷川の淵へ近寄っていった。その先はさすがに危険な地形だったので諦めたのか、師匠は猿のように木の枝につかまりながらこちらへ戻り始ってきた。

「悪い。待たせた」

山道へ戻ってくると、ズボンの土ぼこりや枯葉を払いのけながらあっけらかんと言う。

「すごいですねえ。レンジャーみたい」

楓がそう褒めると、和雄は「危ないからもうやめてくださいよ」と心配そうに詰め寄る。

「わかったわかった。もう帰ろう」

と師匠は笑った。そして楓、和雄の後についてふたたび山道を下り始める。

なにか、予感のようなものがして、僕はそのすぐ後ろについた。すると、前を行く二人としばらく談笑しながら歩いていた師匠が、こっそりとした手の動きで合図をしてきた。

顔を近づけた僕の耳元に素早く口を寄せ、「地滑りの跡に埋もれた石の表面に、こんな模様があった」と囁いた。

そして僕の手を握り、手のひらに指でなにか文字のようなものを書いた。

「え？」

と怪訝な顔をした僕に、師匠は「面白くなってきた」ともう一度囁いて、前を行く二人を早足で追いかけていった。

なんだろう。この字は。

僕は手のひらに残る文字の感触をじっと記憶に刻みながら、そして同時に記憶を呼び覚まそうとする。

漢字だ。

雨冠は分かる。その下に、丸……　いや、口がみっつ。横に並んでいる。そしてさらにその下になにか複雑な字が続いている。龍という字だろうか。あるいは能力の能という字か。いずれにしても、そんな漢字があるのだろうか。物凄く画数が多い。しかし全体のバランスからして、一つの字としか思えない。

なんだ、この文字は。

僕は自分が足を止めていることに気づく。

前を行く師匠の背中に視線を向けたまま、手のひらに刻まれた文字の感触に身震いする。

なんだ、これは。

そんなことを口の中で繰り返しながら僕は冬枯れの山道に立ち尽くし、じわじわと、その文字に沿って自分の血が流れ出て行くような、得体の知れない悪寒に包まれていた。

◆

『とかの』に帰り着いたとき、腕時計を見ると午後四時半を回っていた。

旅館の玄関から中へ向かって楓が「ただいま」と声を張り上げる。少しして女将がフロントの奥から姿を表した。

「どうでしたか」

「いやあ、期待はずれですね」

師匠は明るくそう言って、山の上からの景色についてしばらく女将と語り合っていた。僕は地滑りの跡で見つけた石についてどうして黙っているのだろうと疑問に思った。

その師匠の横顔がスッとこちらに向き直る。

「おい、次を見に行くぞ」

「え」

まだどこか行くんですか。

師匠は女将にこのあたりの道を尋ねている。

つい、つい、と袖を引かれた。楓が耳元に顔を寄せてくる。

「なに」

「あの人ほんものなの？」

「なにが」

「霊能力者」

まあ確かにここまでは、まったくそれらしい所を見せていない。

「テレビに出てくるのとは違うけど、霊を見ることに関しては凄いよ」

霊感が強いだけの人なら他にもいるだろうが、師匠の本当に凄い所は、その見たこと、体験したことに対する料理の仕方なのだ。

それはある意味、探偵的と言えるかも知れない。つまり興信所の調査員であるこの今のスタイルで正解なのかも知れなかった。

「ふうん。まあいいや。で、付き合ってんの？」

いきなりすぎて吹きそうになった。

「助手だよ」

「それもう聞いた」

「まあいいじゃないか」

ああ。やってしまった。明確に否定しないという、見栄。

軽い罪悪感に襲われていると、二人でひそひそやっているのが気になったのか、和雄が「なになに」と近づいてくる。

「よし、行くぞ」

師匠に服を掴まれる。軽く引きずられながら「どこへ？」と訊くと「この旅館の周辺の調査」

ようするに散歩ですか。

という軽口が出そうになったが、クライアントの前なのでさすがに自重した。

「また案内したいですけど、ごめんなさい。これから用事があって」

楓が頭を下げる。高校時代の友だちとクリスマスイブパーティをするらしい。

それを聞いて、僕はようやく今日が十二月二十四日であることを思い出した。

思わず和雄の方を盗み見するが、「いいあなあ」などと余裕ぶっている。しかし内心はどうだか分からない。

「じゃあ、僕もそろそろ帰ります」

旅館の外に出ると、和雄もそう言って敷地の隅にとめてあったバイクに跨った。排気音とともに手を振りながら去っていく姿を見送る。

「あ～あ、かわいそうに、あいつ」

人ごとのようにそう言う師匠だったが、十二月二十四日という今日は僕らにも平等に訪れていることを分かっているのだろうか。

「日が暮れる前に行くぞ」

そう言って歩き出した。すでに日の光は西の山の端へ隠れつつあった。

それから小一時間かかって周囲を散策しながら枝川沿いに旅館へ来たときの道を逆に辿っていった。寂しい道で、あまり地元の人ともすれ違わなかった。

やがて道路沿いに背の高い金網で覆われた一帯が見えてくる。来たときに見た貯水池だ。周囲はすでに薄暗く、膨大な水量を蓄えた水面は輝きもせず、死んだようにひっそりとしていた。

金網のそばに看板があった。

『亀ヶ淵 』という名前のこの貯水池は、応仁の乱の後に戦国武将が各地で覇権を競い始めたころ、この地に侵攻してきた高橋永熾 が自身の勢力の新しい拠点として今の西川町一帯を封じた時に作ったものだそうだ。

枝川の水量が安定せず石高が伸びなかったこの地に、持参した地金を惜しげもなく投じて土木工事を行ない、巨大な水瓶を提供したのだ。

師匠はその看板の説明文を読み終えて、ぼそりと言った。

「問題の若宮神社は、この武将が開いたのかも知れないな」

「どうしてですか」

「若宮って名前のつく神社は、例えば大分の宇佐神宮を本宮とした場合、その御祭神である八幡神こと応神天皇の子、つまり御子神であるところの仁徳天皇を祀った神社のことだ。あるいは、単に本宮から新たに迎えた御祭神という意味で若宮と呼ぶ場合もある。その場合は八幡神である応神天皇の分霊を祀っている神社ということになる。いずれにしても、基本的には本宮ありきの神社なわけだ。そして本宮から新たな若宮を勧請してくるのは、国司やその地の豪族などの実力者と相場が決まっている。戦国時代にあっては、その役割の中心を担ったのが……」

戦国武将というわけか。

高橋永熾が元々の勢力圏で信仰していた神社から、新たな支配地であるここへ、その御子神か分霊を勧請してきたということならば、確かにありそうだ。

「もう少し調べてみたいな」

いずれにしても、その若宮神社に行って宮司と話をしてみる必要があるだろう。時計を見ると、まだ六時だった。さっきその時間を告げる鐘の音が鳴ったばかりだ。訪ねて行けない時間でもない。その息子である和雄と面識があるので、話も通しやすいだろう。

しかし師匠は少し考えた末、「また、明日にしよう」と言った。

とりあえず、その旅館に出るという霊とやらを見てみるのが先だということか。

「戻って、飯食おうぜ」

踵を返した師匠に、頷いてから後に続いた。

そう。それが気になってしょうがなかったのだ。旅館の夕食ということで、料理を期待しても良いのだろうか。それとも僕らは仕事で来ているのだから、「え？　そちらの夕食は用意していませんが」とあっさり言われたらどうしよう。

近くに弁当とかパンを買える店があったかなあ、と思い悩みながら歩いた。

ようやく『とかの』に帰り着くと、玄関のあたりが妙に騒がしかった。見ると二十代半ばくらいの女性が四人、たむろしていた。

ああ、そういえば今日は僕らの他に二組、客がいるって聞いてたな。

「こんばんわ」

師匠は愛想よく挨拶をして旅館の中に入る。

「あ、こんばんわ」

出迎えた番頭の勘介さんに荷物を渡しながら、女性たちもこちらに笑顔を向けた。みんな暖かそうな服装をしている。仲良しＯＬ四人組というところか。

それもクリスマスイブに温泉旅館に泊まるってことは、恋人のいない仲間同士ということだろう。

玄関を通り抜け、廊下の手前で師匠にそのことを囁くと、おもむろに腕時計を見て、その針を示しながら口を開いた。

「日没の後だから、『クリスマスイブ』の用法としては正しい」

まだこだわっているのか。

「あ、ちょうど良かった」

仲居姿の広子さんが僕らの前に現れて、手招きしながらフロントの奥へ入っていく。

「電話かかってきてるみたい」

事務所の電話をとっていた女将がこちらに気づいて、電話口に軽くお辞儀をしてから師匠とかわる。

受話器から声が漏れている。大きな声だ。

「お食事、お部屋にお持ちしますので、それまでおくつろぎください」と僕に言って、女将は忙しそうに事務所から出て行った。

師匠はうざったそうにあしらうような口調で話し終え、受話器を置いてから溜め息をついた。

「例の婆さん。この宿の馴染み客で、わたしを女将に紹介したひとだよ」

ああ、頼みもしないのに方ぼうへ師匠のことを宣伝しているという人か。

「万事任せておけば大丈夫だから、失礼のないようにしなさい、って女将に釘刺してくれたんだと。……他に余計なこと言ってないだろうな、あのばあさん」

そう言って苦笑する。

「自分も正月泊まりに行くから、幽霊退治よろしくな、ってさ」

それから部屋に戻ろうとすると、師匠が「ついでに電話するところがあるから、先に戻ってろ」と言う。調査事務所の所長の小川さんに今日のことを報告でもするのだろうかと思い、あてがわれた二階の部屋に一人で戻った。

足を投げ出してテレビをぼんやり見ながら先に汗を流そうかと考えていると、広子さんがやって来て、隣の部屋を指さしながら言う。

「先、ご飯食べたいって言うから、あっちの部屋で、一緒でいい？」

師匠も部屋に戻ったのか。もちろん従うほかはない。

広子さんもその僕らの間の力関係というか、雰囲気を、すでに理解している様子で、一応確認というポーズを取っているだけのようだった。

その後、師匠の部屋にお邪魔し、テーブルに向かい合っていると「失礼します」と女将が広子さんを伴って入ってきた。

そして目の前に、色鮮やかなお膳が並べられる。

紹介してくれたお婆さんの口添えが効いたのか分からないが、期待以上の食事にありつけた。

山菜の天麩羅など山の物が多かったが、普段美味しいものを食べつけない僕ら貧乏学生にはどれも過ぎた料理ばかりで、二人とも何度もご飯をおかわりして給仕してくれた広子さんを呆れさせた。

師匠は最後に茶碗に残ったご飯にお茶を注ぎ、白菜の漬物を乗せてからかき込んだ。そしてようやく人心地がついた、という表情で箸を置く。さすがに晩酌はなかった。師匠はそれが少し物足りなそうだった。しかしこれからが仕事の本番なのだ。

そこへ頃合を見計らった女将が部屋に戻って来た。

「いかがでしたか」

そう訊かれて、二人とも素直に料理を褒めた。温泉地としてはあまり有名ではないこの土地で、旅館を三代に渡って続けられているのもこうした付加価値があるからかも知れない。

「少し、いいですか」

師匠は改まった口調で女将に問い掛けた。

「はい」

女将は広子さんにお膳を片付けさせながら、着物の裾を綺麗に整えながらテーブルの脇に正座をした。

そんな風にされるとこちらも落ち着かず、僕は思わず座布団の上に正座で座りなおす。師匠は気にしない様子で、あぐらをかいたまま女将に話しかけた。

「若宮神社は、この先の貯水池を作った高橋永熾が勧請した神社ですか」

「ええ。そう聞いております」

高橋家はその後、息子の代で別の戦国武将に攻め滅ぼされたのだそうだ。それ以来、この地は徳川幕府が開かれるまで、何度も支配する武将が変わっていった。

すらすらと喋る女将からのその言葉の端々から、かなりの教養のほどが窺える。

感心しながら聞いていると、師匠は少し考えるそぶりを見せた後、話題を変えた。

「この裏山ですが、もしかして大規模な土砂崩れが起きたことがあるんじゃないですか」

女将はハッとした表情を見せる。

ついさっき、山から戻って来て「期待はずれでした」なんて言っていたくせに、結局訊くのか。

それにこの部屋で仕事の話をすると主客が逆転してしまう、なんて言っていたのに、もうめんどくさくなったのか。

半ば呆れながら師匠と女将の会話に耳を傾ける。

「ええ。私が小さいころですから、もう三十年以上前になるでしょうか。このあたりに記録的な大雨が降ったことがございまして……」

降り止まないどころか、ますます勢いを強くする雨に、子どもながらなにか大変なことが起きているということは分かったのだそうだ。

その日、折からの大雨のために『とかの』に客はいなかったのだそうだが、旅館中をみんながバタバタと落ち着かずに動き回り、夕方ごろには父親と、まだ健在だった祖父とが血相を変えて「裏山を見てくる」と雨具を被って出て行った。

近くの他の家からも大人が何人か雨の中に出てきて、山の方へ向かったようだった。

恐る恐る玄関から外を見ていると、滝のように轟々という音を立てて降ってくる雨の中から「川には近づくなよ」という誰かの声が混ざって聞こえた。

しばらくすると、ふいに地響きのような音が雨空に唸りを上げた。それは耳を塞いでも聞こえてきた。恐ろしい音だった。

住み込みの男性従業員が「崩れたんじゃないか」と叫んで、雨の中に飛び出していった。

父と祖父のことが心配で、気がつくと自分も外に出ていた。バケツをひっくり返したような大粒の雨が絶え間なく上空から落ちてくる。その雨の中を合羽も着ずに走った。視界は悪く、片手で額を覆っても目を開けることが困難だった。

山の方から大人たちの大声が聞こえてきた。「崩れた」「危ない」という言葉が聞こえた。

その中に、父と祖父の声もあって、ホッと胸を撫で下ろした。

安心すると、「見つかったら叱られる」ということに気がつき、「早く戻らないと」と引き返そうとした。

その時、ふいに桜の木のことが頭に浮かんだ。枝川の土手にある桜だ。土手の壁面から斜めに生えていて、増水した時には根元が水に浸かるんじゃないかといつも心配していた。

思わず川の方へ足を向けた。

降りしきる雨の中、目を凝らしても桜の木は見えなかった。このあたりのはずなのに。流されてしまったのだろうか。

土手に近づいて川の方へ目をやると、今までに見たこともないような濁流がうねりを伴って川上から川下へと流れていた。

恐ろしくて足が動かなかった。雨音と川の奔流の音で耳が痛い。

全身を鉛のような雨粒に叩かれながら、猛り狂う川の流れから目を離せないでいると、狭い視界の端に、不思議なものが映った。

物凄い速度で流れていく泥水の中に、真っ黒い動物の身体が見えたのだ。その胴体は途方もなく長く、波打っていて、濁流に乗り目の前を通り過ぎようとしていた。

蛇だ。

それも、胴だけで一抱えもある、とてつもない大蛇。その身体が怒り狂うようにうねりながら大雨と濁流の中を流れて行く。

息を飲んでその行方を見守る。遥か彼方へその姿が消え去ってもしばらくその場を動くことができなかった。

「なにしてる、こんなとこで」

怒鳴り声とともに祖父に手を掴まれた。なかば引き摺られながら『とかの』に向かっている間、「おじいちゃん、蛇が、蛇が」と喚いた。

祖父はギョッとした顔をしたが、「変なことを言うんじゃない」と叱りつけた。

『とかの』に戻ると、祖父がここは危ないので小学校へ避難すると宣言し、全員で雨の中を逃げた。

その間中、自分の頭の中には、のたうつ大蛇が川を流されていく姿が何度も繰り返されていた……

語り終えた女将は、我に返ったように慌てて「おかしなことを申しました。子どものころに見た幻でございます」と付け加えた。

師匠は興味津々という顔で、「その後はどうなりました」と尋ねた。

「ええ。幸い、山が崩れたのは川側の方だけでして、結局旅館の方は大丈夫でした。その後、役場が委託した調査会社の方が調べたところによると、今後また万が一土砂崩れがあっても、やはりこの『とかの』の方へは崩れてこないということでしたので、ご安心ください」

ちゃんと、忘れずにフォローもしている。なかなか抜け目ない人だ。悪い噂などどこから広がるか分からないのだから。

「その、大雨の日の土砂崩れの前にも、やっぱり裏山には神社の跡などはなかったんですね」

「ええ。なかったはずです」

「わかりました。ありがとうございます」

師匠はあっさりとそう言うと、女将の祖父のことや先代である父親のことをあれこれと訊いた。

祖父はもちろんだが、父親も母親ももう亡くなっていた。そして入り婿であった女将の夫、つまり楓の父親も十年ほど前に病気でこの世を去ったのだそうだ。

師匠はこの戸叶家の事情をおおよそ訊き終えて満足したのか、最後に「では、今夜はわたしと、この助手とで夜中じゅう、交代で番をします」と言った。

他の客が寝静まってから、これまでに神主の霊の目撃が多かった場所を中心に見張るというのだ。

「もしそれまでに出たら、とにかくすぐにわたしに知らせてください」

女将は、「従業員もすべて承知しておりますので、よろしくお願いします」と言って頭を下げた。

お茶をいれなおしてから女将が部屋を出て行った後で、師匠はニヤリと笑って言った。

「こいつは、カナヘビちゃんだぜ」

カナヘビ？

なぜここでカナヘビが出てくるのか。

その意味を訊いても、はぐらかすように「風呂風呂、風呂に入ろう」と手を叩くだけだった。

◆

「ねえ、あれ彼氏？」

「違うよ」

「うそぉ」

「まじで」

……

そんな黄色い声が頭の向こうから聞こえて来る。

露天風呂だった。

和雄の言うとおり、広々としていてなかなか良い湯だ。そんな所を一人で占拠するのはなんとも言えない良い気分だった。

岩に頭をもたせ掛けて空を見上げていると、ざぁー、と身体を流す音が遠くから微かに聞こえる。頭の先には竹を組み合わせた壁があり、その向こうには女性用の露天風呂があるはずだった。

湯気が夜空に上っていき、澄んだ空気の果てにある星をゆらゆらと隠していく。

寒空の下、顔は冷たいのに、身体だけは温かい。いつもはシャワーばかりでお湯につかるという習慣がない僕だったが、こういうのもたまには良いものだ。

「ねえ、ほんとに彼氏じゃないの」

「ほんとだよ」

消極的な見栄を張った僕とは大違いだ。

ズルズルと背中を滑らせ、そのまま頭の先まで湯の中に沈み込んだ。頭の芯まで熱が入り込んでくる。

「彼氏じゃないのに、旅行してんの？」「なんかそっちの方がやらしい感じ」などという声が水を通して聞こえてくる。

師匠はさっそくＯＬ四人組と仲良くなったようだ。師匠は今二十四歳のはずだから、同い年くらいか。

そうだよな。普通なら働いている年齢なのだ。それどころか子どもがいてもおかしくない。

湯の中に沈みながら、一人でそんなことを考えている。

師匠からはあまり、大人の女、という感じを受けない。子どもがそのまま大きくなったようだ。

なんだっけ。生物学上で、こういうのを。ウーパールーパーとかサンショウウオがそうだよな……　思い出した。ネオテニーだ。幼形成熟、だったっけ。

まあ師匠の場合、あくまでその性格上の話だが。

頭の中でサンショウウオの姿がぐねぐねと変形し、図鑑で見たカナヘビの姿に変わった。

こいつは、カナヘビちゃんだぜ。

湯から顔を出して、師匠の言葉を反芻する。

女将が見たという大蛇はなんだったのだろう。あの枝川にはそういう『主』の言い伝えは特になかったそうだ。では一体？

大雨。土砂崩れ。大蛇。

あの裏山で師匠が見つけた石に刻まれていた不思議な雨冠の漢字となにか関係があるのだろうか。

そしてそれはこの神主の霊が出るという事件と関係があるのだろうか。

真剣に考えを巡らせていると、また女湯の方から嬌声が上がった。

「もうヤったの？」

「やってないよ」

「うそぉ」

「まじで」

動揺した僕は湯の底についていた手を思わず滑らせてしまった。バシャンという音が立つ。

「ねえ、隣で聞いてるんじゃない」竹で編まれた壁の向こうからの声。続いて、キャーキャーという笑い声。

もう出よう。

僕はいたたまれなくなって露天風呂から上がる。ドアを開けて大浴場の方へ戻ると、頭の禿げた父親と小学生くらいの息子が身体を洗っていた。もう一組の泊り客の家族だ。

「こんばんわ」と挨拶をして脱衣所へ向かった。

出なかったな。

和雄が神主の霊を見た、という露天風呂だったがそれらしい姿も気配も、なにもなかった。

浴衣に着替えから廊下に出て、「湯」と書かれた暖簾の前に置いてあった藤製の長椅子に腰掛けて、なにをするでもなく、ただ湯あたり寸前にまで火照っていた身体を冷ましていた。

しばらくぼうっとしていると、師匠を含めた女性陣がもう一つの「湯」と書かれた赤い暖簾の下からわらわらと出てきた。

「あ、やっぱりいた」

なにがやっぱりなのだ。

ＯＬたちはあっちに卓球台があったから、みんなでやりませんか、と誘ってくる。

あ、いいな。卓球は久しぶりだ。温泉に来るとどうしてこんなに卓球をやりたくなるのだろう。

その騒々しい一角に、タオル類を満載した台車を押している勘介さんが通りがかった。

じっとりと睨むような目つきで僕らのそばを通り過ぎる。

『観光気分か……！』

そう詰られたような気がした。

「ああ。ええと、わたしたちは遠慮しとくよ。な」

師匠に話を振られて「はい」と返事をする。

「じゃあさっきお願いしたとおり、オバケっぽいのを見たら教えてね」

師匠はＯＬたちに手を振りながら僕を引っ張っていく。

それから僕らはまた旅館中を視察して回った。中庭や裏の駐車場を含めて見て回ったのだが、昼間と同じで特に異変は見当たらなかった。

仕方なく一度師匠の部屋に戻り、なぜか備え付けてあった将棋盤を見つけたので二人でパチリパチリと指しながら、今日あったことを確認する。

「なんなんでしょうねえ、神主の幽霊って」

「さあなあ。見てみないことにはな」

「あの、裏山の石に書かれていたっていう漢字となにか関係があるんですか」

「さあなあ」

師匠は気のないような素振りで情報を秘匿していた。明らかになにか掴んでいるような感じなのだが、いつものようにもったいぶっている。

「おい、これちょっと待った」

「二回目ですよ」

「いいから」

溜め息をついて、銀が元の位置に戻るのを見逃す。勝負に熱くなってきて前のめりになった師匠は膝を立てて身体を前後に揺すり始める。僕はとうに勝負の見えている将棋よりも、その浴衣の裾が気になって仕方がなかった。

そんなことをしていると、ドアをノックする音が聞こえた。返事をすると広子さんがお盆にケーキを乗せてやってきた。

「残ったから、あげる」

そして、あたしもう寝るから頑張ってねえ、と言いながら去っていった。

クリスマスケーキが二切れ。師匠は脳天から真っ二つにされたサンタクロースの半分が乗っかっている方を取った。硬そうな砂糖菓子なので、切る過程でかなり胴体が生地にめり込んでいる。

それから師匠が紅茶を淹れて乾杯をした。

メリークリスマス。

今ごろ街を華やかに彩っているであろう、赤と白の二色とは縁遠い、地味な和室の中だったけれど、少しだけ気分が出た。素直に広子さんに感謝する。

ケーキを食べ終わると師匠は言った。

「さきに寝ろ」

朝まで交代で番をするから、と。

時計を見ると夜の九時だった。師匠の案では九時から日付の変わった深夜二時までの五時間が師匠の番。そして二時から朝六時までの四時間が僕の番ということだった。

「僕は別に徹夜でもいいですよ」

そう言ってみたのだが、「一晩で済むとは限らない。いいから先に寝ろ」との仰せ。

「わかりました。でもどうして僕の番が六時までなんです」と訊くと「ここは時の鐘が鳴るって言ってたろ」と返された。

そう言えば、訊き込みをしていた時に女将か誰かがそんなことを言っていた気がする。貯水池を見に行っている時にもその鐘の音が鳴っていた。

今のような時計のなかった時代には、庶民が時刻を知るために時の鐘と呼ばれる仕組みがあった。寺や神社の鐘つき堂などで毎日決まった時間に鐘がつかれるのだ。

明け六つであれば六回、昼九つであれば九回という具合に。それを聴いて、人々は仕事や生活の区切りとしていた。例えば昼に八回鐘が撞かれる昼八つであれば現在の午後二時ごろを指すのだが、その鐘を聴くと一度仕事に休憩を入れ、その間に疲労回復のための甘い物などを取る習慣があった。これが今の「おやつ」という言葉の語源だそうだ。

この松ノ木郷ではくだんの若宮神社に時の鐘があり、今でも一日のうち明け六つ、昼九つ、暮れ六つの計三度、時を告げているのだそうだ。それぞれ朝六時、昼の十二時、そして夕方の六時に。その鐘の音はこの『とかの』へも聞こえてくる。

「こういう、境界を表したものは、古い霊魂には強く影響するはずだ」

師匠は言う。

夕暮れは「誰そ彼 」とも言い、向こうにいるのが誰なのか分からない、という薄暗さを、そして不安な感じを表している。そして日が落ちきってしまえばそこからはもう人の世界ではなく、魑魅魍魎や悪鬼の類が闊歩する夜の世界へとがらりと変わってしまうのだ。

同じように夜明けのころも「彼は誰 」と言い、向こうに立っているのがいったい誰なのか判然としない、という不安さを表しているのだが、それはやはり夜に住まう人ならぬものたちの支配する時間と、昼に生きる人間たちの支配する時間との境界に位置する時間帯なのだ。

「鶏の鳴き声を耳にして退散する鬼の話を聞いたことがあるだろう」

それは鶏の声そのものに怯えたのではなく、夜と昼の境界を越えてしまったことを知って鬼は逃げ出すのだ。温かい湯を止まり木の中に流し、無理やり目を覚まさせて鳴き声を上げさせ、まだまだ夜は明けないにも関わらず、鬼を退散させてしまう話もあった。

その鶏の声の役割を果たすのが、この土地では明け六つの鐘というわけだ。

「鐘の鳴った朝六時以降はまず出ないな。今日集めた目撃談でも、暮れ六つより前に『出た』という話はなかった」

出るのは暮れ六つから、明け六つの間の時間。

つまり、土地の習慣に呼応した古風な霊である可能性が高い。

そう言って師匠は盤上の詰んでしまった自分の王将を爪で弾いた。

「とにかく、もう寝ろ。二時になったら起こしに行くから」

そう言って追い出された僕は自分の部屋に戻り、歯磨きをしてから敷かれていた布団に潜り込んだ。明かりの消えた部屋の玄関のドアから小さなノックとともに師匠が顔を覗かせて「今夜は出ないかもな」とぼそりと言った。

「え？」と訊き返そうとすると、「じゃあ見回りに行ってくる」と言ってそっとドアを閉じた。

◆

どれほど眠っただろうか。

長時間電車に揺られ、旅館の中を歩き回ったり、山に登ったりという今日一日の疲れがどっと出た僕は、布団に入って目を閉じたとたんに眠りに落ちてしまった。

静かだった。

夢を見ていた気がするが、いつの間にか遠い土地の旅館の一室に横たわっている自分がいる。

身体が重い。疲れがまだ取れていない。

静かだ。そして暗い。

暖房が効いている。部屋の中は滑らかな暖かさに包まれている。しかし外は冷え込んでいるだろう。

冷たい空気が建物を握り込むようなミシミシという音がどこからともなく聞こえてくる気がする。

何時だろうか。

交代の時間はまだか。また眠気が忍び寄ってくる。

静かだ。

天井が高い。見慣れない天井だ。ここはどこだ。

誰かいる。

部屋の隅に。

誰かが立っているのが分かる。

静かだ。息を吸う音。そして吐く音すら聞こえない。

誰だろう。

仰向けのまま身体が動かない。

重い。石を乗せられたようだ。

部屋の中には自分しかいない。それも分かる。

なのに誰かが立っている。

首を動かそうとする。部屋の隅を見るために。

重い。油が切れた機械のようだ。首の関節の間に、小さな無数のゴミが詰まっている。

どうして黙っているのだろう。

ごとり。

首が落ちた。

ような音が。

みしりと、隅から一歩踏み出す音も。

ごとり。

また首が落ちた。

みしり。

また一歩。

ごとり。

みしり。

ごとり。

……

近づいてくる。そのたびに首が落ちる。

落ちた首が畳の上を這うように転がる。いくつもいくつも。

そんな音だけ。

布団の端を誰かが踏んだ。

ぼとり。

掛け布団の上に何かが落ちた。

首が動かない。動け。動け。

逆へ。

逆へ、動け。

見たくない。背けたい。

見たくな

「おい」

身体を乱暴に揺すられた。

「あ」眩しい。人工の光が目に飛び込んでくる。

師匠の顔がある。

「交代だ」そんな言葉が聞こえる。

目が覚めた。

旅館の部屋だ。眠っていたのか。

「寝ぼけてるな。お茶でも飲め」

布団から身体を起こして、師匠が入れてくれた湯気の立っている熱いお茶を口に含む。

はあ。

頭が覚醒していく。さっきのは夢か？　夢だとするならば、目覚めた夢。経験上、そんな夢は疲れている時によく見る。そして悪夢であることが多い。

「誰か部屋にいませんでしたか」

「いや」

師匠は眠そうに欠伸をすると、深い息を吐いて「もう寝る」と言った。部屋の時計を見ると、夜中の二時を少し回っていた。

「寒み」

と言って、師匠が僕の布団に入ってくる。

「ちょ、ちょっと」

慌てていると、「なにがちょっとだ。早く出てけよ」と、布団から蹴り出される。

「自分の部屋で寝てくださいよ」

「うるさいな。さっきまで玄関と外をうろうろしてたから、寒いんだよ。布団暖め係、ご苦労」

しっしっ、と手で追い払われる。

僕は仕方なく立ち上がり、大きく伸びをする。「なにか出ましたか」布団に包まった師匠にそう問い掛けると、「いんや」との答え。

僕は溜め息をついた。師匠が番をしている間に、なにか起きるような気がしていたのに。この人の中の普通ではないなにかに、引き寄せられるように、だ。

浴衣を脱いで服に着替えていると、布団の中から声が掛かる。

「でも、なにかいるぞ。ここには」

え。なにか感じるんですか。そんな言葉を口にしようとしたが、ふぅ、という布団の中からの疲れきった吐息に会話を拒絶される。

身支度をしてドアを開けようとしたとき、「気をつけてなぁ」という眠そうな声がもぞもぞと聞こえた。

廊下に出ると、少し気温が下がった。部屋の中よりも空調が効いてないのだろう。天井の大きな蛍光灯は消えているが、その横の小さな黄色い電球にほんのりと明かりが灯っている。裸足のまま履いたスリッパが足の甲に張り付くたびにひんやりとした感触がある。

二階は全部で六部屋ある。今夜は僕と師匠の二部屋しか使われていないはずだ。念のために残りの四部屋の前に立ってドアをノックし、それぞれノブを回そうとしてみたがどちらにも鍵が掛かっていた。

廊下を進んで一階へと降りる階段に足をかける。折り返しの踊り場で首だけを伸ばして階下を覗き見ると、その先の薄暗い廊下には人の気配はまったくなかった。

恐々と下に降り、移動できる範囲で周囲を見て回る。一階には事務室の奥に従業員の仮眠室があり、仲居が寝ているはずだが、井口親子は本館のそばの離れに住んでいるはずだった。

そして本館のすぐ裏には戸叶家の住宅が接していて、女将や楓はそこで寝ているはずだ。昔は家族は多かったはずだが、二人いたという女将の弟もそれぞれ独立して家を出てしまっていて、四年前に楓の祖母を亡くしてからは、母子二人だけの暮らしになってしまったという。

さぞ寂しいことだろう。

そんなことを思いながら事務所の中を覗いてみると、電話機に接続されたＦＡＸが受信可能な状態であることを示す緑色のランプがチカチカと灯っていて、その光だけが暗い部屋に瞬いていた。

遠くから換気扇を回すモーター音が聞こえる。大浴場の方だろう。

そっちも見に行かないと。

そう思ったが思いのほか億劫で、後にしようかと玄関ロビーのソファーに腰掛けると、そのまま立ち上がりたくなくなった。

不思議なものだ。

ついこの四月に、普通の学生生活が始まったばかりだったのに、いつの間にこんな遠くの温泉宿に泊まりに来て、深夜に誰もいない玄関で得体の知れないものを見張るようなことになってしまったのだろう。

空調の機能を時間帯で落としているのだろうか。肌寒さを感じながらしばし物思いに耽っていると、ふいに玄関の外からなにかの物音がした。

どきりとして立ち上がり、恐る恐る玄関の自動ドアにかけられたカーテンの隙間から外を覗き込む。

旅館の敷地の中の、背の高い街灯が丸い明かりを灯しているその下に、なにものかが動く影が見えた。

自動ドアは、電気スイッチが切れている。しかし僕らがそこからも外に出られるように、今晩だけはロックがされていないはずだった。

二枚の厚手のガラスが合わさるその隙間に指先を入れ、力を込めるとドアは手動でわずかずつ開いていった。

瞬間、冷気が顔に吹き付けてくる。通り過ぎようとした人影がびくりとしたように立ち止まる。

「楓さん」

声を掛けられた相手はスクーターを押して歩いていたところだった。

「わ、びっくりした」

それはこっちのセリフだ。まだ帰ってなかったのか。もう時刻は二時半を回っている。

「今夜は寝ずの番なの？　あの人は？」

「交代で番をしてるんですよ。今は部屋で寝てます」

そばに近づくと、アルコールの匂いがした。

「飲酒運転」

そう言って指でバツを作ってやると、「堅いこと、言いっこなし」と楓は笑った。それから声をひそめて、しばしのあいだ立ち話をする。今夜はかなり楽しく遊んだようだった。

その中でふと、なんの気なしに僕は問い掛けた。

「和雄さんのこと、どう思ってんの」

女将は明らかに二人をくっつけようとしている。そして周囲もそれを追認しているようだ。もちろん和雄自身も。しかし若者にとって重大なイベント日に、女友だちとの遊びを優先した彼女の心理はどういうものなのだろうか。

楓はう～ん、としばし唸った後、ぼそりと言った。

「和にぃは、堅物すぎ」

まあ、そこが今どきの男には珍しいんだけど。そう言いながら両手の手袋を片方ずつ脱いでいく。

「もう少し強引じゃないとね。今日だって……」

そう言いかけたところで、おっと、という表情をした。

「まあ、その上の修にぃよりはまだクダケてるけど」

じゃあ、お休み。

そう言って手を振りながら楓はスクーターを押して旅館の裏手へと消えていった。表の道路と同じように舗装されているので、道が悪いわけではない。ただ客商売をしているので、深夜に帰宅する時は手前でエンジンを切ってくるのだろう。

酔ってはいても、身についた習慣があるのだ。なかなかしっかりした子に思えた。

そんでもって、脈有りだなあ、和雄さん。

僕はしばらくそこに佇んだ後、周囲になんの気配も感じないのを確認してから旅館の中に戻って行った。

空調は弱いが建物の中はさすがに寒空の下とは雲泥の差だ。生ぬるい空気の流れが周囲を包み、わずかな照明だけがロビーの椅子や置物を闇の中に浮かび上がらせている。

なにかが違う。さっきまでと。

立ち止まった僕の心臓がわずかずつ早く脈打ち始める。

なんだこの気配は。

息を殺してあたりに目を配る。なにも見えない。動くものも。静止している異物も。

そっと大浴場の方へ足を向ける。ポケットからペンライトを取り出してスイッチを捻る。暖簾をくぐり、脱衣所、浴場、露天風呂と進む。すべて出入り口のロックは外されていた。

師匠もみんなが寝静まってからこのあたりもすべて見回りをしただろうか。

ブーン……　という換気扇の音が自分の呼吸音と混ざる。露天風呂の湯はまだ温かく、湯気が寒気の中に立ち上っている。黒々とした植え込みの影がそれを囲んでいる。

なにも出ない。風呂場を出て、客室へ向かう廊下を足音を忍ばせて歩く。

窓から中庭が見通せる。どの場所も、どの場所も、神主の姿形をしたこの世のものならぬものが現れたという場所だ。

さほど広くないこの鄙びた旅館で、余りにも多くの目撃談がある。これではかえって探し辛い。どこに重点を置いて良いのか分からない。

場所ではない。場所に憑いているのでは、ない。

では一体なにに？

僕は息を殺しながらロビーに戻る。フロアの中ほどに置かれたテーブル。その椅子に腰掛けて玄関のドアの方を向いて座る。

時間がゆっくりと過ぎていく。

なにかいる。わだかまった気配が、それでも形を成さぬように煙か、あるいは水蒸気のような姿で旅館の中を蠢いているようだ。

その姿勢のまま僕は固まり、永遠とも思える時間が流れていった。

朝は、まだか。

いつの間にかそればかり考えていた。繰り返し、繰り返し、そればかり。外はまだ暗い。未だ夜に棲む住人たちの世界。

異世 に棲まうものたちの……

…………

いる。

誰かが廊下の隅に立っている。背後に目をやらずとも、それが分かる。いつの間にいたのか。

音も立てず、声も掛けず。じっとそれは立っている。

どんな姿をしているのだろう。

身体が動かない。夢の続きのようだ。目覚めたと思っていた、あの夢の中の。

いや、自分は本当にその後に目覚めたのか。本当はずっと身体はあの和室の布団の中にいるのではないか。

ではここでこうしている自分は誰だ。

ああ、思考がぐちゃぐちゃだ。

誰だ。自分ではない。立っているのは。誰だ。

トットット……　と早いリズムで胸が脈打つ。

動いた。

近づいてくる。

ロビーの隅の暗がりから、それがゆっくりとこちらに近づいてくる。音はない。畳の上のように、その踏み出す足は音を立てない。

ただすーっと気配だけが玄関へと向かうのが分かる。

その途中に、僕がいる。玄関のドアに向かって座っている僕が。気配は止まらない。なにかが起こる。なにかが。

その予感が自分の中で膨張する。そしてそれが弾けそうになった瞬間、僕の耳は確かにその音をとらえた。

鐘の音。

遠く、そしてたなびく様な微かな音の波が乾いた空気を震わせる。

明け六つだ。境界を超えたのだ。

朝六時と決められた現在のこの土地の時の鐘は、この冬場には『彼は誰 』の薄明よりも早く鳴らされるのだ。

いや、外に出れば山の端の空は白みがかっているかも知れない。しかし、玄関のカーテンを閉めたロビーにいてはその微妙な時の移ろいを感じることはできない。

しかし、明け六つだ。確かに人と物の怪の世界を分ける、狭間の時間が終わったのだ。僕は全身の力が抜けるような安堵を覚えた。

鐘の音は続いた。二つ目。そしてその余韻が消え去った後に、三つ目が。それを数えながら、僕は振り返ろうとする。

さっきまであった背後の気配はとっくに消えてい……

その瞬間、心臓が止まりそうになった。

消えていない。気配は、すぐ真後ろまで来ていた。背筋の皮膚が総毛立つような恐怖に襲われる。

なんで。

頭の中にボールペンの先が目にも留まらないような高速で走る。ぎゅるぎゅるという擬音。

す……　捨て鐘だ……っ！

なんで忘れていたんだ。僕は知っていた。知っていたのに。

明け六つの六回の鐘が撞かれる前に、これから時を告げることの先触れとして、鳴らされる鐘があった。三回の捨て鐘。つまり明け六つは九回鐘が鳴らされるのだ。その最初の三回は、明け六つよりも前、つまり境界の上にある時刻。それが鳴り終わるまではヒトの支配する時間ではなく、未だたゆたう、狭間の時間に属しているのだ。

背中に、氷のように冷たい気配が触れた。つま先から頭の天辺まで、なにかが走りぬけた。

鐘の音。

四回目の。

その瞬間、背後から触れた気配はそのまま僕の身体を突き抜け、突き抜けながら消えて行った。明け六つの始まりと同時に。

その気配は視覚的には全くとらえることはできなかった。しかし確かに、なにか得体の知れないものが、消えながら玄関の外へ向かうのを感じていた。

その気配に突き抜けられた部分の体温が根こそぎ持っていかれたような気がした。いや、体温だけではなく、生気というか気力というのか、なにかそういうものもベリベリと剥ぎ取られたかのようだった。

気配が完全に消え去り、九回目の鐘の音を聞き終わっても僕はその場で動けなかった。椅子に腰掛けたまま、悪寒が全身を駆け回るのをじっと感じている他なかった。

「おい」

いきなり後ろから肩を掴まれる。師匠がいつの間にか息を切らせて後ろに立っていた。「出たのか」と訊かれて必死で頷く。師匠は舌打ちをすると、周囲を警戒するように見回す。

あのなにものかの気配を感じて布団から飛び起き、そのまま部屋から走ってきたのだろうか。

「神主か」

「たぶん」

はっきりは分からなかったが、最後に本物の明け六つの始まりと同時に消え去りながら、その瞬間に神主の着るような装束を身に纏っているのが見えた気がした。そのことを切れ切れに説明する。

「そうか。後で状況を詳しく教えてくれ。とりあえず部屋で休め」

ヒューヒューと胸の真ん中から体内の空気が抜けていくような錯覚があった。

「大丈夫だ。すり抜けただけなんだろう？　襲われた感じでもないしな」

そう言いながら師匠はズボンのポケットから金属製の薄いケースを取り出した。さらにその中から半紙を畳んだようなものを摘み出す。

「これ飲んで寝ろ」

蓋の形に折り込まれた部分を捲ると、中には粉薬のようなものが詰まっているのが見えた。

「なんです、これ」漢方薬のようなものだろうか。

「言ったらプラセボにならないだろう」

言っているし……　偽薬と。

ともかく僕は師匠からその薬を受け取り、コップに汲んできてくれた水で喉に流し込んだ。苦かったが、気のせいか悪寒が溶けていくような感じがした。

少し楽になって、なんとか立ち上がり、二階の階段に足をかけた。そのとき玄関フロアの明かりが完全に灯り、「おはようございます」という声とともに女将がフロントの奥から顔を覗かせた。

僕は蚊の鳴くような返事をして、師匠が女将に何ごとか話かけるのを尻目に階段を上がり、眠るために部屋に戻っていった。

目が覚めたのは朝の九時過ぎだった。

まだ頭が重く、肌触りの良い布団から出るのは億劫だったがなんとか気合を入れて起き上がった。三時間ほど寝ていたらしい。

広い部屋の真ん中に布団が一組だけ敷いてあるのを改めて眺めると、凄く贅沢な気分になる。大きな窓のカーテン越しに朝の光が部屋の中に射し込んでいる。浴衣の襟のあたりを掻きながらそちらにぼうっと目をやる。

それから自分の身体の様子を確かめたが、特に異常はないようだ。あの謎の薬が効いたのだろうか。

部屋を出て師匠を探すと、一階の玄関ロビーでＯＬ四人組と話をしていた。見るとみんな荷物を持っている。もうチェックアウトするところらしい。

「結局オバケ出なかったなあ」

「なにつまらなそうに言ってんのよ。一番ビビッてたくせに」

「ああもう。変な噂聞かなきゃ良かった！　あんま寝られなかったわ」

「でもさ、ちょっと見てみたくなかった？」

ＯＬたちは朝から元気に声が出ている。師匠は笑ってそれを聴いているだけだ。

「じゃあねえ。年下の彼氏くんも、バイバイ」

そんなことを言いながら彼女たちは僕らに手を振って、外にとまっていた旅館のバンに乗り込んでいった。旅館の中が急に静かになった。

勘介さんが運転するバンがゆるゆると発進していくのを見送ってから、僕は広間に用意されていた朝飯を食べた。焼き魚を中心としたシンプルなメニューだった。しかし温泉たまごが小皿についていて、それがやたらうまそうに見えて、先に食べるか、最後にとっておくか悩んでしまった。

もう一組の親子連れももうチェックアウトした後だったので、客は僕と師匠しかいなくなったことになる。いや、もう客を装う必要もなくなったわけだ。

先に朝食をとり終わっていた師匠に、僕が体験したことをこと細かく説明しながら最後の温泉卵を残ったご飯の上に乗せて、小瓶に入った、だし醤油を垂らす。

「四回目の鐘で消えたか」

「はい」

味付け海苔の袋を裂いて、さらにその上に千切りながらトッピングする。それを勢いよくかき込んでいると、師匠が言う。

「捨て鐘の意味も理解しているということは、やっぱりこの土地の霊だな。昨日今日やってきたような浮遊霊の類じゃないのは間違いなさそうだ」

さらりと言った言葉の中に、師匠の思想が一本の楔のように通っている。

師匠は霊の在り方に普遍的なものをあまり認めない。「死後の霊魂とはこういうものだ」という生前の記憶がその存在の濃度、そして特性を規定するのだ、という思想。例えば足のない幽霊画が広く知られている日本では足のない幽霊が現れるが、そんな発想のない外国では幽霊にしっかりと足があるものだ。境界を越えたことを告げる明け六つの始まりのタイミングを正確に分かっているからこそ、そういう消え方をしたのだ、と言っているのだ。

「食ったら、行くぞ」

「はい」

お茶を胃袋に流し込み、口を拭いた。これから若宮神社に行くのだ。テキの本丸かも知れない場所に。そう思うと少し緊張してくる。

連れ立って広間を出ると、事務所にいた女将をつかまえる。

「今夜カタをつけるつもりです」

師匠は真剣な表情でそう切り出した。女将が訊き返すと、やはり同じ言葉を繰り返した。「今夜です」

それに対し、女将はやんわりとした言葉で説明を求めた。

「今日は、泊り客がいないはずでしたね」師匠は説明の代わりに、そう訊ねた。

「ええ」

この依頼のこともあって、大晦日までなるべく宿泊客をとらないようにしていたらしい。ＯＬ四人組やもう一組の親子連れのようにかなり前から入っていた予約の客だけはどうしようもなかったが、そんな客も今夜はいないということだった。

昼から他の従業員も休みになり、『とかの』には女将と井口親子だけになるのだという。

確かに今夜はこの旅館に憑りついた霊と対決するには絶好の場面と言えそうだが、いったい師匠はそのカタをつけるためのどんな見込みがあるというのだろうか。

そう思いながら横顔を見ていると、師匠はズボンのポケットを探り始め、折り畳まれた半紙を取り出す。

「ここに書いてあるものを用意してください。重要なことです。できますか」

女将は渡された半紙を怪訝な顔で見つめる。

「だいたいご用意できると思いますが……」そう言いながら、書かれている後半部分に目を留めて困惑したような表情を浮かべる。

「ああ、最後のは若宮神社にあるでしょう。自分が借りに行きます。それで、済みませんが今から電話をしてくれませんか、貸していただけるように」

「分かりました」

女将は電話をかけに行き、ほどなくして戻ってくる。

「いつでもお貸しできるそうです」

「ありがとうございます。ではさっそく今から若宮神社に行ってきます。正直どうなるか、まだ手探りな状態です。が、なんとかして見せますよ。これでもこの手のことは専門家ですから」

師匠はそううそぶいて、下手な安請け合いをした。

「お気をつけて」

女将は期待しているのいないのか分からないような良く統制された表情で、そう頭を下げた。

しかし、何気なく発した自分の言葉になにか思い至ったかのようにハッとして口元を抑えた。なにか不吉なものを感じたのだろうか。気をつけなくてはらないなにかが待っていると？　なんだかこっちまで怖くなってくる。

神社までは歩いて行くのかと思ったが、女将が自転車を貸してくれた。宿泊客用に何台か旅館に備えているらしい。

建物の裏手の駐車場から二台を選んで玄関まで回してくる。

「昼ご飯は、いりませんから」

師匠が女将にそう告げた。

「神社で話を聞いた後、調べものがあるのでそのまま町の図書館へ行く予定です。飯もそのあたりで食べます」

自転車に跨りながら、師匠は「楓さんは？」と尋ねた。

まだ寝ています。

女将はそう言って苦笑しながら母親の顔を見せた。「まったくあの子は」

風が冷たい。外はずいぶんと冷え込んでいる。昨日よりも気温は低いかもしれない。厚着をしてきたつもりだが、身体が縮こまりそうだ。

「行ってきます」

師匠の後に続いて出発する。玄関からダンボール箱を抱えた広子さんがこちらを見ながら指先だけで手を振っていた。また顔のパーツを変に真ん中に寄せたような笑顔を浮かべている。

つられてこちらも笑顔になる。

師匠は寄り道もせずに、昨日裏山の上から見た若宮神社のある方角へ真っ直ぐ進んでいった。師匠は車ではないときは、僕に自転車をこがせて自分はそのうしろに便乗し、あっちに行けこっちに行けと指示を出すばかりで実に良い身分なのだが、珍しく自分で自転車を運転するときはやたらとこぐのが早い。スポーツ万能と自分で言うほどのことはあり、身体能力やバランス感覚は目を見張るものがあった。

借りた自転車の微妙な性能差もあり、その師匠について行くのが精一杯で、なんとか置いて行かれないように、道端の雑草も枯れたような色合いをしている細い田舎道を、頑張ってペダルを踏み続ける。

十五分ほど走っただろうか。遠くに見えていた山が眼前に迫り、道路にはいつの間にか傾斜がつき始めていた。なだらかな山道に入り、その麓付近の集落をいくつか通り過ぎて、一際立派な木々が鬱蒼と茂っている一角にたどりついた。

「鎮守の森だな」

スギやヒノキといった常緑高木が混合林を形成しているようだ。その背の高い木々の枝葉の隙間から、木造の建物の屋根がちらちらと覗いている。

道路が広くなっている所で自転車を止め、鎮守の森の中へ足を踏み入れるとすぐに赤い鳥居が見えてきた。

「明神鳥居だ。副柱もない、一般的なものだな」

シンプルな形をしているが、古びた佇まいは森とその奥の参道を守り続ける長久の時の流れを感じさせてくれる。

「あれ。でもこないだ行った神社でこれと同じ形のを見ましたけど、春日鳥居って言ってなかったですか」

師匠は振り向くと、鳥居の上部を指差しながら言った。

「笠木を見ろ。両端が中央部に比べて反りあがっているだろう。反り増し、と言って、それがあるのが明神系、ないのが神明系の鳥居だ。春日鳥居は神明系。ていうかこないのだのとのは全然形が違うだろ。台石もあるし」

説教が始まりそうだったので、鳥居から目を逸らし、その両脇を固めるように配置されていた狛犬に近寄って「なかなか立派な狛犬ですね」と苔むしたその身体を触った。

鳥居の右側にあるそれは、厳しい顔をして口を閉じ、懐にいる小さな狛犬の頭を撫でている姿をしている。

しかし師匠はそこにもダメ出しをしてくる。

「よく見ろ。それは獅子だ」

「は？」

「頭に宝珠を載せているだろう。そっちの、頭に角が生えてる方が狛犬だ」

そう言われて反対側に配置されていた方の石像を見ると、確かに角が生えている。口は唸りを上げるように開かれ、足元の丸い玉を踏みつけている姿だった。

「元々は獅子と狛犬が一対になっているのが正式なものだが、時代が下るにつれて獅子と狛犬の区別がなくなって、今じゃ両方とも一般的に『狛犬』と呼ぶけどな。本来は社殿に向かって右側が獅子で、左が狛犬。同じく右側が口を開いた阿形、左が口を閉じた吽形。ここのは阿吽は逆配置だな。しかしこの右側は明らかに獅子の特徴を備えている」

言われてまじまじと見比べたが、普通の狛犬となにが違うのか分からなかった。

「まあどうでもいいよ。狛犬なんて神社によって千差万別だ。職人の個性であって、祀っている神様ともほとんど関係がない」

先に行くぞ。

師匠はさっさと鳥居を潜って行ってしまう。僕も慌てて後を追う。

参道は長く、その道の端には比較的小ぶりなクスノキが枝葉を精一杯伸ばして立ち並んでいる。その下を通るとチチチ……　という鳥の鳴き声が頭上から聞こえてくる。

途中で手水舎 があったので、並んで口をすすいだ。

参道の奥に拝殿が見えてきた。遠くから見た印象よりもかなり大きい。玉砂利を踏みながら境内を進むと、拝殿のそばで箒を持って枯葉を掃いている男性の姿があった。

白衣の上に黒い着物を重ね着して、下は薄青い袴という格好をしている。見るからに寒そうだ。しかし男性は平然とした身のこなしでこちらに向き直り、「お待ちしておりました」と微笑みかけてきた。

この若宮神社の宮司である石坂章一さんだった。和雄の父親であり、彫りの深い顔が良く似ている。もう五十歳は過ぎていると思われるが、背筋はピンと張っていて背もかなり高い。

師匠のことはすでに女将から聞いているようだ。挨拶を交わし、さっそく本題に入る。

「とかのに現れるという神主姿の霊ですが、お心あたりはないんですね」

「はい」

章一さんは溜め息をつきながら、戸惑っております、と言った。

「和雄さんにも訊きましたが、こちらの装束が盗まれるようなことはありませんでしたね」

「ええ」

「まあ、わたしもこれが誰かのイタズラなんていう線は考えていませんが、噂に便乗した誰かが良からぬことを考えるということはありえない話ではありませんから」

拝礼をさせていただいていいですか？

と師匠は言って拝殿に近づいていく。

「御祭神は八幡神、応神天皇ですね？　作法は二拝二拍手一拝でよろしいですか」

「応神天皇と仲哀天皇、そして神功皇后です。作法はそれで結構ですよ」

師匠は賽銭を投げると、丁寧な動きで拝殿の奥に向かって二回頭を下げ、二回拍手を打ち、また一回頭を下げた。腰が九十度折れている。

僕も真似をしたが、綺麗に直角に曲げるのは上手くいかなかった。コツが要りそうだ。

「この瑞垣 の奥が神殿ですね」

拝殿の向こうには垣根で囲われた空間があり、その中に一回り小さな本殿の姿が見えた。

「この神社は、戦国武将であった高橋永熾が勧請してきたものだと聞きましたが、それ以前からあった神社はこちらへ合祀されたのでしょうか」

「あまり古いものは分かりません。明治以降なら合祀の記録が残っておりますので社務所の方でお見せしましょう」

「では、のちほどお願いします」

師匠は境内を歩き始める。

「末社はあちらですか」

師匠の指さす先には横に長い社殿のミニチュアのような建物があった。

「手前が摂社で、仁徳天皇、日本武尊、武内宿禰などをお祀しております。末社はその奥です」

末社は一つの小さな建物で、軒の下に塗装が剥げかけた朱塗りの扉がいくつか並んでいる。

「祖霊社はありますか」

師匠の問い掛けに、当代の宮司の顔が少し緊張を帯びた。祖霊社というのは、歴代の神職や氏子の霊を祀った社 のことらしい。

「この端がそうです」

鍵の掛かった扉の上部にかけられている額を確認しながら、師匠はその正面に立った。

歴代の神職の霊がこの中に……

その意味を考えて、少し背筋に冷たいものが走る。今朝の体験が脳裏に蘇った。

師匠は目を閉じて、そっと扉に右手を触れる。章一さんと僕が見守る前で、しばらくその格好をしていたかと思うと、ふいに肩の力を抜いてこちらを振り返った。

「違うな」

そう言い切った師匠に章一さんは驚いた顔を見せる。

彼もこんな若い自称霊能者など胡散臭い目で見ていたはずだ。ただ『とかの』に対する負い目から、女将が雇った師匠にそれなりの応対をしてくれていたに過ぎない。しかしその自称霊能者が、祖霊の仕業ではないと言ったのだ。『そういうこと』にしておけば、話がシンプルになり、やりやすいはずなのに。

「あれが時の鐘ですか」

師匠の視線の先に、鐘楼堂がある。境内の隅の方だ。

近づくと大きな鐘がお堂の屋根の下に釣り下がっている。

「鐘はあなたが？」師匠は撞く真似をした。

宮司は頷く。

「時の鐘があるのは神社では珍しいようですが、神仏習合のころの名残でしょうな」

「かなり昔からあるのですね」

「当神社が開かれたころから、と伝わっております」

「鐘自体は新しいものですね」

「ええ、これは昭和になってから鋳造されたものです。古いものはあちらに」

境内の一番奥まった場所に、朽ち果てたような別の鐘楼堂があった。打つための撞木 もついていない。

そちらの鐘はいかにも古そうな姿をしていた。錆が全面に浮いていて、元の色もはっきりとしない。

師匠はその古い鐘の下に歩み寄るとぐるぐると回りながら観察し始めた。

「銘はありますか」鐘の反対側から顔だけを出してそう訊ねる。

「いいえ。あった跡はありますが、欠けてしまっているようです。高橋永熾が持ち込んだ最初の鐘だと伝えられておりますのでこうして今でも保存していますが、もしかすると何代目かのものなのかも知れません」

ふうむ、と呟きながら師匠は鐘の下部を指でなぞった。そして指についた錆をしげしげと眺める。

よく見ると師匠がなぞっていたあたりはとくに錆が多い。下から数十センチにかけてぐるりと別の模様がついているような感じだった。

「なるほど」と呟いた後、師匠は章一さんに問い掛けた。「この錆がどのようにしてついたものか、伝わっていますか」

「錆、ですか」

章一さんは戸惑ったように「いいえ」と言った。

「なるほど、なるほど」と師匠は繰り返し、錆を指から払って手を叩いた。「ではその合祀の記録を見せていただけますか」

それから連れ立って拝殿のそばにあった社務所に戻った。

畳敷きの部屋に通され、しばらく待っていると章一さんが丸めた厚紙を持って現れた。

「これは写しですが」と言って広げた大きな紙には神社の祭神や由緒などが細かい字でびっしりと書き込まれていた。写しと言ってもコピーのことではない。書き写したものということだ。

「合祀の記録は……　と、ここからですね」師匠が紙を指でなぞる。

「なるほど、明治以降のものだけですね。合祀したのは七つか。社格は無しか村社……　ほとんどが祭神不詳ですね。単に『カミ』と呼ばれていた村落社会の氏神というわけだ。記載項目に境内坪数や社殿の間数、それに管轄官庁までの距離まで書いてあるということは、恐らく明治十二年の『神社明細帳』づくりための取調べの際に作成された記録でしょう」

師匠は僕に、明治の「神社整理」に関する簡単な説明をしてくれた。

どうやら明治の初期に、それまで乱立していた全国各地の様々な神社を国策として調べ上げ、仏像を御神体にしているような神社を改めさせたり、由緒も祭神もはっきりしないような小さな神社を近隣の神社に合祀させたりして統廃合を進めることで地域の神社の機能を再生させようとしたのだという。

この若宮神社もご他聞に漏れず、そうした近隣の「カミ」たちを合祀してきた歴史があった。合祀されたカミは、主に先ほど見てきた末社に祀られているそうだ。

「合祀された七社は、どれも拝殿もないような小さな神社ですね。住み込みの神主などいなかったでしょう。祭りなどの際には恐らくこちらの若宮神社から神主が出向いていたのではないですか」

師匠の推測に章一さんは頷いた。「そう聞いております」

結局この松ノ木郷では、神様に関わる行事はすべてこの若宮神社が関わっていたということのようだ。

「この若宮神社は遷宮もありませんね」

「はい。ずっとこちらに」

「とかのの周辺に分社などもないと聞いていますが」

「その通りです。ございません」

章一さんはそう言った後、慎重に付け加えた。「少なくとも私どもは把握しておりません」

師匠はしばらく社務所の天井を眺めていた。そしてゆっくりと首を戻し、「よく、分かりました」

と言って腰を浮かせた。

「ありがとうございました」

そう言って頭を下げたので、僕は驚いて袖をつつく。

「もういいんですか」

「もういいんだ。聞けることは聞いた」

おいとまします。

師匠がそう言うと、章一さんは「そうですか」と同じように頭を下げ、「あまりお力になれませんでした」と硬い表情で口にした。

社務所の玄関で靴を履いていると、章一さんが大きな布袋を抱えてやってくる。

「これを」

師匠は「あ、忘れるところでした」と言ってそれを受け取り、中を覗き込んで一つ頷いた。「どうもありがとうございます。後日返します」

「それ、なんですか」

僕も覗き込もうとすると、「お楽しみは後だ」と見せてくれなかった。ちらりと縄のようなものが見えただけだった。

「そう言えば、和雄さんは？」

話を逸らすように師匠がそう問い掛けると、「少し前にどこかへ出かけましたな」との返事だった。

また『とかの』に手伝いに行ったのかも知れない。まめなことだ。

「この神社は、ご長男の修さんが継がれるんですか」

「いやいや、まだまだ」

そう言って章一さんは手を振ったが、相好を崩している。自慢の息子のようだ。跡継ぎ不足に悩む神社は多いのだろうが、皇學館まで行った息子がいると、まずは一安心というところだろう。

もう一度お礼を言って、僕らはもときた参道の方へ向かう。

鳥居のところまで見送りをしてくれた章一さんの姿が小さくなり、最後に軽く会釈をして自転車を置いてある場所まで歩いていった。

その途中で師匠が呟く。

「もう少しで全貌が見える」

もう少しもなにも、僕には肝心の若宮神社でほとんど収穫がなかったようにしか思えなかった。

師匠はニヤリと笑うと、「さあ次だ」と言った。

◆

自転車をこいで西川町の中心街まで出てきた僕らが次に向かった先は図書館だった。

「裏を取るぞ」

師匠はそう言って郷土史のコーナーから本を抱えて閲覧室の一角に陣取った。そして西川町の変遷や若宮神社の歴史などを片っ端から調べていった。

どちらもこれまでの情報の詳細や再確認といったものばかりで、なにか今回の事件に関係していそうなものは見当たらない。

飽きてきて上の空になり始めた僕を尻目に、師匠は楽しそうに頁を捲り続けている。

「お、見ろ。亀ヶ淵のことが載ってる」

あの道路沿いの貯水池のことか。

紙が変色しかかった古い本に、白黒の写真とともに貯水池の歴史が記されていた。

「あんまり詳しくないな」

ぶつぶつ言いながら師匠は顔を近づけて読んでいる。

戦国武将の高橋永熾がこの大規模な土木工事を行った背景と、その効果がどのようなものであったかが、簡単に説明されていた。

かつてこの枝川沿いには亀ヶ淵という名前の沼地があったそうだ。そこを新たに掘り抜いて溜め池として補強し、川から水を引いてくるという工事の工程が図解とともに示されている。

ふんふん、と鼻を鳴らして読んでいた師匠が「うん？」と唸った。

「亀ヶ淵の横に、括弧してショウガブチとカタカナで書いてあるな」

「そうですね」

別の項ではちゃんと「カメガブチ」と振り仮名が振られていたので、読み方としてはカメガブチが正しいはずだ。というかそれ以外読みようがない。

ということはショウガブチというのは別名なのだろうか。

「ショウガブチ……　ショウガブチか。あのあたりではショウガでも採れるのかな」と師匠は首を捻る。

そう言えば昨日の夕食で、山菜の天麩羅の中に薄く切ったショウガを揚げたものがあった。名産なのかも知れない。

その味を思い出すと、口の中に幸せな感触の記憶があふれてくる。今日も旨いものにありつけるのだろうか。

僕が舌なめずりをしていると、師匠は立ち上がって、近くで本を広げていた六十歳過ぎくらいの男性に声をかけた。地元の人のようだった。農協のロゴの入った帽子を被っている。

「このあたりはショウガをやっていますか」

「いんや。ショウガなら隣町だなぁ」

「昔はやっていたんでしょうか。ここに、亀ヶ淵のことをショウガブチと書いています」

「うん？」

男性は老眼鏡の位置を直しながら本を覗き込んだが、首を捻っている。

「あの溜め池は、ショウガブチなんて呼び方、しねえけどなあ」

そう言いながら近くにいた知り合いの老人に本を見せると、やはり同じような答えが返ってきた。

どうやらショウガブチという呼び名は一般的ではないようだ。もしくはもう廃れた古い名前なのかも知れない。

「ありがとうございました」

師匠はお礼を言って本を抱えると、僕に目配せをした。他の本も片付けろ、と言っているらしい。

「もういいんですか」

「うん」

スタスタと歩き出した師匠を追いかける。

「ショウガブチでなにか分かったんですか」

「たぶんな」

また自分一人理解したという顔ですましている。いい加減じれったい。

「教えてくださいよ」と食い下がると、やれやれとばかりに溜め息をつきながら師匠は指を立てた。

「亀という字の読み方はいくつ知ってる？」

亀ヶ淵の「亀」の字か。

訓読みだと「カメ」。音読みだと「キ」。いくつというか、これくらいしか思いつかない。

師匠は大きな辞典を本棚から取り出して、ペラペラと捲り始める。そして亀という漢字について書いてある頁を開いて見せた。

「他に、亀の手と書いて亀手 とか、亀裂 、あと中国の西域諸国の中の亀茲 って国も亀の字をあてているな。それから『屈む』の屈 という字の代わりに亀の字をあてた『亀む 』なんて言葉もあるな」

知らなかったが、色々あるものだ。

「人名だとバリエーションが多いな。そういや、わたしの親戚にも亀に司と書いて亀司 って名前のオッサンがいたな」

しかぁし……

師匠はもう一度指を立てて左右に振る。

「亀をショウと読む例はどこにも出ていない」

「はあ」

だからなんだというのだろう。

「まだ分からないのか」

「はあ」

師匠は溜め息をつきながら首を振った。もの凄くバカにされているらしい。

「いいか。読み方が違っているんじゃないんだ。だったら、間違っているのは漢字の方だ」

「漢字、ですか」

偉そうに言われても、だからどうした、という気がしてくる。

「と、いうわけで、解決だ」

なにが解決なんだか。仮に貯水池の名前の謎が解けたところで、なんの意味もない。

そう思っていると、師匠は満面の笑みで続けた。

「神主の幽霊の謎は、解けたよ」

「はあぁ？」

唖然とした僕の肩をぽんぽんと叩いて師匠は、「さあ、もう少し詰めをするぞ」と言った。

僕はわけの分からないまま、うながされてとにかく図書館を出た。

「腹減った。飯食おう」

師匠が俊敏な動きであたりを見回し、食事のできそうな店を見つけ出した。その喫茶店の前に来ると、どこかで見覚えがあるようなバイクが一台だけ止まっていた。

右のハンドルにヘルメットをぶら下げている。そのヘルメットを見て思い出した。師匠も気づいた様子で、バイクを指さしながら「ししし」と口元に手をやって笑う。

ドアを開けると、からん、と音がした。

小さな喫茶店の中には数人の客がいたが、音に反応してこちらに目を向けた人の中に、見知った顔を見つける。

和雄だった。バイク姿は昨日の夕方に見たばかりだ。

「狭い町だなぁ」

そう言いながら僕らがテーブル席に近づいていくと、和雄は驚いたような顔して、そして次の瞬間、困ったような表情を浮かべた。その向かいの席には見覚えのない女性が座っている。

「参ったな」と言いながら頭を掻いた後、和雄は「妹です」と紹介した。

妹ということは翠さんか。確か楓と同い年のはずだ。髪の長いその女性が丁寧に頭を下げるので、こちらもそれにならう。楓とはタイプが違うが、なかなか綺麗な子だった。

「僕らはもう出ますけど、ゆっくりしていって下さい。ここは昼のＡランチが安くて美味しいですよ」

和雄は朗らかにそう言うと、会計を済ませた後で僕と師匠に近づいてきて耳打ちをした。

「ここで僕らを見たこと、誰にも言わないでもらえますか」

？

頼みます、とばかり、拝むような仕草をする。

「いいよ」

師匠は特に気にしない様子でそう言うと、大袈裟な身振りでウェイトレスを呼び、早口にＡランチを注文した。腹が減って気が急いているらしい。

連れ立って店を出て行く二人を横目で見ながら僕も同じものを頼む。疑問を感じはしたが、Ａランチがテーブルに並べられるとそんなものは吹き飛んだ。あれこれ動き回って頭を使っているせいか、昨日からやたら腹が減る。

師匠と二人で、出された料理を黙々と片付けていった。

「満足じゃ」

師匠が箸を置く。そのまま楊枝を探しているようなので、僕の目の前にあった容器を差し出しながら、「神主の幽霊の謎が解けたって、どういうことなんですか」と訊く。

師匠は楊枝を一本抜き取り、口元を隠しながらこんなことを言った。

「謎が解けた、は言い過ぎかな。フーダニットはクリアになったが、ホワイダニットがいまいち見えてない」

「だから、なんですかそれは」

「まあ、とりあえず、今までの解決手段が間違っていたことが分かっただけでも十分だろう」

最後までそんな抽象的なことばかり言ってはぐらかされた。

納得できていないが、師匠が腰を浮かせたので仕方なく一緒に席を立つ。レジで師匠が領収書をくれ、と言うとウェイトレスは驚いた様子で店長を呼びに行った。普段は近所の馴染み客ばかり相手にしているから、領収書が欲しいなんて言われたことがないのだろう。僕にしてもこんな興信所のバイトをしていなければ、学生の身分で領収書をもらう機会などそうそうなかったに違いない。

厨房の方から出てきた店長が、レジの下の棚をごそごそ漁っているとようやく未開封の領収書の用紙が出てきたので、それに記入してもらった。こんな食事代も、調査費で落ちるのだろうか。

「一度戻ろう」

喫茶店を出たあと、若宮神社でもらった袋をポンと叩いてから師匠はそれを担いだ。

それからまた自転車に乗って僕らは『とかの』に戻った。相変わらず風は冷たいが、その間師匠はペダルを踏みながら鼻歌などうたっていた。随分と余裕が漂っている。

「余裕ですね」そう訊くと、「そうでもないよ」との返事。しかし、表情はやはり余裕そうだった、

「ピースがあと一つ二つで埋まるって感じ」

そんな意味深な言葉を吐いてニヤリとした。実に意地悪そうな顔だ。

旅館に帰り着くと、広子さんが暇そうに玄関先に座り込んでいた。

「あ、お帰り～」

座ったまま手を振っている。今日一日客がいないとなると気楽なものだ。年末のかき入れどきにこれではオーナーは気苦労が絶えないだろうが、従業員としてはほとんど休みみたいなもので、ラッキーとでも思っているのかも知れない。

時計を見ると、昼の二時を回っている。

自転車を玄関前に止めて、師匠は布袋を広子さんに押し付けた。「大広間に置いといて」そう頼むと、広子さんは「いいよう」とえっちらおっちら、それを手に提げて大広間の方へ向かう。

僕らはそれを尻目に二階の部屋に上がった。途中、「他の温泉に入りに行こう」と師匠が僕の方を振り返りながら言う。

「他のって、田中屋ですか」

「とりあえずお隣らしいから、そこかな」

「観光気分ですか」

自分でそう言った後、勘介さんが近くにいないかと首をすくめる。あの人は腹に一物を持ってそうだ。女将のやとった僕ら胡散臭い連中に対し、明らかに敵対心を抱いている。あまり不真面目そうな言動をしていると、いつか怒鳴りつけられそうな気がする。

「人聞きが悪いな。情報収集だよ。古参の温泉旅館は新参者の『とかの』を心良く思ってないはずだからな。その裏を取りがてら、例の噂のことについて訊き込むとしよう」

そうして着替えを持ち出し、玄関先に止めていた自転車に乗ろうとすると、楓が敷地の門のところに立っているのに気づいた。

「お出かけ？」

「あ、どうも」

昨日よりも大人びた感じの服装をしている。

「デートぉ？」

師匠がシナを作っていやらしく訊くと、楓は「そんなんじゃないですよ」と手を広げて左右に振る。

「和にぃが、翠ちゃんと昨日きょうだい喧嘩しちゃったらしくて、仲直りしたいから翠ちゃんの好きなスタンドランプをプレゼントしたいんですって」

そのスタンドランプをどう選んでいいか分からないので、買い物に付き合ってくれと言われたらしい。

僕と師匠は顔を見合わせた。それでか。喫茶店での和雄の様子を思い出して、笑ってしまいそうになる。

「あ、きた」

田舎道に控えめな排気音を響かせて、和雄のバイクが姿を現す。なんという車種か知らないが、黒っぽいレーシーなやつで、こうして走っているところを見ると、なかなか様になっていてカッコいい。

旅館の敷地に入り、僕らの前でバイクは止まった。

ヘルメットを取った和雄はすました顔で「昨日はどうも」と僕らにしゃあしゃあと挨拶をすると、座席下の収納スペースからもう一つヘルメットを取り出して楓に渡した。

「じゃあ、行ってきます」

ヘルメットを被りながら僕らに手を振って、楓はバイクの後ろに乗り込んだ。和雄はなにか確認するようにゆっくりと僕と師匠に頭を下げ、それからアクセルを踏んで颯爽と走り去っていった。

それを見送った後で、師匠がぼんやりと言う。「でかいバイクだなあ。ヘルメットが二個収納できるやつだぞ、あれ」

そんなことより、さっきのやりとりに和雄の必死さが伝わってきて、なんだかこっちが恥ずかしくなってしまった。どうやら喫茶店では妹の翠との口裏合わせの作戦会議に出くわしてしまったらしい。妹をダシにしてデートの口実を作るとは、なりふり構わないというより、その生真面目さが垣間見えた気がして微笑ましかった。

「そんなあれこれ理由つけなくても、もっと強引で良いんじゃないかなあ」

昨日の夜のことを思い出してそう呟いたが、師匠は興味を失った様子で「さあ、行こう。早く汗を流したい」と急かし始めた。

確かにハイペースで自転車をこぎ続けていたので汗をかいたし、しばらく身体を動かさないでいると、寒さで急に服に染み込んだ水分が冷たくなっていく。

「いいですねえ」

僕は本心からそう言った。

◆

それから僕らは二人で温泉旅館『田中屋』を皮切りに、その近くにあった他の温泉をいくつかハシゴした。

どの温泉も入浴のみの客でもＯＫだった。入浴料を払って汗を流し、新しい服に着替えてから旅館の人をつかまえてそれとなく『とかの』の噂を訊き込んだ。

最初はあたりさわりのないことを言っていた古参ぽい従業員も、しつこく話しかけているとまんざらでもないらしく、だんだんとくだけてきて、声をひそめながら、『とかの』に関するゴシップを垂れ流しはじめた。やはり旅館同士の仲は相当に悪いようだ。その中に例の幽霊騒ぎに関するものもあった。

「呪われてるって話ですよ」

二軒目の『松ノ木温泉旅館』では、女将らしい人がそう耳打ちしてくれた。なんでも『とかの』の初代オーナーがあの土地を買うときに、そこに古くからあった祠を壊してしまったらしい。その祟りだと言うのだ。しかし、どうして神主が？　そう思って訊き返すと、「そりゃあ……」と言いかけた後、考えてもみなかったのか「まあ、ここから出て行けってことですわね」と適当に一人で仕舞いをつけてしまった。

眉唾物の話ではあったが、確かに旅館を建てる前のことはあまり確認していなかったことに気づいた。そこになにか曰くがあるのだろうか。

師匠はそんな話を面白そうに聞いている。

温泉に浸かり過ぎて身体がふやけ始めたころ、三軒めの旅館を出てから師匠が言った。

「よし。もう戻ろう」

「いいんですか。この先にあと一軒あるみたいですけど」

「わたしはもういいよ。まだ入りたいなら、先帰っとく」

「いや、僕も帰りますよ」

どの温泉旅館も『とかの』を良く思っていないのは間違いないようだ。幽霊騒ぎについても噂に尾ひれをつけようとしているのが垣間見えた。しかし、残念ながらその幽霊の謎について核心に迫るような証言は得られなかった。

師匠はそれを残念がる様子もなく、ほんのり赤くなった顔で口笛を吹きながら気さくに泊り客に挨拶などしている。

僕らが旅館の前に止めてあった自転車に乗ろうとすると、ぽつりと頬に水滴が落ちた。

いつの間にか空は曇っている。「降りそうだな。急ごう」師匠が空を見上げながら手のひらを胸の前で掬うように広げてそう言う。

それから二人して来た道を全力で飛ばしたが、だんだんと雨の粒が大きくなり、『とかの』に帰り着いたときにはちょっとした小雨になっていた。

「あー、もう」

自転車を駐車場に戻し、師匠が濡れた髪の毛をかき上げながら悪態をつく。せっかく温泉に入って温まって来たところだというのに、もう冬の氷雨の洗礼を受けてしまった。袖口から水滴の滴る二人で並んで歩いていると、それでもなんだか楽しい。

「いま何時？　四時過ぎか。まだ少し時間があるな」

師匠はそう言いながら玄関ロビーに向かう。

「時間って、なんのです？」

「決まってるだろ。暮れ六つだよ」

お楽しみの対決の時間だ。

師匠はそう言ってほくそ笑む。

暮れ六つか。僕は今朝の明け六つのときの恐ろしい出来事が自然と脳裏に蘇り、足がすくむ思いがした。

ロビーのフロントには広子さんが立っていて、なにか帳面に書き付けているところだった。

「あ、お帰りぃ。雨降ってた？」

「このざまを見てのとおり」と師匠は笑いながら両手を広げて濡れた服を見せる。

「女将は？」

「大浴場の方だと思う。左官屋さんが来てるから」

「そうか。お、ありがとう」

広子さんが出してくれたタオルを受けとる。その広子さんは大袈裟な身振りで師匠に耳打ちする真似をした。

「ねえ。うちのお父さん、かなりカリカリしてるよ。あんたたちが他の温泉に浸かりに行ったって聞いたから。噴火寸前って感じ」

聞いた、ってそれを告げ口できたの一人しかいないじゃないですか。

「こわ。必要な情報収集活動なんだけどな」と師匠。

冗談じゃない！

僕は首を竦めてキョロキョロとあたりを見回す。周囲には勘介さんの影は見えない。

「そうそう。その情報収集であった収穫なんだけど、この旅館が建つ前にこの土地に祠 があったんだって？」

広子さんはそれを聞いてきょとんとしていたが、やがて「あー」と思い出したような顔で頷く。

「あのお堂のことでしょ。ぼろいやつ。駐車場の裏手にあるけど、あれが確か旅館建てるときに場所を移したってやつだったと思う」

駐車場の裏手のお堂なら昨日見回りをした時に見た気がする。中に石が祀られていたはずだ。

「もう一回見てくる」

師匠がそう言うので僕もついていく。

借りた傘をさし、小雨が降り続く旅館の外へ出て、駐車場の方へ向かう。その敷地の隅に、朽ち果てたような木造の小さなお堂がひっそりと佇んでいた。

覗き込むと、小さな紙垂 のついた格子戸の向こうに石が安置されているのが見える。

どうするのかと思っていると、師匠がいきなりその格子戸に手を伸ばして手前に開いた。そして無造作に石を掴み出す。

紙垂のついた格子戸は明らかに神域と外界とを分かつ境界だ。その意味を知りながら平然とそれを破るあたりがこの人らしい。

いつかこの人が死んで人々に害を成す悪霊にでもなったら、止める手段があるんだろうかと、僕はそんなことをぼんやりと思った。

「字が書いてあるな」

覗き込むと、石の表面に小さな文字が数行にわたって彫られている。苔むしていることと、古い字体のせいでほとんど読めなかったが、かろうじて「とかの」という平仮名が含まれているのは分かった。

ふんふん、と頷いてから師匠は石を元に戻した。読めたのだろうか。

「なんて書いてあったんです」

「神様に代わってこの地を守るってさ。御神体としては大して珍しいものじゃないよ。」

あんまり時間がなくなってきたな。

師匠はそう呟くと玄関の方へ引き返した。それからフロントのあたりで拭き掃除をしていた広子さんに「電話貸してね」と声をかける。

そしてたった二日しかいないのに、すでに勝手知ったる他人の家、とばかりにフロントの奥の事務所に入り込んでいく。

胸ポケットから手帳を取り出して、それを見ながらダイアルをする。

「あ、教授？　わたしだけど、昨日頼んだの、分かった？　え？」

声が遠かったのか、電話機の音量を上げながら師匠は続ける。

「うん。うん。ああ、神社明細帳とか大小神社取調べとか、そのあたりのはもういいよ。別で分かったから。で、古いのではどう？　うん。うん。…………あったの？　まじで？　延喜式にあった？　えっ地誌？　うん。……うん。延喜式の八十五座って畿内だけだっけ。そうか。やっぱり式台社じゃないか。でもさっすが、そんなめんどくさそうなとこに潜ってってなんとかなるなんて」

声が大きくなってきたところで、近づきすぎた僕の視線に気づき、師匠は「しっしっ」と虫を払うように手を振ると電話機を隠すように背中を向けた。

仕方なく少し遠ざかる。

師匠が小声になったので、何を喋っているのか聞き取れなくなってしまった。しかし多分、相手の教授というのはうちの大学の長野教授のことだろうというのは推測できた。神道や神社に関しては一家言持つその道の大家の一人だ。指導教官でもないのに、師匠はその長野教授と普段から親密なやりとりをしていて、良く言えば教えを乞い、悪く言えば便利使いしているのだった。どうやって取り入ったのかは知らないが、ほとんどタメ口を利いている。こっちがハラハラするくらいだった。

話している内容が気になるので耳をそばだてていると、いくつかの単語が細切れに聞こえてくる。

『女将』

『神社』

……

あとはほとんど聞き取れなかった。

「どうもありがと。お礼はいずれ、精神的に返すから」

師匠は頭を軽く下げて受話器を置いた。そして「あー」と言いながら両手を挙げて伸びをした。

「順調だなあ」

なにが順調なのか分からない僕は、どうしても気になることを尋ねる。

「女将がどうかしたんですか」

やたらと女将のことを話していたように聞こえたのだが、その理由が分からなかった。

「どうしたもなにも……」

犯人だよ。

そう囁いて、師匠は何ごともなかったかのように手を叩くと「さあ、準備準備」と僕を急き立てようとした。

訳が分からず「ちょっと待ってくださいよ」と抵抗しようとしたとき、さっき切ったばかりの電話が鳴り始めた。間髪入れずに師匠が受話器を取り上げる。

「わたしだけど、なにか言い忘れ？　……って、あちゃあ。ごめんなさぁい。間違えました。そうです。旅館とかのですぅ」

旅館にかかってきた電話らしい。師匠は慌てて取り繕っている。

『こっちこそごめんなさい。家の方にかけたんですけど、だれも出なくて。あの、楓ちゃんいますか』

若い女性の声が受話器から漏れている。

「ああ、楓さんですね。ちょっと待ってください」

喋りながら師匠がさっき上げ過ぎた電話機の音量を調節すると、相手の声は聞こえなくなった。

「広子さぁん。楓ちゃん、まだ帰ってないよね」フロントの方に向かって大声でそう確認してから、また受話器に向きあう。

「遊びに出かけていて、今いないんですよ。ごめんなさいね。うん。うん。……あ、じゃあ伝言しておくから」

師匠は卓上メモに走り書きをする。

「え？　わたし？　新しい仲居ですよぅ。ゆかりって言います。よろしくお願いします」

適当なことを言っている。

「あ、最後に名前伺っておいていいですか」

師匠がそう言って、頷きながらボールペンを走らせていると、ふいにピタリとそのペン先が止まった。

「わかりました。それでは失礼します」

なにごともなかったかのように挨拶をして電話を切った師匠だったが、その顔を見た瞬間、僕はなにかぞくりとするものを感じた。俯いたまま口角を上げているその薄ら笑いのような表情に、ちりちりと周囲の空気が青く燃えるような錯覚をおぼえたのだ。

「あ～あ。でき過ぎだ。全部埋まっちゃったよ」

パズルの、最後のピースまで。

そう呟いて師匠はゆっくりと顔を上げた。

◆

霧雨のような細い雨粒が、旅館の屋根を音もなく叩いている。

外はもう暗い。まだ晩の六時になっていなかったが、雨雲が空を覆い、夕焼けの残滓ももうどこにもなかった。

日が落ちてから、ますます冷え込みが激しい。ここ一週間では一番の寒さだろう。

僕は震えながら両腕を抱えると、散策していた中庭から建物の中に戻った。旅館の中も、昨日よりもほんのりと肌寒さを感じた。客がいないので、暖房の設定温度を落としているらしい。客に相当する僕と師匠はいるのだが、勘介さんあたりが「あいつらは客じゃねえんだ」と無理やり温度を下げたのかも知れない。

一階のフロアの奥に向かうと、宴会場にも使われる大広間の前に全員が集まっていた。

女将の千代子さん、番頭の勘介さんと仲居の広子さんの親子。女将の娘の楓。そしてさっき楓をバイクで送ってきたばかりの若宮神社の次男坊、和雄。この五人に、僕と師匠を加えた合計七人が今この旅館にいるすべての人間だった。

「なにが始まるんです」

和雄が僕に問い掛けてくる。デートはそれなりに上手くいったらしい。機嫌が良さそうだ。楓の方も、和雄の策略を知って知らずか、まずまず楽しかったようだ。表情が柔らかい。

「謎解きだと本人は言ってましたが」

そう答えて、他の人と同じように閉じられたままの襖を見つめる。中では師匠が『準備』とやらをしているらしい。僕も最初だけ手伝ったので、中がどうなっているのか大体は分かっているのだが、なにをしようとしているのかまでは分からなかった。

「大丈夫でしょうか」

女将は戸惑った表情を浮かべて落ち着かない様子だった。

勘介さんはムッスリと押し黙って腕組みをしている。広子さんと楓は顔を寄せ合って何ごとか話をしていた。

また腕時計を見た。

六時までもう少しだ。暮れ六つを過ぎると、そこからは僕らのよく知るこの世の理が少し変わってしまう。なにが起こるか分からない、人の世の境界の外なのだ。特に、時の鐘が聞こえるこの土地では。

僕は事務所での師匠とのやりとりのことを思い浮かべた。師匠は確かに女将が犯人だと言った。あれはどういうことなのだろうか。幽霊は本物だ。遭遇した僕には分かる。人間のイタズラなんかじゃない。なのに、女将がこの幽霊騒動の犯人だというのか。

考えてもよく分からない。あるいは、なにか幽霊の出るようになった原因があり、その鍵を女将が握っているということか。

そっと隣にいる女将の横顔を盗み見る。

娘の楓とよく似ている。綺麗な人だ。夫と死に別れているそうだが、独り身になってから言い寄る男の一人や二人はいただろう。その誘いを断り、女手一つで旅館を切り盛りしながら子どもを育ててきたのだ。その華奢に見える身体に、どれほどの覚悟が詰まっていることか。

覚悟か。

ふいに、左官屋を呼んだという話を思い出した。僕と師匠が温泉めぐりから帰って来たとき、女将は左官屋と大浴場の方で打ち合わせをしていた。浴場の壁を直したいらしい。

壁……

壁に死体を塗り込める話があったな。

いやな想像が浮かんでくる。僕は頭を振って冷静さを取り戻そうとした。

そうしていると、僕らの目の前で、閉ざされていた大広間の襖がゆっくりと開いた。

「お待たせしました。どうぞ」

師匠が神妙な顔をして左手を広げ、みんなを奥へと誘う。全員が広間に入ったところで師匠が襖を閉めた。

ざわめきが起こる。

畳敷きの大広間の真ん中には注連縄が張られていた。およそ五メートル四方を囲む縄が、天井から糸で吊られて宙に浮いている。ちょうど胸元くらいの高さで、さっき二人で手分けして半紙から作った紙垂も等間隔につけられている。

言うまでもなく、注連縄は結界の役割を果たすものだ。神域を表し、悪しきものの侵入を拒む境界。

それを、今ここで用意する意味とは、いったいなんだ。わざわざ若宮神社から借りてきてまで。

「なにをしようというのです」女将が師匠に歩み寄る。「神式のお祓いならば、これまでもまったく効き目がございませんでしたのに」

「黙って見ていれば、いい気になりおって」

勘介さんが顔を赤くしながら腕組みを解く。とうとう噴火が始まりそうだった。依頼をした女将の手前、抑えてきた癇癪がついに。

思わず僕はしり込みをした。

「ちょっと、お父さん」広子さんがその前に立ちふさがる。相当に危険な雰囲気だった。

「お静かに」

そんなことにはお構いなく、師匠は短くそう言い放つと、頭を下げて注連縄をくぐった。

「暮れ六つが始まるまで、時間がありません。みなさん、速やかにこの中に入ってください」

振り返りながらそう告げる。

「まあまあ。とりあえず言うとおりにしてみようよ」

楓が師匠と同じように頭を下げながら注連縄の内側に入り込む。それにつられるように他の人たちも次々と腰を屈めて中に入っていった。もちろんこの僕も。

最後に残った勘介さんが、鼻息も荒く元の場所に仁王立ちしている。

「クソガキが、なにをふざけたこと言ってやがる」

それを見た和雄が冗談めかして声をかけた。

「勘介さん。注連縄の中に入らないと、危険ですよ。たぶん」

広子さんもそれに同調して同じことを言いながら「お父さんってば」と手招きをしている。

「危険？」

師匠が薄ら笑いを浮かべながら口を開く。

「危険なのは、この内側の方ですよ」

そうして畳の上を指さした。全員が息を飲んだ気配がする。

針だ。

畳の上に針がつき立てられている。それも膨大な量だ。女将に用意してもらった針を、こんな形で使うとは。僕も今知って驚いた。

「この針で囲われた空間に入ってください。跨いでもかまいません」

よく見ると、針は円を描くように並べられている。人一人が十分に座れる大きさだ。数えると、その円が注連縄の内側に全部で七つあった。人数分というわけか。

「井口さんはこのまま外にいてもいいですよ。ただし、これから先なにが起こっても、この注連縄の中には入ってこないでください」

師匠は針の上を跨いで、円の内側に入り込んだ。その緊張したような声色に引っ張られるように、他のみんなもそれぞれ畳に刺さった針の円に入る。勘介さんだけは「ふん」と鼻で笑い、その場でそっぽを向いてしまった。

六人が注連縄の中、一人が外。

大広間の中は、これからなにが起こるのか固唾を飲んで見守る雰囲気になっている。

「さあ、そろそろですね」

師匠が時計を見ながらそう言う。

それからほどなくして、遠くから鐘の音が聞こえ始めた。澄んだ冬の空気を震わせて、遠い若宮神社から聞こえてくる時の鐘が。

十秒ほどの間を空けて、鐘の音は休まず続く。二回目。三回目……

最初の三回は捨て鐘。そして次からが暮れ六つだ。

四回目。五回目。六回目……

室内にいる誰もが押し黙っている。ただ微かに聞こえる鐘の音に耳を澄まして息を飲んでいた。

七回目。八回目。九回目……

最後の鐘が鳴り止んで、その余韻が耳の奥にわずかに残り、幻のように反響している。

「さて」

師匠が口を開く。一番奥の円にいて、ただ一人こちらを向いている。他の僕たちと向かい合う格好だ。

「暮れ六つが鳴り終わりました。ここからは幽世 のうちにある時間帯です。そこでは人はとてもか弱い存在です。現世 のものならぬモノたちが、ほんのひと撫でするだけで命の灯火が消えてしまうような……　くれぐれもお気をつけください。これからなにが起こっても決して我を無くし、この針の結界から出るようなことをしてはいけません」

いいですね？

師匠は囁くような声でそう言った。

みんな静かに聞き入っていて、素直に頷いている。なんだか僕もぞくぞくしてきた。もったいぶるのは師匠の常だったが、今日は特に念が入っている。

「わたしは、この温泉旅館に出るという神主姿の幽霊の問題を解決するために呼ばれました。依頼を受けた時点では半信半疑でしたが、実際にこちらにやってきて、幽霊を見たという人の話を直に聴き取り、現地を見て回った後の印象は違いました。ここにはなにかがいます。確実に、この世のものではないなにかが。それがなんであるのかを確かめ、どうすれば出なくなるのか、その方法を探る。それを成し遂げるためにこの二日間がありました。まず第一のヒントは神主姿であるということ。ここからすべてが始まります。しかし、この地域唯一の神社である若宮神社では、そんな幽霊に全く心当たりはなかった。それどころか、宮司が出向いてきて御祓いを行ってもその出現が止むことはなかった。お寺に頼んでもそれは同様でした。よほど強い怨念を抱いている霊だったのでしょうか。いいえ。なにか違う気がします。その神主姿の幽霊は、これまで人に危害を加えるような実害を成していません。訴えたいことがあるのかも判然としない状態です。どちらかというと、そのへんのどこにでもいる、弱々しい浮遊霊のような現れ方です。しかし一年近くにわたって、同じ建物で頻繁に目撃されているというところには、なにか執着心というか、執念のようなものを感じます。ちぐはぐです。実にちぐはぐなのです」

師匠は首を左右に振る。そしてその場に腰を落とし、他のみんなにも座るようにとジェスチャーをした。長くなると言いたいのだろう。

それぞれ思い思いの格好で、針の円の中に座り込む。

「わたしは神職や僧侶のように、霊を祓い、魔を打ち破るようなことはできません。しかし、あらゆる存在には因果というものがあります。その目に見えない因果の糸を解けば、自ずと解決への道が見えてくるものです。みなさん」

師匠は静かな声でこちらに呼びかけてくる。

「みなさんの中に、この『とかの』で神主の霊を見た、あるいはどんな形でも遭遇した、という方がいたら手を挙げてください」

自分も手を挙げながら周囲を見ると、みんな手を挙げていた。師匠を除いて。

おかしかったのは、注連縄の外の勘介さんまで畳の上に胡坐をかいたまま仏頂面で右手をぴょこんと挙げていたことだ。見ているだけで思わず笑ってしまいそうになる。

「いいでしょう。広子さんと勘介さんはどんな風に遭遇したのか詳しくお聞きしていませんでしたね。ここでお話しいただけませんか」

そう言えば昨日みんなの話を聞いて回った時に、広子さんは「見てない」と言っていたことを思い出した。なぜか嘘をついていて、本当は見たことがあったのだろうか。

「いやあ。私のはたぶん見間違えって言うか。まあ、その、炊事場で一人で洗い物している時にスーッて後ろを誰かが通った気がしたんですよね。あれっ、と思ってそっち見たら、出入り口のトコに一瞬だけ後ろ姿が見えたんですよ」

それが神主が着るような服装だった気がする、というのだ。後で旅館のみんなに聞いても、誰も炊事場には近づかなかったという。それで気味が悪くなって、しばらくはおっかなびっくり仕事をしていたそうだ。怖いものだから、自分でもなにか見間違いだと思い込むようにしていたそうだ。

勘介さんの方は不機嫌さを隠そうともしないボソボソとした声だったが、どうやら数回見ているらしいということが分かった。一人でいる時に、目の前を半透明の人間が通ったというケースが多かったが、他の仲居と一緒に片付け物をしている時に、二人で同時に目撃したという話もあった。すぐ目の前で、誰もいないはずの柱の影から音もなく人影が現れて、廊下の奥へ消えていったというのだ。

二人以上の人間に目撃される例は又聞きの噂としてはあったが、実際に体験した本人が喋るとそれとは違った臨場感があった。

女将も何度か見たとは言っていたが、すべての体験談を聞いたわけではなかったので、続けて話してもらう。

「私が最初に見ましたのは、春先だったと思いますが、夜中に事務所で一人書き物をしておりましたところ、なにかの気配を感じましてふと顔を上げますと、目の前の壁の中に、その、人の姿を見たのです。ええ。壁の中でした」

その人影は神主のような格好をしていたという。悲鳴を上げ、椅子から転げ落ちそうになって慌てて机の縁につかまると、いつの間にかその壁の中の霊は見えなくなっていたのだそうだ。

その後も女将は何度か神主姿の霊を目撃していた。現れ方は様々で一様ではなかったが、共通しているのは、なにか訴えかけられるようなものを全く感じなかったということだけだった。

楓と和雄の体験談は昨日聞いたとおりだ。

楓は客室の膳を下げている時に廊下の外に神主の霊が佇んでいるのを見ている。和雄の方は露天風呂に入っている時に遭遇していた。

そしてこの僕も、今朝恐ろしい目にあったばかりだった。その時のことを思い出してしまい、身震いする。

「なるほど。みなさん、それぞれになんらかの体験をしている。しかし女将と勘介さんは複数回見ていますが、他の方はみんな一度だけの遭遇です。少なくとも知覚しているものは。一年ほど前から現れるようになった幽霊が、ここでずっと働いている広子さんに対して一度だけしか姿を見せていない。これはかなり低い頻度です。出るようになったのは一年ほど前から、と聞きましたが、正確にはいつごろか分かりますか。これは推測ですが、女将が最初に見たという、春先ごろが最初ではないですか」

話を振られた女将は怪訝な顔で首を傾げる。

「あー、でもそのころかも。噂が出始めたの」と広子さんが言った。

「ということは、いちにいさん……　九ヵ月か十ヵ月というところですか。まあ一年弱という表現でもいいでしょう。この期間、覚えておいてください。さて、その個人単位で考えると遭遇頻度の低い幽霊ですが、今日、これから、この場に現れます」

ええ？

そんな声が上がった。僕も少し驚いた。そんなことをあっさり断言するなんて。

しかし師匠は平然と続ける。

「様々な要因が重なり、その確率は極めて高いと言えます。そうでなくてはこうしてみなさんに集まっていただいた意味もありません。その出現要因はいくつもありますが、例えばまず暮れ六つを過ぎた時間帯であるということ。これは大きな問題です。それよりも早く現れたケースはこれまでありません。そしてそれは暮れ六つの意味を理解した存在であるということを同時に指し示しています。次に、噂をすれば影、という言葉があるように、わたしの経験上、霊体は己に興味を示し、その存在を肯定する者の前に現れやすいという傾向があります。その噂の内容は怯えであったり、からかいであったりと様々ですが、今わたしたちがこうして話をしていることがその出現を誘発しうるというということです。そしてなにより、この場にわたしがいるということ。また、この場でわたしの次に霊感の強い助手のこいつがいるということも要因の一つです」

師匠の広げた手で紹介される形になり、思わず「どうも」と照れ隠しにみんなに頭を下げた。なにか変な気持ちだ。

しかし師匠は暗に自分の霊感の強力さを自負するような言い回しをしているのに気づいた。これだけ言ってなにも出なければ大恥を晒すことになるが、それを承知で自分を追い込んでいるのだろうか。

「それら多くの要因の中で、非常に重要度の高いものが二つあります。それは今この場に揃っている、ある特別な条件です。そのために、これから間違いなく神主姿の霊は出ます。約束してください。もし出現しても、けっして動かないで下さい。その針の結界の外には出ないように」

僕は改めて針を見た。どれもかなり長い。良く見ると、畳に刺さっているのは穴のある側だ。尖った方が上を向いている。もしバランスを崩して針の列の上に転んだら、と思うとゾッとする。

「では、これを見てください」

師匠はズボンのポケットから折り畳んだ半紙を取り出した。広げると、そこには漢字が一文字だけ大きく書かれている。

雨冠。その下に口が三つ横に並び、さらにその下に「龍」の文字。

「これは昨日、裏山の谷底で見つけた石に彫られていた文字です。裏山には若宮神社の分社などなんらかの社の類はない、とみなさん口を揃えておっしゃいましたが、これはいったいなんだと思いますか」

「あ」という声が上がった。和雄だ。なにか気づいたようだ。

「祭祀的な役割のものではなくても、山道の路傍にこうした文字を彫った石を置くことはあります。一里塚のような道標がそうですね。しかし、この見慣れない文字はどうでしょう。一体なにを表しているものなのか……」

師匠は針の円の中に胡坐をかいたまま半紙をひらひらと揺らす。

そのとき、一瞬なにか聞こえた気がした。なんだろう。気のせいだろうか。

「その謎を解くには、まず亀ヶ淵という溜め池の話をしなくてはなりません。みなさんご存知のように、戦国武将である高橋永熾がこの地に侵攻してきたときに領土としての価値を高めるため、水瓶として造ったものです。元々その場所には沼地があり、その地名が溜め池の名前になったものです。ところがここには実はもう一つの名前があります。ショウガブチという名前をお聞きになったことがありますか。今や地元の人間ですら知らない、文献にだけ現れる古い古い読み方です。しかしいつからそう呼ばれなくなったのか、推測することができます。もちろん、溜め池の完成というエポックメーキングのときからですよ。新しい用水路。新しい農法。この周辺で暮らす人々の生活を変えてしまったとき、古いものがひっそりと消えていったのです。そしてそれは、高橋永熾がもたらしたもう一つのものにも当てはまります」

りん……

ふいに耳にそんな音が入った。なんだ。いまの音は。

僕にだけ聞えたのだろうか。思わず周囲を見たが、特に異変めいたものは見当たらない。

しかし、ざわざわと胸のあたりにざわめくものがあった。

師匠は平然として説明を続け、みんなその一言ひとことから自然と耳がそらせなくなっていった。

「高橋永熾は軍事的侵攻のさいに、以前の領土で信仰していた八幡神社をこの地にも勧請してきます。これは他の戦国武将にも往々にしてあったことです。そうして勧請された若宮を祀る社、『若宮神社』と名づけられたそれはこの地の人々を氏子として取り込み、高橋永熾の野望が破れた後も残り続け、現在まで脈々と信仰が受け継がれています。今日境内も拝見してきましたが、大変に立派なものだと思います。しかし、庇護者であった高橋家の援助が断たれたにも関わらず、これだけの社格の神社を維持できたのも氏子衆の寄進、そして力添えがあってこそです。今でこそ、この松ノ木郷は西川町の外れにあり、寂れた印象を持ってしまうような景観です。しかし当時はかなりの人口を抱えていたであろうことが、この神社の大きさからも推測できるのです。だからこそ、高橋永熾は巨額を投じてこの地に溜め池を建設しようともしたのです。すると、ここに奇妙なことが現れてきます。それだけの数の氏子衆は、若宮神社がやってくるまではいったい何を信仰していたのでしょう」

はっ、としたような空気が広間に満ちた。

これから事件の本題に入ることが分かったからだ。

「その情報は、これまでまったく耳にしませんでした。明治初期の神社整理政策の渦中で、祭神も分からないような無社格の小さな社は次々と若宮神社に統合されていきました。その名前のないカミたちは、今では若宮神社の境内にある末社で眠っています。しかし、のちにその若宮神社を支えた氏子衆はそんな取るに足りないカミたちをこぞって信仰していたのでしょうか。いいえ。違います。違うのです。溜め池がどうして造られたのか、もう一度その意味を考えてください。高橋永熾の領土的野心？　百年の大計？　そうした側面の前に、もっとも即物的な理由があります。水です。水がなかったのです。日本中の村々で幾度となく起こってきた飢饉。その原因は水不足です。雨が降らなければ田は、畑は干上がり、作物は枯れていきます。水を引いていた水路も、川などのその源泉が干上がれば用を成しません。今でこそ近代技術であるボーリングで温泉が湧くような土地柄ですが、この松ノ木郷を懐に抱く山々は低く、おそらく降り注いだ雨をゆっくりと安定的に地表に流していく地質ではないのです。土地を流れる枝川の水量は安定せず、干天が続くと水はなくなり、度々飢饉が発生したことでしょう。だからこそ溜め池が造られたのです。それほど水に困っていた人々が、神に祈らなかったはずはありません。そうした切実な祈りを受け止める神が、この地にいなかったはずはないのです」

りん……

また聞こえた。なんだこの音は。

師匠はその音にまったく反応もせず、漢字が書かれた半紙をもう一度高く掲げながら声を張った。

「雨の下に口を三つと龍を書くこの字は、『オカミ』と読みます。古いやまと言葉です。過去を紐解くと万葉集にこんな歌があります」

わが岡のオカミに言ひて落 らしめし

雪の摧 けし其処に散りけむ

「このオカミとは水の神です。罔象女神 などと並び、各地で人々の信仰を集め、重要な役割を果たしてきた水神です。高 オカミと呼ぶ場合は山の水を司り、闇 オカミと呼ぶ場合は暗渠、つまり地の底や谷を流れる水を司ります。このオカミを祀った神社は日本中に分布しています。日照りが続くときには、この神に雨を乞うのです。その際には雨を祈る、つまり祈雨の儀式が行われました。例えば相撲を奉じたり、神楽を舞ったりして神を喜ばせ、あるいは盛大に祭りを催して村中を練り歩いたり、山に登って大きな火を焚いたり、といった様々な行事です。もちろん古来よりの風習である祈雨の対象はオカミだけではありません。様々な神社が雨乞いの儀式を司りました。『丹貴』、つまり雨師と称され吉野川の上流に鎮座した丹生川上社や、賀茂川の上流に鎮座した貴船神社を代表とする、祈雨に効ありとされた神社群が朝廷の奉幣を受けてきた歴史があります。平安期に編纂された『延喜式』の神名帳にも祈雨八十五座と呼ばれる神社が記載されています。また、神道に限らず、密教を代表とする仏教儀礼においても、雨を請う、請雨法の秘術が長らく行われてきました。密教の『四筒の大法』のうち、『請雨経法』と『孔雀明王経法』は請雨法として知られています。そして密教といえばなんといっても竜王です。空海の招いた善女竜王などの八大竜王やその眷属たちは雷の神であり、水の神であり、そして雨の神でもあります。竜王の名前を冠した山は日本中には数え切れないほど多くあり、竜王が守護するそうした山は庶民の間でも祈雨の儀式を行うための重要な信仰対象ともなってきました。そうです。山です。山は降り注いだ雨をその懐深くに溜め込み、絶え間なく平地に水をもたらすための装置です。竜王山に限らず、あらゆる山は祈雨の行事における重要拠点なのです。もちろん、慢性的な水不足に悩む松ノ木郷に鎮座する、この旅館の裏手の山も」

りん……

その音に師匠の声が重なり、不思議な余韻となってたなびいていく。

「かつてこの裏山にはオカミを祀る神社があったのです。わたしが谷底で見つけた石は、その遺構でしょう。炎のごとく農地を焼く太陽が、曇ることなく光を降り注ぎ続ける『炎旱』の間、人々はオカミに祈りました。一心に、雨を懇願したのです。現代社会の、結婚と家の新築、そして葬式の際ぐらいしか関わりのないとってつけたような神式の行事とはわけが違います。雨の降るや降らざるやに、その村で生きるすべての人間の命がかかっている、正真正銘の全身全霊をもって臨んだ『信仰』です。そうであるがゆえに、その信仰の向かうところであった神社の権勢たるや大変なものだったと推測できます。しかし、その雨乞儀式を司ってきたオカミ神社にも、いつしか転機が訪れます。もうお分かりでしょう。高橋永熾がもたらした二つの変革の一つ。若宮神社の勧請です」

りん……

りん……

音が大きくなっていく。静けさの中に、その音がなんとも言いようのないざわめきを運んでくるようだ。

「高橋永熾のもたらした二つの変革は、その実、二つにして一つのものです。溜め池が出来ることで日照りの恐怖は薄れ、雨乞いのための信仰は不要になりました。そして松ノ木郷の人々の信仰心の新しい受け皿が若宮神社です。この日本でもっとも多くの人に信仰されている八幡神を祀った神社なのですから、その役に十二分にかなうものでした。この二つの変革は混ざり合い、効率的に古いものから新しいものへとすべてが変わっていきました。その過程で忘れ去られ、消えていったものたちがあります。かつてこの山に存在し、人々の信仰を集めたオカミ神社の記録が、そして記憶が、人々の中に残っていないのは、運命だったのでしょうか」

りん……

りん……

りん……

師匠の言葉に反応するように、音が大きくなる。

全員が息を飲んで注連縄を見つめている。よく見ると四方を囲むその縄の四隅に、小さな鈴が取り付けられていた。

その鈴が、鳴っている。

「いえ。運命などという生易しい言葉で語ってよいものではないのかも知れません。高橋永熾はただの善意で溜め池を造ったのではありません。統治者として必要性があったから造ったのです。そして若宮神社による住民の信仰面の統一も含め、この地における新しい支配体制の確立に力を注ぎました。当然、古くからあるオカミ神社の存在は邪魔なだけです。直接的な力をもって行なったのか、あるいは事故を装ったのか、真綿で首を絞めるように外堀から切り崩していったのか、それは分かりません。しかし、そのオカミ神社が存続できない程度には具体的に排除を行なったことは想像に難くありません。そして徹底的にかつてそんな神社が存在したことを消し去ろうとしました。高橋家は二代目でついえていますので、その目論見は完成してはいなかったかも知れません。しかし、現に以前ほどに雨乞いをする必要がなくなったという事実が、新旧の神社の交代を自然に推し進め、人々の記憶を薄れさせていったのです。あるいは、もしかするとわたしが想像するよりもその交代はずっと穏やかに行なわれたのかも知れません。しかし歴史の闇の中に消えていく側にとって、己の消滅の原因が高橋家、そして若宮神社にあったことは間違いのないことです。その恨みが、怨念が、山肌に染み込み、高き場所から流れる川となって、あるいは暗渠に流れる闇 い水となっていつかすべて流れ去っていったのでしょうか」

りん……

りん……

りん……

りん……

鈴が。注連縄が揺れている。

空気が刺すように冷たい。吐く息が白くなっていくような気がする。みんな顔を強張らせ、恐怖に満ちた目を周囲に泳がせている。

「オカミ神社が若宮神社によって奪われたものは氏子だけではありません。雨乞い儀式において重要な役割を果たしてきたあるものも奪われました。雨乞いの際に行われる儀式や行事には様々な様態があります。例えば仏像や御神体に水をかける行為。泉や池の水をすべて取り替えるという『水かえ』。藁束などを山頂で燃やす『雲あぶり』。雨乞い面と呼ばれるような能の面を被ったり、特別な鏡を持ち出したり、大量の枡を一斉に洗う百枡洗いや、動物の死骸や糞尿などの不浄のものを神の住む場所に投げ込んでその怒りをもって雨を降らせるような儀式もありました。その中で全国に幅広く分布するある風習がこの地でも行われていました。『月はいずれ鐘は沈める海の底』という芭蕉の句があります。これは越前敦賀の鐘ヶ崎に沈む鐘の伝説を詠んだものです。筑前鐘ヶ崎の鐘なども有名ですが、こうした沈鐘伝説の背景には、海の底に住む竜神が鐘を好むために鐘を積んだ船が沈み、そして引き上げることができないという説話があります。このように竜神が好む鐘を池や浅瀬に漬けることで喜ばせ、雨を降らせてもらうという儀式が古来より日本中で行われてきました。この松ノ木郷ではその『鐘漬け』はある沼地で行われていたようです。鐘があったのはもちろん雨乞いを担うオカミ神社です。そして鐘漬けが行われてきた沼地は鐘を漬けるための淵、つまり鐘ヶ淵 あるいは、湯桶読みをして鐘ヶ淵 と呼ばれていました。この鐘はそうやって日照りのたびに沼に漬けられたために、水に触れる下部に幾重にも重なる錆を生じました。和雄さん、あなたの実家の若宮神社にある鐘がそうです。あの鐘は元々オカミ神社にあったものなのです。銘を削られ、奪われた雨乞いの神事の象徴はその役割を終えました。溜め池が完成し、鐘が漬けられることもなくなった後、カネガブチもその名前を変えました。近い読みをする、亀ヶ淵 と。これは恐らく高橋永熾による改名ではないかと思われます。今浜を長浜と変えた羽柴秀吉の例にもあるように、戦国武将は良くこうした地名改変を行っています。亀の字をどう読もうとも、ショウとは読まないのです。違っていたのは、字の方なのですよ」

りん……

鳴り響く鈴の音を聞きながら、僕は思い出していた。師匠の言葉を。長野教授との電話の後、「女将がどうしたんですか」と問い掛けた僕に、師匠は言った。

『犯人だよ』と。

違っていたのは字の方なのだ。

「女将」ではなく、「オカミ」

神の名前。あるいは、神社の名前。師匠が告げたのはそちらの真相なのだ。

つまり……

「キャーッ」

いきなり悲鳴が上がった。楓が口元を押さえて叫んでいる。

その視線の先には、薄っすらとした人影がある。じわじわと、その希薄な身体が輪郭を持ち始める。狩衣に烏帽子、袴。神主の、姿をしている。顔はない。ぼやけているというよりも、青白いのっぺりとした肉がそこにあるだけのようだった。それがなにもない空間から湧き出てくる。

その影は一つではなかった。二つ。三つ。四つ。まだいる。まだ。

「うわぁ」と和雄も叫ぶ。女将も、広子さんも叫んでいる。勘介さんも腰を抜かしたようにへたり込んで泡を吹きそうな顔をしている。

僕もその異常な光景にまともに息ができないでいる。心臓がバクバクと鳴っている。それがこの世のものではないという直感と、なによりその現れ出る姿に異様な恐ろしさを感じだのだ。

影は注連縄の内側に現れていた。邪 なものを退けるはずの境界の、その内側に。

近い。たった五メートル四方に切り取られた空間の中に、僕ら六人と不気味な人影たちがひしめき合っている。逃げ場などない。

朝、玄関で得体の知れない存在に触られたときの感覚が蘇る。すべての生気を吸い取られるような、二度と味わいたくない感触だった。

悲鳴が交錯する中で、師匠が吼えた。

「うろたえるなっ」

その気迫にかき消されるように悲鳴が止む。

「その場を動くな。その針は結界だ。それも即物的な。踏めば痛い、と知っている者ならば、越えることができない」

凛した声が広間に響き渡る。言葉づかいが変わっている。

神主姿の影は注連縄の中をさまよいながら、しかし僕らの身体には触れることはなかった。すべて針の円の外側を音もなく揺らめくように歩いている。

「逆に言えば、注連縄は彼らにとって結界ではない。いや、自分たちが棲まうべき『内側』なんだ。彼らは俗な表現で言う、悪霊なんかじゃない。ある真実を告げるために現れた、祖霊なんだ。かつて神職であったものたちだ。むしろその存在は神に近いと言っていい。だから直接に人間に接触できないほど希薄な霊体である彼らは、神域である注連縄の内側でこそ力を得て出現する」

これが、今夜この場に彼らが現れるとわたしが確信していた第一の要因っ！

師匠が叫ぶその前を、神主の霊が行き交う。

寒い。頬に風を感じる。冷え切った空気が、その動きにかき回されるように対流を起こしている。

「さすがにこの状況が長く続くとまずい。手短に話す。彼らはオカミ神社の代々の宮司たちだ。四百年以上の昔の。若宮神社の当代の宮司である石坂章一氏がいくら御祓いをしてもだめだったのは、流派が違うなどという生易しい理由じゃない。オカミ神社の宮司たちにとって、若宮神社は侵略者だ。自分たちの存在を歴史の中に消し去った張本人たちなんだ。怒りを増しこそすれ、祓われることなどない。なにより、彼らは悪意を持って現世 に現れているんじゃない。『とかの』の宿泊客や従業員には全く手を出していないことからもそれが分かる。したかったことは唯一つ、警告だ。悪しきもの、邪 なものが『とかの』に入り込んでいることに対する警告なんだ」

僕の目の前に顔があった。

目鼻もなにもない顔がわずか二十センチの距離で僕の顔を覗き込んでいる。ぎゅっと心臓が縮み上がる。

「この地方の古い地誌に、松ノ木郷にあるオカミを祀る神社の記述があった。名前は木編に母と書く『栂野神社』。この地のオカミ神社の正式名は栂野神社というんだ。わかるか。トガノだ。この符合は偶然じゃない。この温泉旅館『とかの』を開いた戸叶家は、よそ者なんかじゃない。由緒ある栂野神社の宮司一族につながる、れっきとした家柄なんだ。ただ、新興の若宮神社に氏子を奪われた宮司一族は没落してしまった。やがて他の地方へと落ち延びていった。そしてどういう変遷を経てか、名を変え、大阪で材木問屋を営むようになり財を成した。それが女将の祖父である亀吉氏の代で、凱旋を果たしたんだ。もちろん旅館を開く場所に選んだのは先祖伝来の土地であるこの山の麓。かつて栂野神社があった山だ。今この旅館の駐車場には、この土地を買い取り造成工事をしたときに場所を移された祠がある。その御神体である石には、消えかけた文字でこう書いてあった。とかのの名において、神にかわり、この地を守ると。神社が消え、宮司一族が去った後、ずっと主人の帰りを待っていた石だ。今は役割を終えて眠っている。そしてその役割は新しい『戸叶家』に受け継がれた。祖父の亀吉氏はその消された歴史を密かに伝え聞いていた。しかし次の代には引き継がなかった。あるいは自分の息子である二代目には伝えたのかも知れない。だが三代目である千代子さんには伝承されなかった。それはこの地で新しい暮らしを始めた新しい世代に、そのくびきを見せたくなかったのかも知れない。時は明治の神社整理を越え、若宮神社は安泰であり、もはや栂野神社の復興も適わないという現実がそこにはあった。ただその山の麓で生きていくことが、先祖の霊を慰め、そしてまた先祖の霊に守られることになるのだと。それだけを思ったのかも知れない。女将、あなたが子どものころ、大雨の夜に見た大蛇は、蛇じゃない。龍だ。オカミ神社には守護者たる龍を象ったものが置かれることが多い。茅で作られたものなどだ。そして栂野神社には木彫りの龍があった。そして宮司一族が放逐され、荒廃した神社の遺構が幾度かの土砂崩れで埋まり、御神体の龍があの山のどこかに眠っていた。それがあの夜の大雨でついに土砂ごと枝川まで滑落し、濁流の中を流されていったんだ。あなたが見たのは、手足を泥水の中に秘めた巨大な龍の胴体だった」

はぁっ。

命が抜けるような深い息が吐き出された。女将だ。顔面は蒼白になり、両手はその頬に触れるか触れないかという場所でガタガタと震えている。

「ひょっとすると、あなたの祖父はそのとき栂野神社の復権を諦め、あなたの代ではこの地に溶け込んでこれからずっと暮らしていけるよう、真実をその胸に仕舞う覚悟をしたのかも知れない」

師匠のその言葉に、女将は顔を覆って嗚咽を漏らし始めた。どのような感情がそこにあるのかは分からない。しかし見ているだけの僕にも、胸を締め付けられるような感覚があった。

「そして、その地に帰ってきた子孫たちを守り続けてきた宮司の祖霊は、悪しきものの侵入に気づき、警告を発する。それが春先から始まる幽霊事件だ。思い出して欲しい。わたしはこの場にいる全員にそれぞれの幽霊との遭遇譚を訊いた。その中で一人、たった一人だけ、他の人と異なる遭遇の仕方をしていた。誰だか分かるか」

気がつくと、ざわざわとした気配が僕の周囲からは離れていた。その神主の霊たちはある一箇所に集まり始めている。

「襲われているんだ。その人物だけが」

ハッとした。

僕……？　なんだか分からないが、目の前が真っ暗になりそうだった。

師匠が僕の表情に気づいたかのように苦笑する。

「おまえのは、ただ通り道だったというだけだ。明け六つが始まるから、出て行こうとしたんだよ。その進行方向に座っていたというただの不運だ」

そうか。そう言えば、なんというか、害意のようなものは感じなかった。では、その人物とはもう一人しかいないじゃないか。

「ひぃぃ」

泣き声のような悲鳴が上がる。和雄だ。和雄が呻きながら目の前の空間を手で払う仕草をしている。

その周囲には無数の影が蠢いている。まるで群がるように。

「おまえだけだよ。追いかけられているのは」

和雄の姿を見ながら、冷たい声で師匠はそう言った。

「露天風呂で遭遇したとき、おまえは近寄ってくる幽霊からなんとか逃げ切った、と言ったな。なぜおまえだけ、そんな目に会うんだ？　答えてやろうか。ええ？　若宮神社のお坊ちゃん。わたしも最初はただお前がこの栂野神社の末裔の地にとっては仇敵の子孫であり、招かれざる客だからだろうと思ったさ。だが、新しい戸叶家は若宮神社の氏子になり、そんなくびきから解き放たれた生活を始めているんだ。快くは思わないだろうが、祖霊にしてもそれをぶち壊そうとまでするだろうかと考えると、しっくり来ないものがあった。その謎が解けたのは喫茶店だよ。今日の昼に西川町での喫茶店で会ったろ。おまえはそのとき、女連れだった。そして困った顔で妹だと紹介をした。ここで自分たちを見たことを誰にも言わないでくれ、とも言ったな。その後で、妹との喧嘩をダシに楓をデートに誘ったことを知ったわたしたちにはちょうどいい目くらましになるところだった。だけどあの喫茶店には、バイクは一台しか止まっていなかった。おまえ言ったよな。バス停が遠いから、うちの家族はみんなバイクに乗ってるって。喫茶店のバイクには見覚えがあった。おまえのバイクだ。じゃあ妹はどうやって来たんだ。二人乗り？　しかしヘルメットは片方のハンドルに一つだけしか掛けられていなかった。もう一つは座席下のヘルメットホルダーか？　だが、おまえのバイクはヘルメットが二つ同時に収納できるタイプだ。なぜバイクを降りた後、二人がヘルメットを脱いだのに、片方だけをわざわざ座席下に仕舞うようなことをするんだ。どちらかはノーヘルか？　いや、顔見知りの多い田舎の街なかを走るのに、そんな無駄な危険を冒すもんか。ヘルメットなんて始めから一つしかなかったんだよ。ただおまえはあそこで待ち合わせていただけなんだ。西川町に住む女と。あの女は妹の翠じゃない。顔を知らないわたしたちなら咄嗟に騙せると思ったのか。随分と楽天的だな。さっき、旅館に電話があったよ。楓ちゃんいますかってさ。名前を聞いたら翠と名乗ったぜ。おかしいな。デートの約束の時間から二時間くらいしか経ってない。喫茶店でアニキと口裏合わせをしてたのが本当に翠なら、楓がいないだろうってことくらい知っているはずじゃないのか。ありがちな話だ。シンプルに考えればいい。やましい関係にある女と密会しているときに、知り合いに見られた場合の言い訳、その一。『妹なんだ』　……な？　バッカみたいだろ。おまえ、楓にゾッコンな振りをして、なにを企んでんだ」

師匠の言葉にみんな耳を疑うように唖然としている。ただ当の和雄だけは自分の回りを取り囲む幽霊の群れに怯えてそれどころではないようだった。

「お取り込み中みたいだから、かわりに言ってやろうか。おまえが次男だからだよ。伝統ある若宮神社は皇學館の院生である長男の修が継ぐことが事実上決まっている。おまえがいずれ家から追い出されることは自分で言っていたことだ。それまでに手に職をつけなければならない。そんな中、幼馴染だった楓が高校を卒業して短大に入り、随分と垢抜けて可愛くなった。おいおい。いいんじゃないか。実家は旅館を経営している。なのに、跡継ぎはいない。婿に入れば、旅館はいずれ自分の手に入ったも同然だ。将来は安泰、嫁は可愛い。母親の女将とも今まで上手く折り合いがついている。最高じゃないか。本命は別の女だとしても、ばれなきゃいい。外に女の一人や二人持つのも男の甲斐性だぜ。なあ、そうだろう」

楓は目を剥いて師匠と和雄を交互に見ている。

「おまえがこの家に頻繁に出入りするようになったのは、楓が短大生になってからだと聞いている。さっきわたしが覚えておいて欲しいといった期間は九ヵ月から十ヶ月だ。なんの数字だった？　幽霊騒動が始まってから今までの期間だよ。それはおまえが邪な野望を抱いてこの『とかの』にやってくるようになった期間とぴったり重なるんだ。もう分かっただろう。オカミ神社、つまり栂野神社の宮司の霊が旅館に現れるようになったのは、邪心を隠し持って侵入してきた石坂和雄という異物のことを警告するためだ。これが今夜この場に彼らが現れるとわたしが確信していた第二の要因。その張本人がいわば釣り餌としてここにいたことだ」

と、いうわけで。

そう言いながら師匠は大袈裟な動作で和雄を指さした。

「複雑怪奇なこの事件、神職ならぬこのわたしに、祓えというなら祓ってやるさ。追い払うっていう手段で」

で・て・け

ゆっくりと一音節ずつ区切って師匠はそう宣告した。その短い言葉には一種抗えないような響きを伴っているような気がした。

和雄は自分に触れようとする霊体たちの手を、狭い円の中で必死で避けながら「助けてくれ、助けてくれ」と繰り返していたかと思うと、「わかった。わかったから。出て行くから」と叫んだ。

「たがえるなよ」

師匠はそう口にしたかと思うと、針の結界を踏み越え、黒い影たちの手を掻い潜り、懐からハサミを取り出して瞬時に注連縄の一部を切った。

その切られた部分の端が垂れて地面についた瞬間、神主姿の霊たちの姿が掻き消えた。あれほど濃密だった気配も消滅した。そのとき、わっ、という耳鳴りが駆け抜けたような気がした。

「円が途切れれば、閉じられた世界は終わる。神域を失い、一度散り散りになった霊体が別のアルゴリズムで再び凝集し、現れるまでは時間がかかるだろう。出て行くなら今のうちだ」

うずくまって荒い息を吐いていた和雄が、師匠のその言葉を聞いて跳ね起きた。

そして言葉にならない喚き声を上げながら、広間から飛び出していった。

僕らはみんなそれを見ていることしかできなかった。ただ呆然と。悪夢から目覚めたばかりのように。その中で師匠だけが涼しい顔をして、「一件落着だな」と笑っている。

天井から糸で吊られ、そして一部が切られた注連縄と、針だらけの畳。その針が作り出す円に閉じ込められた人間たち。そんな異様な大広間の光景が目の前にはある。しかし、さっきまでそこに存在した異界は、同じ形をした少し奇妙なただの日常へと変貌していた。

そのすべてを操った張本人は、腹が空いたのか右手で胃のあたりを押さえながら、後ろ手をついて腰を抜かしたままの勘介さんを見つめている。なにか訴えたげな眼差しで。

◆

「あ、雪だ」

僕は窓の外を見ながらそう呟いた。

夕方から降り続く小雨はいつの間にか、雪に変わっていた。すでに時刻は夜の十二時近くになっている。

僕は改めて師匠にあてがわれた一階の一番高そうな部屋にお邪魔していた。そしてそれから二人でとりとめもない話をしながら酒を酌み交わしている。

とんでもない幕切れとなったこの事件も、一応の解決をみたことになった。この部屋はその褒美というわけだ。女将は何度も師匠に頭を下げた。本当にありがとうございます、と。和雄のことだけではない、様々な憑き物がとれたような表情だった。代を重ねてもこの地域のよそ者として扱われ、そのことに慣れてしまっていた自分に、今日決別したという顔だった。

最後に「これからも誇りを持ってここで暮らしていきます」とだけ言って、女将は部屋を出て行った。

勘介さんもやってきた。遅い夕食はあまり準備ができていなかったので、初日の昨日ほど豪勢とはいかなかったが、その後で酒を飲み始めた僕らに、何度も手の込んだ酒の肴を作ってきては黙って置いていった。不器用な彼なりの感謝と、あるいはお詫びの気持ちなのだろう。

楓は姿を見せなかった。俯いたまま大広間から逃げるように出て行ったきりだ。彼女が負った心の傷は想像するに難くない。それもいつかは時間が癒してくれるのだろうか。ただ、あの無垢な少女が幸せになって欲しいと、それだけを僕は願った。

一番最後に広子さんが僕らの部屋にやって来た。

バツの悪そうな顔をしてモジモジしている。

「和雄の女癖、知ってたんだろ」

師匠にそう言われて、救われたような顔をした。

「あんな街なかの喫茶店で、やましい関係の女と会ってるなんて、脇が甘すぎだっての。お坊ちゃんだね。どうせ知ってる人にはバレバレだったんだろ」

どうやら和雄の女癖の悪さは密かに有名だったらしい。少なくとも広子さんのような情報通の女性たちには。広子さんも楓にそのことを伝えようか迷っていたようだ。だけど、和雄もいつかは楓の良さに気づいて、心を入れ替えて真剣に付き合うようになるかも知れない。そう思うと、若いその芽を摘んでしまうのに気が引けてしまっていたのだそうだ。

「でもまさか、それがこんな騒動になるなんてね」

広子さんは、心なしかしゅんとショゲながらも、最後は顔のパーツを中央に寄せてニッコリ笑って見せた。

「絶対また来てね」

そうして手を振って部屋を出て行った。

こんな田舎、絶対出て行ってやる、と言っていたその口でそう言うのだ。案外ここの暮らしが好きなのかも知れない。

そして今回も、僕はほとんどなんの役にも立たなかった。助手とは、もっと事件に飛び込んでいって綻びが見えてくるまでかき回す役目ではないのか。なにからなにまで師匠がやってしまっている。

興信所のなけなしのバイト代では泊まれないような宿に二晩も宿泊して、なかば観光ばかりしていた気がする。申し訳ない気持ちだ。ましてこんなクリスマスなんかに、師匠と二人でなんて。

ハッとした。そうだ。今日は二十五日だった。忘れかけていた。

そう思って見ると、窓の外に降る雪にも、ジングルベルの響きが聞こえてくるような風情があるではないか。

「ホワイトクリスマスですね」

ぼそっとそう言ったが、師匠はお猪口を片手にほんのり赤い顔をしてカーテンを開け放した窓の外を見ながら、ふん、と鼻で笑った。

「クリスマスってのは、二十四日の日没から始まって二十五日の日没で終わるんだ。言わなかったか？」

そうだっただろうか。じゃあ今はもうクリスマスという特別な時間ではないということか。

なんだか妙な符合を感じた。今夜の暮れ六つで、現世 と幽世 の境界を越えたように、ちょうどその同じころ、クリスマスとそうでない時間との狭間を越えていたのか。

不思議な気持ちだった。

「そういえばあの時、カナヘビだって言ってましたよね」

女将の子どものころの体験談を聞いた後のことだ。あれは足があるかないかの違いだけで、蛇は別の生き物になるということを言いたかったのだろう。

「言ったっけなあ」

師匠はとろんとした目で窓の外に目をやっている。酔いも回り、気分が良さそうだった。

「言いましたよ」

僕も自分の言葉などに大した執着もなく、ただぼんやりとそう返して窓の外を見つめていた。

静かだった。田舎の夜だ。都会ではこうはいかないだろう。

ただ音もなく窓一面の深い闇の中に淡い雪だけが舞っている。

しんしんと。

しんしんと。

遠く、近く。ただ窓を向いた顔だけが冷たい。

僕らは窓辺のテーブルに座り、その名前のない夜の風景をいつまでも眺め続けていた。

◇◇◇

匂いの記憶というものは不思議なものだ。

すっかり忘れていた過去が、ふとした時に嗅いだ懐かしい匂いにいざなわれて、鮮やかに蘇ることがある。

僕はその人のいなくなった部屋で一人台所に立ち、爽やかな匂いを放つ石鹸をただ握っている。

すべてが輝いていたあのころの記憶が滔々と流れ、そして消えていった。手の届かない過去のどこかの引き出しの中に仕舞われていったのだろう。

蛇口からは水が流れ続けている。それが手の甲を滑るように流れ落ちていく。

追憶の残滓が僕の目頭をくすぐる。しかしそこから水は流れなかった。

『おまえ、強くなったな』

いつか、その人はそう言った。

病室のシーツがやけに白かった。

『もう目が見えないんだ。時計を、見てくれないか』

記憶の再生を、止めた。

強くなんかなっていないですよ。

そう答えたのだったか。

もう忘れてしまった。

蛇口を閉じる。水が出るまでは時間がかかるのに、止まるのは一瞬だ。

しばらく佇んだ後、僕はもう一度石鹸を握った。蛇口を捻り、石鹸を両手で挟み直す。水が流れ出てくるまでの間、僕は両手を擦り合わせる。その人がそうしていたように。

そのわずかな時間。

そっと横目でその光景を見つめていた僕には、祈りのように見えた。

この日本に限らず、世界中のあらゆる民族に雨乞いの風習があった。その作法は様々だ。しかしたった一つ共通していることがある。それは祈りだ。祈りがいつか大地に雨を降らせる。

その間、人は神と、あるいは自然そのものと一体となり、通うはずのない想いを通わせる。

雨乞いの風習があれば、そこには雨乞いを生業とする人々もいる。オカミを祀る神社の守り手たちのように。そうした雨乞い師のことを英語ではレインメーカーと言うそうだ。そしてその言葉には同時に、弁舌以外なにも持たずに大金を稼ぐ弁護士を指し示す、裏の意味もある。

僕は石鹸を擦る。

様々なペテンと、ほんの少しの隠された真実を操って短い生涯を駆けてきたその人のことを思いながら。

『雨乞いなんて、降りそうなときにするもんだ』

帰りの電車の中で窓に頬づえをつきながら、少し笑ってそう言った。その人らしい、と思った。

ささやかな壁に区切られた部屋の外を、車が通る音がする。カラカラと、穴のあいたようなマフラーの音を響かせて。

目を落とし、僕は石鹸を擦る。

祈るように。

爽やかな匂いが鼻腔に広がる。

やがて蛇口からは……

『レインメーカー』　完

巨人の研究

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の夏。ある寝苦しい夜に、所属していたサークルの部室で数人の仲間が集まり、夜通しどうでもいいような話をしてだらだらと過ごしていた。

酒も入っていたし、欠席裁判よろしく嫌いな部員の話や色恋沙汰に関する話が主だったが、その中である同い年の女の子がふいに流れを断ち切って、こんな話を始めた。

「そういえば、このあいだ変なもの見たんだよね」

「変なって、どんな」

「なんていうか、小人？」と自分で言いながら小首を傾げている。

彼女が言うことには、数日前の夕暮れ時に街を歩いていると急に雨が降ってきたのだそうだ。傘を持っていなかった彼女は慌てて雨が避けられる路地裏に駆け込んだ。そしてすぐに止みそうかどうか、空模様を気にしながら往来の方を眺めていると、足下になにかの気配を感じて飛び上りそうになった。ネズミかと思ったのだ。ところがよく見ると、ゴミの収容ボックスの陰にいたのは小さな人間だった。体育座りのような格好で無表情のまま前を向いてたたずんでいる。大きさは自分の手のひらくらいだろうか。白いシャツと青いズボン。おカッパ頭の若者のような容姿。そのあたりは薄暗くてはっきりとは見えなかったけれど、人形とは思えなかった。ぼそぼそと口元が動いているようにも見える。

身体は凍りついたように動かない。真横にいる小人のようなものへ視線だけを向けていると、眼球を動かす筋肉が疲れて鈍い痛みがやってくる。

私が気付いているということに小人が気付いたら、いったいどうなるのだろう。

そう思った瞬間、どうしようもなく恐ろしくなり、雨が降り続いている道路へ向って後ろも見ずに駆け出した。

「怖かった、ほんと」

心なしか青ざめた顔で話し終えた彼女へ「人形が捨てられてただけだろう」という突っ込みが入ったが、「あれは人形じゃなかった」と繰り返した。

理由は直感だそうだ。

周りもそれ以上追及せず、「なんだかわからないけど、気持ち悪いな」という空気だけが漂っていた。

「そう言えば私も見た」

別の女の子が口を開く。

「夜中の十二時過ぎくらいだったと思うけど、バイト帰りにいつもの道を通ってたら変な声が聞こえてきてさあ」

そうして身振り手振りで説明してくれたところを要約すると、こういうことらしい。

一週間ほど前のバイト帰りでのこと。自転車で住宅街を通り抜けていると、急に前方から人の話し声が聞こえてきた。小さな声だったが、それらしき人影が見当たらないので妙に気になり、キョロキョロとしながらペダルをこぐスピードを落とすと、「ビン」「ビン」という単語が耳に入ってきた。

ビン？

コーラの空きビンとかのビンだろうか。そんなことを思いながら聞こえて来た方向を見るが、民家の玄関があるばかりでやはり人の姿はない。

恐る恐る近づいて行き、遠くの電信柱に取り付けられた電灯の明かりにうっすらと照らされているブロック塀に添って、その向こう側を伺う。中庭を隔てた敷地の中には明かりのついた部屋の窓がいくつか見えるが、玄関の門扉のあたりにはまったく人の姿はない。身を乗り出してブロック塀の内側を覗き込んでみたが、やはり誰も潜んではいなかった。

おかしいなと思いつつ、立ち去ろうとするとまた「ビン」「ビン」という小さな声が聞こえてくる。ぼそぼそとしたその話し声の中に「コーヒー」という単語も混じっている。

気持ちが悪くなり、もう帰ろうと自転車に足を向けかけた時、ブロック塀の上に取り付けられた木箱が目に入った。前面に飲料会社のマークが付いている。牛乳の配達をしてもらっているらしい。ビンとはこのことだろうかと思って近づくと、「ビン」「コーヒー」というぼそぼそとした声が、その木箱のあたりから聞こえてくる。

ぞっとしながらも、好奇心に負けて手を伸ばすと、木箱の上蓋は何の抵抗もなく開き、その瞬間に声がぴたりと止まった。

木箱の中には牛乳ビンが二本、封をされたまま残されていて、そのビンと木箱の間のわずかな隙間に小さな顔が二つ覗いていた。

その二つの顔は呆けたような目を彼女の方へ向けている。

悲鳴を上げて彼女は逃げ出した。

「ホントにほんと。小人がいたんだって。箱の中に」

語り終えた彼女へ、牛乳ビンの他になにか別のものも入っていて、それが顔のように見えたのではないかという疑問がていされたが、彼女はあくまでも見間違いではないと主張した。

家の人が取り忘れたのであろう牛乳ビンについて、夜中小人がなにごとか話し合っていたというのか。奇妙な話だ。

「それに顔見る前に声が聞こえてたし。ビン、ビンって」

「でもそれって、配達用の箱が先に目に入ってたから聞こえた幻聴じゃないの」

「なんで。ビンだけじゃなくてコーヒーとかも言ってたし。コーヒーってなんだろうって思ったもん。それで箱の蓋開けたら、牛乳ビンが二本あって、片方色が違うんだよ」

「え？」

周りの仲間が気味の悪そうな声を出した。

「だから、片方コーヒー牛乳だったんだって」

なるほど。箱を開けるまで知りえなかった情報があらかじめ示されていたわけだ。幻聴だと言っていた一人も薄気味悪そうに黙り込んだ。

「実は僕もこの間……」

それまで黙って聞いていた男が手を挙げたかと思うと、おずおずと話し始めた。

数日前、真夜中に部屋に一人でいたとき、ふいに誰かの視線を感じて、思わず「誰だ」と口にしたものの、誰もいるはずがないと苦笑した。その直後にまた誰かの視線を首筋に感じる。刺すような視線。うそだろう、と思いながら視線の感じる先に恐る恐る近づいていくと、本棚の後ろに女の横顔が見えた。

顔の左半分だけが壁と本棚の隙間から覗いていて、眼だけがギョロリとこちらを見ている。そんな隙間なんて、あっても一センチか二センチだろう。

彼は叫び声を上げて、近くにあった雑誌を顔に投げつけた。壁にあたってずるずると落ちる雑誌の向こうに妙にくすんだ肌色がまだ見えた気がして、喚きながら雑誌と言わずそこらにあったものを手当たり次第に投げつけた。

何も投げるものがなくなったころ、荒い息を吐きながらそちらを見ると、もう顔は見えなくなっていた。彼は本棚に全身を預け、わずかな隙間もなくなるように壁に向って力いっぱい押し付けた。子どものころに祖母に習ったうろ覚えのお経を唱えながら。

「それからその顔、出たの？」

「いや、その時だけ。でもあんなの見ちゃったら寝てられないよ。引っ越そうかなあ」

「そういや、私も友だちに聞いたんだけど、つい最近……」

そうしてその後も、小人やありえないほど狭い場所で人の姿を見たというような怪談話が口々に語られていった。

本人が体験したという話は最初の三人だけだったけれど、これほど似たような体験談が溢れ出てくると気味が悪い。

僕は黙って相槌を打っているだけだったが、どれも最近の話だということに引っ掛かりを覚えていた。

あえて口に出さなかったが、実は自分自身も三日ほど前に小さい人を見ていた。夕食後に近所を散歩していた時のことだ。最初は子どもかと思ったが、道路に倒れこんで足をバタバタとさせていたのに、通行人の誰もがそちらを見ようともしていないことと、子どもにしても小さ過ぎるので、これはこの世のものではないと直感した。

小人は苦しげにもがいていたが、やがてずぶずぶと沈み込むようにアスファルトの中へ頭から消えていった。

自分の経験上、夏は特に霊感が高まる季節なので色々と奇妙なものを見てしまうのだが、小人のような霊を見てしまうことはあまり記憶になかったので、強く印象に残っていた。

（師匠に話してみるか）

友だちの体験談から、だんだんと誰から聞いたのかも分からないようなあいまいな噂話の類へランクが落ちて行っているにも関わらず、ますます盛り上がりを見せる即席怪談話大会を尻目に、僕はオカルトに関して師事している人の顔を思い浮かべていた。

◆

その翌日のことだ。

正午を回ったころに、僕は自転車を駆ってある家を訪ねた。昨日サークルの部室で聞いた怪談話について、こうした出来事に造詣の深い自分の師匠ならどう思うだろうかと、意見を拝聴しに来たのだ。

ボロアパートの部屋の前に立ち、ノックをしたが反応がない。念のためにしばらく叩いていると代わりに隣の部屋のドアが開き、住人が顔を出して「お出かけのようです」と教えてくれた。

礼を言ってもう一度自転車に跨る。今日が土曜日だったことを思い出し、この時間ならあそこだろうとあたりをつけてハンドルを切った。

スピードを上げるとアスファルトで熱された空気が巻きあ上がるように頬にまとわりつくが、じっとしているよりもまだ心地が良い。

やがて目的の公園が見えてきた。公園と言ってもちょっとした球技ができる程度の広さがあり、大勢の子どもたちの掛け声が聞こえてくる。

「腰落とせ、おらぁ」

その声に混じって、子どもではない人の声が一際大きく聞こえてきた。

公園の球技用フェンスの前に自転車が止まっている。近づいてみるとやはり師匠のものだった。

フェンスの向こう側では、小学生と思われる十人以上の子どもたちがグローブを手に、土のグラウンドの上を転がりまわっている。

「セカンドどうしたっ、カバーが遅いぞ」

また大きな声を出しながら、金属バットで強烈なゴロを打っている女性がいる。師匠だ。

次々と放たれる白いボールに子どもたちが飛びついて行く。その瞳には、やる気に燃える鋭い光が……ない。うんざりしたような暗い表情で彼らは自分の身体を叱咤するように動かしている。

怒鳴られるから仕方がない。そんな雰囲気がありありと見とれる。

「何度言ったらわかるんだ。手で取りにいくな。腰落として身体で取るんだよ！」

子どもたちのイヤイヤ感などおかまいなしに容赦なくノックは続く。

師匠はその昔、少年野球で男の子に混じって活躍していたことがあるそうで、毎週土曜日にここで野球あそびをしていた子どもたちのふにゃふにゃした動きを見るにつけ、居ても立ってもいられなくなり、昔取った杵柄で金属バットを手にコーチを買って出たのだ。

もちろん子どもたちは喜んでいない。この変なお姉さん、早く帰ってくれないかな、と内心思っているに違いない。

彼らにはユニフォームもない。本当にただの野球遊びであり、どこかの少年野球チームと練習試合をするあてもないのである。

その彼らに、師匠はバントシフトやヒットエンドランなど、無意味と言っていい練習をさせている。このあいだなど、ライナーをとっさのグラブさばきでみごとに捕球した遊撃手に対して、「落してゲッツー狙いにいけるタイミングだろうが！」などと怒鳴っていた。かわいそうに。

そんな無駄に高いレベルを求めるのであれば、コーチとしてチームの体裁を整え、保護者からお金を集めて、ユニフォームを作り、近隣の少年野球チームに話をつけて練習試合の一つや二つ段取ってあげるのが筋だと思うのだが、彼女はそうしたことには無頓着で、ひとしきり身体を動かすとそれに満足して「少し休憩」ではなく「あとはやっとけ」と帰ってしまうのだ。完全に自己満足である。

子どもたちもある程度の時間我慢していれば、この変なお姉さんは帰ると分かっているので、口答えもせずに嫌々ながらも従っているようだった。

僕はなぜか申し訳ない気持ちでグラウンドの方へ近づいていった。

その時、師匠の自転車のカゴに一冊のノートが入っているのに気がついて足を止める。

ノート？

近づいて手に取ると、それはどこにでもあるキャンパスノートで、表紙には『巨人の研究』と黒のマジックで書いてある。

そんなに本気かよ。

プロ野球チームの戦術だか技術を小学生に叩き込む気か、と呆れてしまった。

「よおし、かなり動きが良くなったぞ。もう帰るから、あとはやっとけよ」

良く通る声で爽やかにそう告げると、師匠はタオルで汗を拭きながらこちらに引き上げてきた。「ぁしたー」という、嫌に空虚な合唱がその背中を追いかける。

振り返りもせずに右手をひらひらと振って応える師匠は、前に僕が立っているのにようやく気付いたようだ。

「どうした。お前もやりたいのか」

「遠慮しておきます」

師匠は僕のそばまでやってくると、ジャージの土ぼこりを払いながら、腹減ったと呟く。

「昼、まだですか」

「ああ。一緒に食うか。家にもらいものの素麺があるぞ」

軽く食べてきてはいたが、せっかくのお誘いなので御相伴にあずかることにする。

「それにしても、ジャイアンツの研究をするのは勝手ですけど、子どもで試すのはやめてくださいよ。そもそも巨人ファンでしたっけ？」

「なに言ってんだ。こちとら子どものころから阪神ファンだけど…………　って、ああ、これのことか」

師匠は吹き出しそうになりながら自転車のカゴからノートを取り出した。

「巨人って、ジャイアンツのことじゃないよ」

笑いながら言う。

「じゃあなんですか」

「お前、そのことで来たんじゃないのか」

「は？」

「小さい人を見たって話だろ」

ゾクリとした。

さっきまで笑っていた師匠の目が、一瞬でこちらの目の奥を透視するような鋭さを帯びた。

「どうして分かるんです」

「そこまでの鈍感野郎じゃないと、期待していたから」

師匠は自転車に跨った。

「いつくるか、いつくるかと待ってたんだけどな。ジャイアンに空地へ連れ出されたのび太を、家で待っているドラえもんみたいな心境で」

まあ、家で話そう。腹減った。

そう言って師匠は自転車をこぎはじめた。僕はショックを受けたまま、それでもついて行こうと後を追いかける。

なんだ、この人は。

出会って以来、何十回、何百回目かも分からない言葉を呟きながら。

◆

二人して大皿に盛られた素麺を食べつくし、ようやく人心地がついたと言ってあぐらをかく師匠に「こんなに沢山どうしたんです」と、まだ残っている素麺の束のことを問うと、「消防団に差し入れがあってな」という答えが返ってきた。

この人は学生だというのに、地元の消防団に所属しているのだった。それも副班長だというのだから、あらためてそのバイタリティには驚かされる。

「で、そっちの話から聞こうか」

師匠が麦茶を二つのコップに注ぐ。

僕は昨日部室で聞いたことをすべて話した。そして自分の体験談も。黙って聞いていた師匠は「それが昨日の話か」と確かめるように言って、このカスが、という顔をした。

「このカスが」

言われた。

気づいたのがようやく昨日とは遅すぎる、と言いたいようだ。

「お前は親殺しの夢の時にも前科があるからな」と付け加える。

その時のことは後から聞かされていた。今年の夏の初めに、この街の多くの人が自分の親を殺す夢を見たのだそうだ。僕もそのころ何度かそんな夢を見た気はするのだが、あまり気にせずにいたので、本気で危機感を覚えて原因究明に奔走したという師匠に散々こき下ろされたのだった。

しかし、そのことと小人を見たという話に何の関係があるというのか。

「いいか。小さい人を見るという怪談はよくありそうだが、怪談話全体の比率からすると少ない。それは幽霊というよりも妖怪的な存在だからだ。なぜなら、日本人の持つイメージの中で、死者の霊の現れ方としては一般的ではないから。小人を見たという怪談には、因縁話がからむことが少ない。幽霊を見たという話には、それが幻覚にせよ何にせよ、前提として死者への畏敬という『原因』が存在することが多い。ところが小人を見たという怪談には、見てしまった、という『結果』しかない。小人の姿でヒトのようなものが現れる必然性など、普通はないから。やはり幻覚にせよ、何にせよ、だ」

師匠は麦茶を一息に飲んで、カツンと音を立ててコップをテーブルに置く。

「まあ、なにが言いたいかと言うとだ。因縁話という『原因』があれば怪談は自然に発生するものだ。それがない小人目撃談はどうしても数が少ないんだよ。もちろん古来から続く、妖怪もしくは妖精的な存在という、それ自体が正体であり因縁となった小人伝説はある。東北の座敷童やアイヌのコロポックル、徳島の子泣爺。一寸法師や桃太郎に代表される童子型の英雄譚も小人の一種だ。遠く異朝をとぶらえば、ドワーフやレプラコーン、取り替えっ子をするピクシー、グレムリン効果で知られるグレムリンとかも小人だな。もちろんその手前に妖精という括りがまずあるけど。ただこれらはもちろん、現代において頻繁に目撃されるようなものじゃない」

「それはそうでしょう。座敷童なら今でも出るって噂の旅館とかありそうですが」

「そう言えば、旅館の座敷童の絵がまばたきするっていう恐怖映像があったな。まあそれはともかく、問題なのは小さい人を見たという話がここ最近増えているってのが、いかに異常な事態かってことだ」

師匠は右手で受話器を持つような仕草をする。

「実話って触れ込みのくだらない怪談ビデオを作ってるディレクターに知り合いがいるんだが、電話で訊いてみても特に最近そんな傾向は見られないとよ。少なくとも関東近辺では。予感はしてたが、恐らくこの街だけで起こっていることだ」

たかが小人を見たという怪談話を無駄に大げさにしようとしているように思えて、変な笑いが出てしまった。

じろりと睨まれる。

「お前は昨日ようやく三つ四つの体験談を仕入れたところかも知れないけど、わたしはここ二、三週間で既に少なくとも百以上蒐集している。もちろんこの街で、それも最近の話ばかりだ」

百以上？　予想外の数に驚いた。強調されるまでもなく異常な数だ。

一寸法師だとかドワーフだとか、具体的な恐怖心を抱きようのない話に頭が浸かっていたところから、一気に現実に引き戻された気がした。背筋がゾクリとする。

「なんなんです、それは」

「なんなんだろうな」

試すような目付き。

小人を見たという人が増えている？　どうしてそんなことが起こる？

考えても分からない。口裂け女や人面犬のように、子どものコミュニティーの中で爆発的に広がる都市伝説はあるが、この小人の話はただ小さい人を見たという共通項があるだけで、現れ方に一貫性がない。都市伝説の類にしては違和感がある。

「なぜなんです」

素直に訊いた。答えがあるならば知りたかった。

師匠は野球の練習に持って来ていたさっきのノートをかざすように手にして、子どものような笑顔を浮かべた。

「虚心坦懐、相対的に物事を見れば、ある仮説が自然と導き出される」

そうしてノートの表にマジックで書かれた『巨人の研究』という文字をゆっくりと指さす。

「小人を見る人が増えているということは、巨人が増えているということだ」

バカだ。

とっさにそう思った。それから少し考えても、やはりバカだと思った。師匠はたまに突拍子もないことを言い出すが、これは酷い。

「デカイ小さいってのは常に相対的なものだ。コロポックルから見れば人間は巨人かも知れないが、大入道から見れば小人だ。そしてその大入道もダイダラボッチから見れば小人に過ぎない」

だからって、いくらなんでも巨人が増えてるなんて話にはならないだろう。巨人の研究って、そんな短絡的な理由で始めたのか。

「まあ聞け」

「いや、でも待って下さいよ。おかしいでしょう。話の出どころが巨人たち自身の噂話だとでも言うんですか。それ自体が立派な怪談、ていうかオカルトですよ」

「フレンド・オブ・フレンドだ。この手の話の出どころに正体はない」

「僕は体験した本人から聞きました。もちろん普通の学生です」

「わたしからすれば『友だちから聞いた話』だ」

「だったら連れて来ますよ。直接訊いたらどうですか」

憤慨してそう言うと、師匠は熱くなるな、というジェスチャーをする。「悪かった。今のは冗談だ」

どこまでが冗談なのだか……

目を細めて眉毛を下げながら右手をお辞儀させる師匠を前にして、僕はなんだか疲れてしまった。

「せっかく調べたんだから、巨人の話も聞いてくれよ」

好きにして下さい、という気分だった。師匠はノートを広げてパラパラとめくる。

「ようし。巨人と聞いてまず何を思い浮かべる？」

「ダイダラボッチ」

「それさっきわたしが言ったからだろう」

「じゃあギガンテス。タイタン。アトラス。あとサイクロプス」

「日本でもＲＰＧゲームとかでお馴染みになった名前だな。どれもギリシャ神話に出てくる巨人だ。ギガース、ティターン、アトラース、そしてキュクロープス。いずれも大地の神ガイアを母、もしくは祖母に持ち、神としての巨人、つまり巨神といっていい存在だ。ただ、後世になるつれ怪物としての側面が伝承上に現れ、卑俗化、矮小化していった傾向があるな。北欧神話では何か知っているか」

北欧神話か。確か主神のオーディンの従者だか子分だかに有名なヤツがいたはずだ。

「ロキでしたっけ」

「お、いいぞ。ロキはオーディンに率いられたアース神族と対立した巨人族の血を引いているとされている。その巨人族の祖がユーミルと呼ばれる巨人だ。もっともアース神族も一般的な感覚からすると巨人的な存在であることに違いはないがな。ちなみにこのユーミルや中国の盤古 、それから古代バビロニアのティアマットなどは始原の巨人としての性質を持っている。つまり、その身体、もしくは死体から大地や海、その他の自然や自然現象が生まれたとされているんだ。多くの神話の中でそれぞれ世界の起源が語られているけど、巨人からすべてが生まれたとするパターンは『世界巨人型』と呼ばれる」

「日本だとダイダラボッチなんかがそうですか」

「いや、ダイダラボッチは山や沼を作ったという伝承が各地に残ってるけど、あれは土を盛ったのが山になったり、足跡が沼になったりしただけで、自分自身が大地なんかになったわけじゃない。デカイってことを強調するための逸話だな。日本にはこの手の世界巨人型の神話は分布していないみたいだ」

ノートには色々と調べたことを書き付けてあるらしい。ページをめくるスピードが上がってきた。

「他に、巨人と言えば？」

テストみたいだ。巨人、巨人、と頭の中で声に出していると、『世界の巨人』というフレーズが浮かんだ。

「ジャイアント馬場」

真面目に答えろと怒られるかと思ったが、師匠は嬉しそうに「それだ」と言った。

「さっきまでの巨人たちとはベクトルがまったく違うけど、これも立派な巨人だ」

僕は見えていた地雷を踏んでしまったかと、少し後悔した。師匠はかなりのプロレスマニアで、地元に興行が来た時に無理やり連れて行かれたことが何度もあった。

そういう人なので、プロレスの話をしばらく聞かされることを覚悟したが、意外にも話は逸れなかった。

「どうして馬場がデカイか知っているか。あれは下垂体線腫と言われる脳下垂体のホルモン分泌異常が原因だ。下垂体線腫の中でも成長ホルモン産生下垂体線腫と呼ばれる病変は、先端巨大症や巨人症とも呼ばれる。病気で身体が大きくなってしまうんだ。相撲取りの中でも江戸時代なんかには際立って大きな伝説的な力士がいるけど、あながち誇張とばかりも言い切れない。戦中戦後からこっちでも二メートル十センチ級の力士が何人かいるしな。あと、最近見ないから引退したのかも知れないけど、バスケの日本代表に二メートル三十センチくらいある人がいたよな。あの人もたぶんこの病気だと思う。海外だともっと凄いヤツがいるぞ。ロバート・ワドロウってアメリカ人は二十世紀前半の人だけど、二メートル七十二センチだってさ。父親と一緒に立ってる写真を見たけど、父親の頭がちょうどロバート君の股のところだったよ。二十二歳で死んでしまったけど、ずっと身長が伸び続けていたらしいから、もし生きてたらどこまでデカくなったのか想像もつかないな」

実在する巨人か。

巨人が増えていると言ったさっきの師匠の妄言が、微かに輪郭を持ち始めた。しかしそういう人が急に増えるなんてことがあるものだろうか。

「さて、巨人も色々出たようだけど、大きく括れば現時点で二パターンに分類できるな。まず第一の巨人が、ダイダラボッチやギガンテスなどが属する『伝説上の巨人』という分類だ。そして第二の巨人が馬場やロバート・ワドロウが属する『巨人症による巨人』という分類」

師匠は右手を立てて、親指と人差し指を折ってみせる。

「そして」と言いながら中指を重ねるように折る。「まだ出ていないけど、第三の巨人が、ビッグフットや雪男などが属する『ＵＭＡとしての巨人』という分類だ」

あっ、と思った。

ＵＭＡか。アンアイデンティファイド・ミステリアス・アニマル。未確認生物のことだ。そのことを失念していた。

「伝説上の巨人ほどには荒唐無稽ではないもの、巨人症患者のように確実に存在しているとも言えない。常にその実在が議論の的になる巨人たち。ＵＭＡは和製英語だから、正しくはクリプティッドと言うらしいが、ヒマラヤのイエティや日本のヒバゴン、中国の野人なんかもこれに入るな」

俄然、話が胡散臭くなってきた。師匠はやけに嬉しそうに続ける。

「ＵＭＡにも巨人は多いけど、物理的にはなくもないかも、という程度の大きさのものがほとんどだな。せいぜいが二、三メートル台というところか。ネッシーみたいな怪獣型のＵＭＡだと相当でかいのもいるけど。ＵＭＡの巨人はほぼ現生人類の亜種という正体がほのめかされているから、十メートルとか百メートルみたいな無茶も言えないんだろう。ゴリラとかオランウータンみたいな大型の類人猿の見間違いというのが実際の話じゃないかな。でもこんな面白い話があったぞ。中国のＵＭＡで毛人と書いてマオレンと読むヤツがいるんだが、字の如く毛むくじゃらの亜人間だ。こいつが捕獲されたあと、研究所の一室に閉じ込めらて毎日実験動物として扱われていたんだけど、ある日研究員が部屋に入るとすでに死んでしまっていた。どんな風に死んでたと思う？」

「死ぬような実験はしてなかったんですよね。病気とかじゃないですか。ヒトに近いせいでインフルエンザに感染したとか」

「おしいな。ヒトに近いからというのはいい線だ。実は首を吊って死んでいた、が正解。絶望が死因になるのは人間くらいじゃないかね。いったい彼らは何を捕獲したんだろうな」

どこで仕入れた与太話か知らないが、いかにも師匠が好きそうな話だ。

「この第三の巨人が、現代に生きているとされているものの、その実在がしかるべき研究機関等で確認されていないというものなら、第四の巨人は現代に生きていないけれど過去に確実に実在した巨人、『人類の縁戚としての巨人』だ。ギガントピテクスというのを聞いたことがないかな。百万年前から三十万年前にかけて中国やインドに生息していた大型の類人猿だ。身長でおおよそ三メートルくらい。年代的に北京原人やジャワ原人と生息期間がかぶっている。人類の直接の先祖だという説もあったみたいだけど、早々に否定されているな。他にも推定身長で十メートルを超えるような超特大の人骨が発見されたり、普通の人間の数倍の大きさの足跡の化石なんかが出土したりという眉唾モノの噂がオカルト界ではまことしやかに流れてるけど、そういうのはどちらかというと第三の、『ＵＭＡとしての巨人』の分類に入れるべきだと思う。そして……」

いい加減しゃべり疲れたのか、師匠はまた冷蔵庫に麦茶を取りに行った。そして戻ってくるや、コップを傾けながらあぐらをかいて「で、だ」と言った。

「第一の『伝説上の巨人』と第三の『ＵＭＡとしての巨人』の中間に位置するのが、第五の巨人、『妖怪としての巨人』だ。日本なら大入道や見越入道、野寺坊のような入道、坊主の類から、酒呑童子、瘤取りじいさんの話に出てくる赤鬼、青鬼などの鬼たちも巨人としての要素を持っている。海外にも一つ目鬼などの怪物譚が多々ある。肉体を持たない幽霊的な現れ方をする巨人もいるけど、それもここへ分類していいだろう。そして最後が、完全に架空の存在としてデザインされた第六の巨人、『フィクションとしての巨人』だ。まあ、あらためて説明するまでもないかな。漫画や小説に出てくるようなやつだ。レトリックとして使う音楽界の巨人、みたいな表現は無視しても構わないだろう。これでおおむねこの第一から第六までの分類にどの巨人も収まるはずだ。実際には境界があいまいなケースも多いと思うけど」

なんだかややこしくなってきた。紙に書いて整理してみる。

第一の分類が『伝説上の巨人』

第二の分類が『巨人症による巨人』

第三の分類が『ＵＭＡとしての巨人』

第四の分類が『人類の縁戚としての巨人』

第五の分類が『妖怪としての巨人』

第六の分類が『フィクションとしての巨人』……

この六つの分類を眺めながら、なんて無駄な労力を使うのだ、と溜息をついた。

「どれが今回増えた巨人なんです」

もちろん厭味だ。

師匠はそれには答えず、ふふふと意味深に笑うだけだった。これだけ巨人のことを調べ上げて、本当に何がしたいのだろう。

「小人の話をいっぱい集めたそうですけど、そっちはどうなんですか」

「小人か。小人のことはまだ調べ切れてないが、とりあえず集めた目撃例では様々なパターンがあるな。小さいおっさんってのが一番多いけど、女や子どもの姿のものもあった。出るシチュエーションも色々で、家の中とか学校、病院なんかの屋内もあればそのへんの道端でってのも多かった。心霊スポットで見た、なんてのもあったな。家族や友だち数人で同時に見たというケースもあったけど、基本的には一人で、しかも夜に見るというパターンがほとんどだった」

僕は聞きながら、まるで幽霊と同じだな、と思った。

「さっきガキどもから聞いた話の中に、小人を捕まえたってのがあった」

「ガキどもって、あの野球少年たちですか」

それでノートを持って行っていたのか。

「家の近所の溝の中にぶるぶる震えてる小さいおっさんがいたから、捕まえてカラの水筒に押し込んで蓋を閉めたんだと。凄いことしやがるな。でも、重さがカラの時と同じくなんか軽い気がして、家に帰ってから開けてみたら、中には何も入っていなかったらしい」

「最初は手で触れたのにですか」

師匠はニヤリと笑う。

「現代における小人との遭遇譚というのは、ほとんどがただ『見た』というだけのもので、それを触ってどうにかしたという話は少ない。だからそれが手で触ることができない霊的なものなのかどうか、という部分が曖昧なままだ。今回のケースは、一度は触れたのにいつの間にか不可能状態から消失している。深夜、タクシーに乗って来て、気がつくといなくなっているという幽霊の話に近い気もするけど、どうだろうか」

小人が、実体を持った存在なのかどうか、か。このあいだアスファルトへ吸い込まれていった小人を見てしまった時に、足を掴んで引っ張り出そうとしてみればよかった。

「わたしが怖いと思うのは、だ」

師匠はいやに慎重な口ぶりで顔をこちらに突き出した。

「どの話にも共通点があまり見られないということだ」

「それのどこが怖いんです」

「なにか共通の原因があれば、最近の目撃談の多さにも説明がつきそうなものだけど、例えば子どもに影響力の強いバラエティ番組で小さいおっさんの話が取り上げられた、とかな」

「それって、友だちの間の話題について行きたい子どもが作り話をする、ってことですか」

「作り話とは限らないよ。思い込みが原因でも、結果的に『見てしまう』ということはある」

なるほど。そういうこともあるのかも知れない。

「それなら、そのテレビ番組と同じシチュエーションで小さいおっさんを見た、という話ばかり増えてもいいようなものだ。しかし、さっき言ったように最近の目撃例は分類化できないほど様々で、どうも気持ちが悪い。それぞれの個人的な体験の分布が、総体で見ると、ある密度を持ってしまっている。こういうまるで意味があるかのような偶然の集積体は、わたしの経験上……」

師匠は言葉を切ってから、ゆっくりと口を開いた。

「怖い」

真剣な表情だった。こちらまで居住まいを正さなくてはならないような。

「もう少し情報が欲しい。今日はこれから用事があるけど、明日、いや明日もまずいな。じゃあ明後日だ。ちょっと手伝ってもらいたいことがあるんだ」

「いいですよ」

そう言いながら、僕は得体の知れない寒気とともに、なぜか心地よい気分の高揚を覚えていた。何をしでかすか分からないこの人が、　僕はどうしようもなく好きだった。

次の次の日、僕は昼前に師匠の家に行った。月曜日だった。すでに身支度をしていた師匠はすぐに表へ出て来て、「自転車で行こう」と言う。

そして僕の自転車の前カゴに荷物を放り込むと、自分は後輪の軸の所に足をかけた。僕の肩に乗った手のひらから一瞬、体温が移る。

「まずタカヤ総合リサーチだ」と頭越しに指が突き出される。「はいはい」と二人分の体重を運動エネルギーに変えるべく全力でペダルを踏む。

しばらく黙々と自転車をこいでいると、ふいに師匠が言った。

「なんか視線を感じる」

警戒しているような声。思わず首を回して師匠の方を見たが、キョロキョロとあたりを見回しているところだった。

僕は改めて師匠の姿を確認し、「化けた」と呟いた。

「なに。なにか言った」

「別に、なにも」

いつもはジャージとかジーンズとか、気の抜け切った格好をしていることが多く、化粧も全くしないどころか寝癖すら直さないような師匠だが、今日は紺色のビジネススーツをすっきりと着こなし、化粧も自然な感じで上品にまとめている。まるで別人だ。

そんな人が自転車で二人乗りを、それも後輪に立ち乗りをしているのだ。目立つに決まっている。

そんな僕の考えに全く思い至らない様子で、師匠はしばらく周囲を警戒し続けていた。

タカヤ総合リサーチという派手な看板のあるビルの前に到着した時も、やはり通りすがりの人にジロジロと見られ、師匠は首を傾げる。

「まあいいや、借りるもん借りてさっさと行こう」

詳しくは聞いていないが、何かを借りに来たらしい。この大きな興信所は、僕らがバイトをしている小川調査事務所の所長である小川さんが昔所属していたことがあり、その縁で今でも仕事を回してもらったりしていて、色々と付き合いのある会社だ。

中に入ると、空調の効いた広いフロアにデスクが沢山並んでいる。そのほとんどが無人だった。ハッタリで、いもしない所員の分のデスクを置いてある小川調査事務所と違い、明らかに繁盛しているがゆえの日中の所員の不在だった。それもそうだろう。興信所の職員がデスクに座ったまま出来る仕事など多くはあるまい。

「あら、また来たの」

受付の所にいた、派手な赤い服のおばさんが立ち上がってやって来る。ここの事務員の市川さんだ。いくつかの興信所を渡り歩いたこの道三十年以上のベテランで、この業界の様々な光と影を知り尽くしたというその存在は、所員からすると頼もしいのと同時に畏怖の対象ともなっていた。

らしい。

自分にはただ世話好きなおばさんにしか見えない。それは師匠がやけにこの市川さんに気に入られて、可愛がられているせいかも知れなかった。

「すいませんけど、またあのセット貸して下さい」

「いいわよ。このあいだ返してもらった時のまま、まだ片付けてなかったから」

そう言って市川さんは小さなダンボールを持って来た。それを受け取りながら師匠は「所長は？」と訊く。

「来客中。結構長くなってるみたい」

「そうですか。相変わらず忙しいみたいスね。こないだのお礼もまだだけど、よろしくお伝え下さい」

「いいのいいの、どうせこんなの使うことめったにないし」

まるで自分の経営する事務所のように振舞っている。

市川さんに挨拶をしてからその場を辞去し、外で自転車の前カゴに段ボール箱を括りつける。

「これ、自社ビルだってよ」

僕の作業を待っている間、師匠は建物を見上げて言う。「入社して、いずれ乗っ取ってやろうかな」

冗談のつもりだろうが、やりかねないので複雑な気持ちだった。あの下請けの下請けを自称する小川調査事務所のバイトの身でありながら、その実務能力は僕が見てきた限り、堂に入ったもののような気がする。隠されたものを解き明かすというのは「オカルト」の語源に言及せずとも、本人の性にあっているようだ。大手の興信所であるタカヤ総合リサーチにしても、今までみすみす逃して来た対応不能の「オバケ事案」を、現実的な契約に変えることができるのだ。

霊感が強い人は他にも沢山いるだろうが、その使い方をここまで理解している人は少ないだろう。

しかしこの人が、バイトならばまだしも社員として誰かの下で働くところなどあまり見たくなかった。

「よし、じゃあアーケードへ行け」

準備出来たと見るや、再び自転車の後輪の車軸の上に乗ってきた。

「はいはい」

颯爽とは言えないまでも頑張ってペダルをこぐ。段々とスピードが上がる。

やがてアーケードの駐輪場に到着した。ちょうど昼時だったので、平日とはいえデパートがあるアーケードの中心街のあたりは人でごった返していた。

師匠に指示されるままに段ボールの梱包を解き、近くの公衆トイレに入る。段ボールの中には、いかにもスタッフジャンパーでございます、という感じの黄色い上着と、「取材中」と書かれた緑色の腕章。そして首からかけるタイプのネームプレート。そしてバインダーと筆記用具などが入っていた。

それらを装備してトイレから出てくると、待っていた師匠はネームプレートを受け取って首にかける。

ネームプレートにはごちゃごちゃとしたデザインがされていたが、よく見ると名前しか書かれていない。それも適当につけたと思われる、でたらめな名前だ。何にでも使えるようになっているらしい。

「いいか、これは雑誌のアンケートだ。私が編集でお前がアシスタント」

ようやく説明があった。

小さい人を見たという話を不特定多数の人間から蒐集するために、架空の地方雑誌を装い、街頭アンケートを実施するということのようだ。

設定は、今度創刊する『マイタウン・ニュース』という雑誌の企画で、その中の「あなたの恐怖体験」というコーナーのための取材、というもの。

そのために用意したという小道具のアンケート用紙を見たが、住んでいる地域、年齢、今まで心霊現象に遭遇したことがあるか？　それはいつごろ？　などの質問項目が並んでいる。その遭遇した心霊現象を選ばせる一覧には、しっかりと小人のチェックボックスがある。

たかが街頭アンケートを装うのにこんな周到な準備をするあたりが、凝り性で無駄な労力を厭わない師匠らしい。

「いや、最初は普通の格好で、アンケートに協力お願いしまあす、ってやってたんだけど、内容が内容だから、霊感商法の掴みじゃないか、みたいに疑われてなかなか上手くいかなかったんだよ。市川さんに泣きついてこのセットを借りたら、なんとかそれっぽく見えたみたいで、そこそこ数が集まったのが前回。さらに今回はアシ付きだから完璧だ」

さらに、こんな質問をされたらこう答える、と言った細かい打ち合わせをしたあと、僕らはデパート前の雑踏の中に進出した。

「アンケートにご協力をお願いします」

師匠がよそ行きの声を張り上げる。もちろん、テレビカメラがある訳でもなし、向こうから集まってはくれないから、師匠は道行く人にバインダーに挟んだアンケート用紙と筆記用具を大胆に突き出した。

思わず受け取ってしまった人に用意した口上を述べて、爽やかな笑顔でお願いする。

最初に掛かった獲物はズボンにシャツを入れた、冴えない学生風の男。「あ、そこはチェックだけでいいですよ～」などと師匠にせかされながら、二分もかからずに回答終了。特段幽霊の類を見たことがなかったらしく、あっさり解放された。相手はまだ話したそうだったが、師匠は興味を失った顔で、雰囲気によるバリアを張ってそれを撃退する。

そんなことを繰り返し、六人目でようやく心霊現象に遭遇したという人を捕まえる。それもつい最近小さい人を見たという。若い男女のカップルで、女性の方だった。師匠はここぞとばかりに質問を被せ、細かい状況を聞き出す。

陸上かなにかをやっているらしく、まだ空も暗い早朝に住宅街でランニングをしていると、小さな足音が後ろを追いかけて来ているような気配がしたそうだ。振り返ると、誰もいない。気のせいかと思い、前を向いて走り出すと、また聞こえる。今度ははっきりした音として。怖くなって振り向くと、自分の真下、足元に、のっぺらぼうのような小さい人型の肉塊がスタスタと小走りについて来ていた。彼女は悲鳴を上げて全力で逃げ出したが、しばらくその足音がぴったりとついて来ていたそうだ。そのスタスタという一定のリズムが変わらないままで。

青ざめながらようやく語り終えた女性が、「なにか悪いものに憑かれたりしてるんでしょうか」と訊き返すと、師匠は少し考えてから答えた。

「大丈夫だと思いますよ。このアンケートやってても、身に覚えもないのにお化けを見てその後に祟られた、なんて人はいませんから」

女性は無責任なその言葉に釈然としない顔をしていたが、連れの男性にもう行こうぜと引っ張られて行った。

師匠の対応は正解だろう。まことしやかに霊とはこういうもので、などと語ったり、心配ならどこそこの霊能者を訪ねろだの、こういうお札を買えだのと言ってしまえば、まさに霊感商法の掴みだと思われて、アンケートが続け難くなる可能性があった。

しかし、僕は見ていた。その一見無責任な回答をする前に、師匠はその女性の瞳の奥を透かし見るような眼をしたのだ。その奥に潜むなにかを見つめるように。師匠は師匠なりに真摯に答えたのだろう。

「さあ次だ」

そうして師匠は淡々とアンケート集めをこなし、要領の分かってきた僕も二手に分かれて次々とアーケードの中を行く人々に声をかけ続けた。

結局二時間半くらい経った所で「疲れたからこの辺にしよう」と師匠が言い出し、僕もお役御免となった。

回収したアンケート用紙の束を数えると九十二枚あった。集計は帰ってからするのだろうが、ざっと見た限り、小人を見たという回答が少なくとも六件はあった。それもすべて最近の話だった。九十二分の六というのがどの程度意味を持つ数字なのか分からないが、心霊現象に遭遇したことがあるという人自体が恐らく全体の半分以下だったはずなので、その中での六件と考えると十分多い気がした。心霊現象と聞いて思い浮かぶのは、普通は幽霊や心霊写真、ラップ音などだろう。これほど小人の目撃が最近になって増えているというのは、一体どういうことなのか。

「おい。ぼうっとすんな。終わったらさっさと引き上げだ」

師匠にせかされて、また公衆トイレに向かう。脱ぎ終わるとそれらをすべて段ボールに押し込んだ。

その蓋をしようとした時に、ふと手が止まり変に感慨深い思いに駆られる。たかが怪談話を聞くのに、ここまでしようというモチベーションが師匠にはある。そこは今の僕には確実に欠けているところだろう。

けれどその師匠の行動を思うと、不思議と胸が高鳴る自分がいる。なにをするか、見ていたい。そう思うのだ。

「お。お疲れ。弁当食うか」

僕がトイレから出てくると、師匠は自分の荷物から銀紙に包まれたものを取り出した。おにぎりだった。

アーケードから離れ、近くにあった小さな公園に腰を下ろす。

午後二時過ぎの公園には何組かのカップルと、子どもが数人、思い思いの格好でベンチや砂場に座り込んでいる。

「でも、あれですね。確かに小人を見たって人、結構いましたね」

具が入っていなかったことに顔をしかめながらそう言うと、師匠は「そうだな」と別のことを考えているかのように生返事で、海苔を巻いただけのおにぎりを黙々と食べ続ける。

「そういえば、最後の質問はなんだったんですかね」

アンケート用紙の最後に、『最近、愛用のコップに異変がありましたか？』という奇妙な設問があった。

僕が受け持った人では、誰もはいにチェックを入れていなかった。気になったので、回収した回答用紙を数えた時にざっとその部分を見ていたが、師匠の方にもはい、と答えた人はいなかったようだ。本当は小人のことを訊きたかっただけなので、ただのスペースの穴埋めかも知れないと思ったが、それにしては内容が妙だった。

「あれは、まあ、期待してはいなかったけど、ゼロってのはな。でもこうなる気はしてたから、他のあてもあるんだ」

師匠はよく分からないことを言って一人で頷いている。

「よし、食ったら行こう。次だ」

「え、ちょっと待って下さい」

立ち上がった師匠に慌て、僕はおにぎりの残りを口に放り込む。

「次はどこなんです」

「医学部だ」

再び自転車に二人乗りをする。

僕と師匠が通う大学にはキャンパスが複数あり、医学部は同じ市内でも少し離れた場所にあった。僕らのキャンパスから自転車で二十分程度の距離だったが、そちらに行く用事もなくほとんど馴染みがない。サークルもキャンパスごとに存在していたので、それぞれでほぼ完結してしまっている。

「医学部になんの用なんです」

「助教授に知り合いがいてな。訊きたいことがあるんだ」

知り合いか。師匠はやたら大学の教授や助教授に知り合いが多い。自分のゼミの教官ならば当然だが、他学科どころか他学部にまでそのネットワークを広げている。

おっさん殺しと僕は密かに陰口を叩いているが、何かを調べるにもその道の専門家に直接聞けるのだから、正確だし時間の無駄がない。その人脈、というよりも、一介の学生の身分で他学部の分野にまでそれほど調べたいことがあるというのが、むしろ特異的なのかも知れない。

「あっちあっち」

不慣れなキャンパスの入り口を間違えかけて師匠に誘導される。

平日なので、キャンパスの中には学生の姿が多く見られた。その彼らも僕と師匠の方に無遠慮な視線を向けて来る。

「そこで止めてくれ」

指示された場所で自転車を降りる。学部棟の前だった。

「今日はたぶん大学病院の方じゃないはずだけど」

師匠は一人でさっさと歩き出した。後について行こうとしたが、玄関のところでストップがかかる。

ここで待て、と言うのである。

「一緒に行ったらまずいんですか」

「まずいな。他のことならともかく、今回はデリケートな話だから。私もどうやって口を割らせようか思案中なんだ。悪いけど一人で行った方がいい」

どんな話なのか凄く気になったが、仕方がなかった。

「その助教授はなんの専門なんです」

その問いかけに、師匠は口を大げさに動かしながら小声で言った。

「精神」

じゃあ、後で。と、師匠は学部棟の階段を上って行った。

◆

それから三十分ほど経っただろうか。僕は学部棟の入り口周辺をうろうろしていたが、医者の卵たちが頻繁に出入りしている中、まったく見知った顔がないことに疎外感を覚え、居心地の悪い気分を味わっていた。

どいつもこいつも賢そうに見えやがる。

その学生の中から、スーツ姿の師匠の姿が見えた。

「待たせたな」

心なしか疲れたような表情をしている。

「何か収穫があったんですか」と訊くと、頷いた。「でもなかなか手強かった。あの野郎、スケベだからミニスカでも穿いてくれば良かったな」

スーツの太ももを自分の右手で叩く。

「なにかされたんですか」

「あほ」

師匠は近くにあった自動販売機に向かって歩き出す。

「何を聞いて来たんですか」

追いすがると、振り返らずに小声で答える。

「幽霊の目撃談ってのは、どうしても精神障害と密接な関係があるものだ」

淡々とした口調だった。

「精神分裂病やてんかんには幻聴、幻覚の類はつきものだし、薬物中毒による幻覚も酷いものになる。精神科医にとっては、その人が幽霊を見るかどうかってのは重要なサインなんだ。私だって、そうなのかも知れない」

その言葉に僕は立ち止まった。それが分ったのか、師匠は振り向く。

「明治期の妖怪研究の泰斗、井上円了は妖怪現象をいくつかに分類した。人間が引き起こしたものを『偽怪』、幻覚や錯覚などの心理的要因によるものを『誤怪』、自然現象によるものを『仮怪』と呼んだ。そして妖怪現象のほとんどを占めるそれらをすべて取り除き、なお残った一握りの不可解な現象を『真怪』と名付けた。わたしが思うに、幽霊の存在を信じない人間にとっては、この世の多くの体験談はすべからく、嘘か、そうでなければ錯覚、あるいは幻覚だ。それに対し、信じている人間にとっては二つのパターンがある。すなわち、すべての体験談は真実であるというもの。もう一つが一部の嘘や錯覚、そして幻覚の類を除いたものの中に、幽霊という真実が潜んでいる、というもの。ただ井上円了の場合は『真怪』をその名の通りのものとは考えていなかったけどな。彼はそれを現在の物理科学、認知科学では未だ判明されざる現象、としたまでのことだ。未科学的、というやつだな。自分の見た不可解なものがいったい何なのか、それを考える人間それぞれにそれぞれの答えがあるだろう。だけどな。たとえわたしが見ているものが個人的な幻覚だとしても、それが他者と共有できるある種の形質的同一性や、再現性、あるいは不可能性を備えているならば、それはそのこと自体に意味がある。幻覚だって？　別に幻覚でも錯覚でも何でもいいよ。とりあえず、私が死者しか知り得なかった情報をどうして知っているのか、その理由を教えてくれ」

師匠は両手を広げて、目の前にいる架空の誰かに問いかけた。そして僕の目を見てニヤリと笑う。

「さっきのセンセイは精神科医の癖に幽霊を見ちゃう人でな。それが酷くなってたから、廃業しようとしてたところを、ちょっとした経緯があって私がもっと酷い目にあわせてやったんだよ。何の目が覚めたんだか、それから吹っ切れて今ではかなり評判の良い精神科医だ。まあ、患者の気持ちが分かるってのが良い方向に向かったんだろうな。もっとも同僚の間では要注意人物らしいけど」

「何を聞いて来たんです」

二度目の僕の問いに師匠はもったいぶった顔をして、すぐには答えず、自動販売機にお金を入れた。そして清涼飲料水のボタンを押す。

「少し前にある噂を耳にしたんだ」

屈んで取り出し口に手を入れる。

「最近、大学病院の精神外来に、奇妙な症状を訴える人が増えたらしいんだ。精神病の症状は千差万別で色んな現れ方をするんだけど、それは分裂病やてんかん、あるいは脳梗塞などの器質によるものや、中毒によるもの、みたいな要因別である程度症状のパターンが分かれる。逆に言うと、症状からどの要因によるものか推測出来るわけだ。精神科医の名誉のために言い換えると、推測ではなく診断だな。ところが、今回の症状の訴えから導き出されたのは、ある特定の要因ではなく、ある地域に限定して発生しているという事実だった」

師匠は手にした缶ジュースを頬にくっつける。冷たくて気持ちが良さそうだ。

「それが小人を見る人ってことですか」

「いや、違うな。普通に考えて小人を見たというだけで、精神科にかかろうとするかな」

「でも、さっきのアンケートで最初に小人を見たって言っていた女の人みたいに怯えてたら分かりませんよ」

「彼女は怯えていても、現実にはなにも対処していなかった」

「あの人はそうでも、もっと怯える人だって……」

「まあ聞け。問題なのは、変なものを一度見た、という事実だけをもって精神科にかかろうとするかどうかということだ」

「一度見ただけ？」

「そうだ。私が蒐集した小人目撃談には、同じ人が二度以上見たという証言が一つもなかった」

それを聞いた瞬間、ハッとした。

そうだ。その後も続けて見たというケースはなかった。

「個人につく体験ではなく、場所につく現象なんだよ。ほとんどが。私が小人について、妖怪的と言ったのにはそういう意味もあった。たった一度不思議なものをみただけで精神科へ行かないといけないなら、この街の住民の何割かは通院歴があるってことになるな」

なるほど、そういうことか。確かに一度見ただけで、そこまですることはまずないだろう。精神障害とはそうした出来事の積み重ねなのだろうから。

「それに、小人を見たという人には、ある程度の地域性はあるものの、この市内でも北の外れや西の端、中には隣町に住んでいるという人もいた」

「それが地域性じゃないんですか。十分狭い範囲だと思いますけど。関東とか、他の地方では見られない現象なんでしょう」

師匠は目を閉じて首を振る。

「もっと厳密な地域性があるんだ。精神外来で似たような症状を訴えた人たちは、市内のある地域に居住している人ばかりだ。小人目撃談と関連があるのなら、むしろこちらが原因なんだ。ある特定の地域に起こる現象だからこそ、そこに住む住民か、もしくはその周辺の住民がそこを訪れた時にのみ目撃されるんだよ」

だから小人を見たという人の住んでいる地域には多少のブレがあるんだ、と師匠は確認するように言った。

胸のあたりが不安定にざわめく。

ただ小人を見た、という話を師匠は別の視点で見ている。それがなんなのか考えようとするが、僕の思考はそこで止まる。なにか恐ろしいものがその奥に潜んでいる気がして。

「いったい、どんな症状なんです。その精神外来で増えたというのは」

我知らず、声がかすれた。

明らかに小人目撃談と関連がある。なのに、小人を見る、という症状ではない。

師匠はもったいぶった表情で「すぐに分かる」とだけ言うと、缶ジュースを持ったまま自転車を止めてある方へ歩き出した。

「次は大学病院だ」

そんな気はしていたが、本当に行くつもりなのか。そんなデリケートな患者に会うなんてことが出来るのだろうか。

「そんな顔するな。実は精神外来だけじゃなく、入院患者にも同じ症状を訴える人が少ないながらもいるらしいんだ。このあたりもその限られた地域に入っているからなんだが。さすがに精神の入院病床は敷居が高いが、それ以外の病床の患者の中にもそういう訴えをする人がいてな。さっきのセンセイが診察をしてるんだ。どの病室の誰かってのを喋らせるのに骨が折れた」

そんなことを一般人に漏らして良いものだろうか。どう考えても患者のプライバシーを侵害している。

「まあ、あのセンセイも直感でなにか良くないことが起こりつつあるってのを感じてるんじゃないか。そして自分の立場では対症療法に徹するしかないということも。それでは、何か取り返しのつかないことが起こるかも知れないという、漠然とした不安があるんだよ」

師匠は僕が跨った自転車の後輪の車軸に片足をかけながら、言葉を切った。

この謎を解けるのはわたしだけだ。

沈黙の中にそう言った気がした。

「さあ、行こう」

その言葉に背中を叩かれ、発進する。大学病院まではお互い無言だった。僕は何かを考えていたような気もするし、何も考えていなかったような気もする。

大学病院の駐輪場に到着し、弾むように後ろから降りた師匠に目で問いかける。

今度はどうしても同席したかった。何が起こっているのか、僕なりに知りたかったから。

「まあ、いいだろう。一緒に来い」

はい、と言ってすぐに自転車に施錠して師匠の後に続く。

正面玄関から入ると、病院のロビーには沢山の人がいた。さすがに大学病院は大きい。インフルエンザに罹った時に行った、自分のところのキャンパスにある、とってつけたような医務室とは雲泥の差だ。

師匠は勝手知ったる他人の家、というように人の波をすいすいとかき分けてフロアの奥の方へ向う。案内板を見ると入口から一番奥に入院病棟があるらしい。

通路を抜けて、ようやくその入院病棟の待合いに到着した。

そこに見覚えのある人が待っていた。

ほんのりと桜色をしたナース服を身に付けている五十歳前後の女性。怒っているような、呆れているような表情。

「やっぱり、あなただったのね」

野村さん、だったか。

師匠が以前入院していた時にお世話になった看護婦さんらしい。その後も長くつきあいが続いており、戦時中に撮られたというある一枚の写真にまつわる事件にも巻き込まれていた。より酷い巻き込まれ方をしたのは僕の方だが。

野村さんはかつて受け持った患者という枠を超え、まるで自分の娘のように師匠のことをとても気にかけていて、師匠の方はそれを狡猾に利用しているという構図がほの見える。

「センセイ、気が利くなあ。電話してくれてたんだ。じゃあ、用件は分かるよね？」

師匠は「お願い」というように両手を合わせ、上目遣いにシナを作る。

野村さんは何か言おうとして上半身を膨らませたが、やがて風船が萎むように深い溜め息を吐くと、「ついて来なさい」とだけ言って踵を返した。

その様子から垣間見えたのは、長年の経験が降り積もって出来たかのような諦観だった。

気力が抜けたように見えたが、さすがに職業柄、足取りはキビキビとしていた。近くのエレベーターの方へ歩いて行くのを二人して追いかける。

上へ向かうボタンを押して箱が降りて来るのを待っている間、「その節はどうも」と僕からも挨拶をしたが、じろりと睨まれただけだった。

三人で乗り込むとエレベーターは静かに上昇し、七階で停止した。扉が開くと、真っ先に循環器科という案内板が目に入った。

野村さんはすぐ近くにあったナーステーションへ行き、何人かの看護婦と短い話をした後、僕らの方へ振り向いた。

「こっちへ」

そしてさっさと歩き始める。

確か看護婦長だと聞いていたが、さすがに病院でそういう姿を見ると風格というか威厳のようなものがあった。病棟の廊下を歩きながら「この入院病棟の看護婦長なんですか」と訊いてみたが、「上から下まででベッドがいくつあると思ってるの」と笑われた。

説明を聞くに、どうやら各階ごとに小児科だとか泌尿器科だとかに分かれていて、それぞれに専属のスタッフと看護婦長がいるらしい。

では、その妙な症状を訴えるという患者は、たまたま野村さんが受け持っているフロアにいたのだろうか。

僕が抱いた疑問に先回りするように師匠が耳打ちする。

「センセイが診察した、精神以外の入院病棟の患者は全部で十人。そのうち三人がここにいるはずだ」

「会わせられるのは二人だけだからね」

聞こえていたらしい野村さんが怒ったような口調で言う。「いろいろと難しい人もいるんだから。あなたはだいたい……」

その口から憤懣が出掛かったが、また肩を落としてそれが抜けて行く。

師匠は「いいよ、いいよ。会わせてくれるだけも本当にありがたいことでございます」と卑屈にお追従し、ますます野村さんの溜め息が大きくなる。

「ここ」

廊下を歩き続け、立ち止まったのは四人部屋の前だった。前二つのベッドは空いているのが見えた。

「待っていなさい」と先に野村さんが部屋に入り、奥のベッドにいる誰かと話をしているようだった。衝立でよく見えない。

やがて戻って来て、ゆっくりとした口調で言う。

「いい？　余計なことは絶対に言わないこと。何が余計かは、判断できるでしょうね」

「大丈夫。信用して。でもわたしはどんな立場って設定？」

「医学部の学生が、実習の一環で入院している患者一人一人とお話をしに来たってことにしてる」

「ありがとう」

師匠が目で合図したので僕も一緒に病室に入る。薬品の香りが入り混じった、甘ったるい廊下の匂いともまた少し違う、何と言うか独特の匂いがする。

野村さんは外で待っているようだ。

衝立の向こうにはベッドが二つあった。片方は布団がめくれており、住人は不在のようだったが、もう片方には小学校高学年か、あるいは中学一年生くらいの坊主頭の男の子が興味津々という顔でベッドの上に上半身を起こしていた。

「こんにちは」

師匠が愛想よく首を傾けると、小さな声で「こんにちは」と返事があった。

循環器科ということは心臓でも悪いのだろうか。痩せてはいたが血色は良く、重い病気のようには見えなかった。

ベッドのそばにあった丸イスに腰掛けると、師匠は男の子に「いつごろから入院しているの？　退屈？」と親しげに話しかける。

男の子は「退屈」と言って、はにかんだ。

それからしばらく入院中のことや好きな漫画のことなどを話題にして話が弾んでいたが、やがて師匠から「ここ、夜はお化けとか出るんじゃない？」という何気ない一言が零れ落ちた。隣のイスに座り、ただ二人のやりとりを聞いているだけだった僕も、師匠が本題に切り込んで行ったことが分かって緊張する。

男の子は何か重大な隠し事をこっそり告げるというような仕草で師匠の耳元に口を寄せた。

「出るよ」

「え？　ほんとに？」

わざとらしく驚いて見せている。男の子は頷きながら、入院してからこれまでに見た幽霊の話を始めた。どの話も妙な臨場感があり、夜に聞いていれば相当怖かっただろうと思える内容だったが、僕が期待したようなキーワードが全く含まれていなかった。

小人に関する話が一つもなかったのだ。

師匠も一切水を向けることもなく、ただひたすら男の子の話に怖がって見せているだけだった。一体どうするつもりなのだろうと思って、やきもきしながらも口を挟めないでいると、師匠はふいに持参した荷物をあさり始めた。

そしてさっき買っていた缶ジュースを取り出す。そう言えばまだ飲んでいなかった。もう温くなっているんじゃないだろうか。

師匠はベッドの男の子からは見えない角度で缶ジュースを持ったまま、「ちょっとクイズをするけど、受けて立つ？」と訊いた。

男の子はうんいいよ、と頷く。

「じゃあ目を閉じて。今から渡すものがなんなのか当てられたらキミの勝ちだよ」

「分かった」

素直に目を閉じる。師匠は男の子の右手を取り、缶ジュースを握らせる。ほっそりした手に三百五十ミリリットルの缶はやけに大きく見えた。

「あれ～。これなんだろう」

男の子は目を閉じたまま首をかしげている。

師匠はもう笑っていない。真剣な表情で缶を見つめている。

「う～ん」と唸って考え込んだ男の子に、師匠は一言ささやいた。

「ヒントは、かん、ナントカ」

それを聞いた瞬間、男の子の顔が綻んだ。

「分かった」

そしてその口から出た答えは、僕の予想していたものとは違った。

思わず「え？」と言いそうになって、慌てて口を塞ぐ。しかし師匠は「せいか～い」と言って笑顔を作ると男の子の手から缶ジュースを素早く抜き取り、後ろ手に隠す。

男の子は目を開け、「あれ？」と言ってキョロキョロしている。師匠のジェチャーに気づいた僕はこっそりとその手から缶ジュースを受け取り、荷物の中に隠す。何故か分からないが、もう男の子に見せたくないらしい。

それは、彼がクイズの答えを間違えたことと無関係ではないだろう。

「ご褒美はこれだ。えいっ」

師匠は誤魔化すように素早く男の子のほっぺたにキスをした。

「じゃあ、もうわたしたちは行かなきゃ」

目を白黒させている男の子を置いて僕らは慌しく病室を出て行く。

廊下では野村さんが腕組みをして待っていた。

「なにか変なことしてなかったでしょうね」

「してないしてない。してないよ、な？」

「ええ。まあ」

「とにかく、本当に余計なことは言わないでよ」

野村さんは何度目かの釘を刺すと、さらに廊下の奥へ歩き始めた。僕は後ろをついて行きながら、さっきの不思議なやりとりのことを考える。その横で、師匠は視線を尖らせながら前を見据えている。

「ここよ」

病室の前に到着し、また野村さんが一人で先に入る。すぐに出てきて、「さっきと同じで医学部生ってことにしてるけど、本当に……」と言い掛けた所に、「余計なことは言いません」と師匠が言葉を繋ぐ。そして待ちきれないと言うように病室の中へ消えて行く。

僕もすぐに後を追う。

今度も四人部屋だったが、手前の二つのベッドには老人がそれぞれ布団を被って寝ていた。その奥にはやはり衝立があり、回り込むと、女の子がちょうどベッドから身体を起こすところだった。

「あ、寝ててもいいよ」

師匠が慌てて手を振ると、「大丈夫です」と静かな声が返って来た。

向かいのベッドは空だった。今度は住人がいるような気配はない。僕の視線に気がついたのか、女の子は「隣の人、昨日退院しちゃった」と言って笑った。

さっきの男の子よりは少し年上だろうか。やはり痩せていて顔や服の袖から出ている手がやけに白い。

「どんな人だったの？」

丸イスを引き寄せながら師匠が口を開いた。

「う～ん。お母さんくらいの年の人」

「そうなんだ」

そんな会話から始まり、また当たり障りのないやりとりがしばらく続いた。僕はすべて師匠に任せきって、邪魔にならない程度に相槌だけを打っている。

「病院って、お化けが出るっていう人いるけど、どうなのかな」

「あ、私見たよ」

さっきの再現のように女の子が体験談を語る。しかしさっきの男の子と同じ話は一つもなかった。

横で聞いているだけの僕には師匠が何を考えているのか分からなかった。

「ちょっとクイズを出すけど、いい？」

「いいですけど」

「今から渡すものが何なのか、目を閉じたまま当ててみてね」

それを聞いた女の子は少し緊張したような顔をする。何かの検査だと思ったのだろうか。

それでも「どうぞ」と言って目を閉じたので師匠は荷物からまた缶ジュースを取り出した。

女の子の右手を誘導して、それを握らせる。

「どう？　何か分かる？」

缶ジュースを右手で握ったまま女の子は考え込む。分かりそうなものなのに、どうしてだろう。

「ヒントは、かん、ナントカ、だよ」

師匠はささやく。さっきと同じ言葉。これでもう分かるはずだ。

分かるはずなのに。

女の子は恐る恐るという様子で、目を閉じたままぽつりと言った。

「かんでんち」

それを聞いた瞬間、鳥肌が立った。

頭が事態を理解する前に、直感が告げたのだ。

乾電池。

さっきの男の子と同じ答え。偶然じゃない。絶対に。

分かった。分かってしまった。一体何が分かったのか、その頭の中の嵐が形になる前に師匠が言った。

「正解だよ。じゃあ今度は目を閉じたまま耳を塞いでみて」

そっと缶ジュースを右手から抜き取る。

そして言われるがままに両手で耳を塞いだ女の子から視線を逸らし、師匠は僕の顔を見る。その瞳が爛々と輝いている。

「これが最近になって急に現れた、精神科にかかる人が訴える奇妙な症状。触覚の異常により、物の大きさを誤認するという事例。目を開けている時には感じない。つまり視覚により補正される時や、あるいは事前にそれが何なのか認知している時には現れないが、それらを遮断されるとたちまちに現れる不可思議な現象。小さい。小さい。小さい。何もかもが、実際の大きさよりも小さく感じられてしまう。缶ジュースを握っているのに、それが乾電池に思えてしまうくらいに」

僕の目を見つめたまま、師匠はささやく。

「わたしは巨人を六つに分類したな。

第一の分類は『伝説上の巨人』

第二の分類は『巨人症による巨人』

第三の分類は『ＵＭＡとしての巨人』

第四の分類は『人類の縁戚としての巨人』

第五の分類は『妖怪としての巨人』

第六の分類は『フィクションとしての巨人』

…………」

言葉を切って、師匠は手のひらで恭しく女の子を指し示す。

「彼女たちこそが、そのどれにも当てはまらない、第七の巨人」

僕は師匠の言葉のそのわずかな隙間の中で息を飲む。

「Giant　sensory　syndrome,　巨人感覚症候群の発症者だよ」

女の子は目を閉じて耳を塞いでいる。

師匠は彼女に視線を向けもせずに僕を試すように見ている。

巨人感覚症候群……　ジャイアント・センサリー・シンドロームだって？

「ちなみにわたしがつけた名前だ。捻りがないところが気に入っている」

満足げにそう言った時、足音が聞こえて振り向くと野村さんが病室に入って来た。

「なにをしているの」

声が不審げだ。

女の子に耳を塞がせているのは、はたから見るとやり過ぎだったかも知れない。

「いや、もう終わったよ」

師匠は慌てたように立ち上がった。何ごとかと女の子も目を開ける。

「ごめんね、急に用事が出来ちゃって。もう行かなきゃ」

師匠は手を振ると、ベッドに背を向けた。僕も急いで後に続く。

「待ちなさい」

追いすがってくる野村さんに廊下で捕まった。

「あれほど言ったのに何をしているの、あなたは」

かなり怒っている。

「何もしてないよ。余計なことも言ってないよ、な？」

「ええ、まあ」

言い訳はあまり通用せず、それから二人してギュウギュウに絞られた。

やがて他の看護婦の視線が気になったのか、野村さんは来た時に乗ったエレベーターに僕らを押し込んだ。そして自分も乗り込んで一階のボタンを押す。

「だいたい、いつもいつもあなたは……」

僕は際限なく続く説教に、野村さんに普段どれだけ迷惑をかけてるんだこの人は、と唖然としていた。

さすがにシュンとしてうなだれた師匠に少し声のトーンが落ちる。

「そう言えばあなた、最近また検査をさぼってるでしょう。真下先生も心配してるんだから、ちゃんと受診しなさい」

野村さんがそう言った瞬間、到着を告げる音と共にエレベーターのドアが開いた。一階に戻ったのだ。

師匠がバネのように顔を跳ね上げる。

そしてエレベーターから我先に出ると、くるりと向き直るや顔を突き出して舌を伸ばした。

「い・や・だ。べろべろべろ～ん」

そして逃げた。

走って。

「ちょっと、待って」

僕も一緒に逃げ出す。

野村さんが後ろから何か大きな声で怒鳴っているが、良く聞こえなかった。「院内を走るな」だろうか。

病院のスタッフや来院の人に何度かぶつかりそうになりながらも、僕らは無事に正面玄関を抜け出した。

少し胸が苦しい。ハアハアと息をつきながら横目で見ると、師匠もこちらを見て笑った。僕もつられて笑う。

それから追っ手が来る前にと、すぐに自転車に乗り、家の方へ向けて出発する。夏なのでまだ日は高いが、街には夕方がひっそりと近づいていた。空の色で分かる。

五分ほど走ってから、街なかで師匠は降りた。僕も自転車を降りて並んで歩く。そして歩きながら考えをまとめた。

巨人感覚症候群。まるで自分が大きくなってしまったかのような感覚を生じている、他者からはけっして目に見ることができない巨人たち。

「あの子たちは、目を開けていると普通なんですか」

「そうだな。視覚や知識など、本来そうあるべき大きさを補正できる手段があるならその触覚の異常は起こらないみたいだ。いつもつけている下着なんかも視覚には入っていないから大きく感じられそうだけど、それは自分がつけているものがどんなものなのか知っているから大丈夫なんだな。あ、そうか。愛用のコップって書いたのはまずかったか」

アンケートの最後の設問のことらしい。

あれで巨人感覚症候群に罹患しているかどうか調べるつもりだったのか。手に持った時にコップが異様に小さく感じられると？　どちらにしてもピンと来る人には通じただろうから、今日アンケートに回答してくれた人の中にはいなかったに違いない。

「でもな。視覚や知識で補正できるって言っても、病状の初期段階に過ぎないからなのかも知れない」

ぞくりとした。

足が止まりかける。周囲には色々な人が所狭しと歩いている。駅前の大通りだった。

「噂を聞いた時からわたしはそれを懸念していた。何か恐ろしいことが起こるなら、そこから先じゃないかと。さっきセンセイに確認したんだ。精神病床の入院患者の中には、実際に『すべてが小さく見える』と訴える人が、わずかながらいるらしい」

まさか。と思った。それが小人の目撃談と関係しているのか。

「最初に、巨人が増えているって言ってたのは、このことですか」

冗談だと言っていたのが、まるきり真実をついていたというのか。まさか、本当に彼らは症状が進むことで触覚や視覚だけでなく、実際に巨人化して行くとでも言うのだろうか。

師匠は笑い出した。

「おいおい。それこそフィクションだよ。そんな無茶苦茶なこと起こるわけないだろ。まあ二メートル半ばくらいまでなら成長ホルモンの過剰分泌による巨人症でも起こりうるから、一概には言えないが。でもそんな視覚にまで症状が進行している人自体もまだごく少数だし、それに彼らがその目で他の人間を見て、小さい人がいる、と思ったとしても、それが今街じゅうで湧き出している小人目撃談のオリジナルになりえるかな」

そう言われてみると確かにおかしい。

そこまで病状が進んだ人が、人口に膾炙する噂を流す環境におかれているだろうか。精神病床に入院中ならもちろんそんなことはないだろうし、入院していなくとも、これは人間が小さく見えるどころの話ではないのだ。すべてが小さく見えるのなら、そんなことを言う人の話を周囲がまともにとりあってくれるだろうか。

それに僕自身が否定しているのだ。小人の話を普通の学生の友だちから聞いたのだから。彼らに取り立てておかしなところはなかった。特に二人目の女の子の話は、小人が牛乳配達の箱の中にいた、というものだった。箱は普通なのに、人だけが小さく見えている。

まるで噛み合わない。

では一体どういうことだ。巨人感覚症候群と、小人目撃談。嵌りそうで嵌らないパズルのピースだ。

「今日のアンケートで小人を見たという人たちの共通点に気づいたか」

「共通点、ですか」

少し考えたが、まだ集計していないのではっきり思い出せない。

「小人を見たという人たちは全員、今までに体験した心霊現象の項目で小人以外にもチェックを入れていた」

「えっ。そうでしたっけ」

そう言われればそうだったかも知れない。小人の話だけ詳しく訊いたので他の話には食いつかなかったけれど。

「全員、幽霊を見ていたな」

そうか。僕もそうだ。

足元の小石を軽く蹴り、師匠は自分のペースで歩き続ける。僕はその横に並んで人の波を避けている。

「今日の巨人感覚症候群の発症者二人も幽霊を見ていた。この符合の意味するところが分かるかな」

かぶりを振る。しかし頭の中にはぼんやりした答えのようなものが浮かびつつあった。

「私は巨人感覚症候群の発生原因には、霊感が関係していると考えている。ある地域に限定して起こっているという部分で、その原因がある程度は絞られてくるだろうが、細菌やウイルスの飛沫感染や、なんらかの公害、そして特定の多層建築物を媒介とした高周波による脳への影響など、どれもしっくり来ないんだ。それは私自身感じているある感覚の存在のせいだ」

「ある感覚？」

オウム返しに訊く。

「衝動。叫び。そうだ。咆哮のようなもの。説明しにくいが、耳には聞こえず、幻聴ですらない何かそういうものが、頭の中を通り抜けている気がする。今も」

思わず耳を澄ましたが、ざわざわした雑踏の音しか聞こえない。

「霊感の強い人間はこういうものに影響されやすい。そしてその中でも、普段から心の病を抱えている者や、入院中で心身が弱っている者はそれが如実に現れるんじゃないだろうか」

「それが巨人感覚症候群だと？」

言葉とは裏腹に、師匠は確信めいた表情で頷いた。

「だけどまだ分からないことが多すぎる。何故自分が巨人だと感じてしまうのか。それが進行した時に何が起こるのか。その衝動、咆哮の主体は一体何なのか……　でも現時点で推測できることが一つある」

「それはなんですか」

ドキドキする。師匠と出会ってから何度味わったか分からない高揚感。

「それはね」と師匠は僕の方を向いて言った。「その衝動、咆哮に影響を受けているのはそういう弱い人間だけではないんじゃないかってこと。浮遊する霊体。地縛される魂。人間の死後に現れるそうした存在も、影響を受けうると考えている。幽霊に、その者が生前信じていた宗派の経文や祝詞を唱えると苦しがったり嫌がったりする。これはもちろん『幽霊はこういうものに弱い』という生前の記憶がそうさせるんだ。そして人間が怖がるものを同じように怖がるというパターンも多い。犬がその代表か。そんな幽霊にこの得体の知れない存在からの咆哮はどう影響されるのか」

「同じ、なんですか」

「そうだ。人間と同じように、この街に存在する幽霊も、その一部がこの巨人感覚症候群と同じ症状に陥っている」

空はまだ高く、夕闇にはまだ時間がある。アスファルトは日中の熱をこもらせて、分厚い空気を足元から立ちのぼらせている。

なのに、どこからともなく寒気がひたひたと押し寄せて来ている気がした。

「霊体たちが、巨人化をするとでも言うんですか」

師匠は「違う」と首を振った。

「お前は知っているはずだ。霊はあるべき姿で現れると。若く美しいころの姿で現れる女性の霊。その後に殺された時の血まみれの姿で現れる場合。生命活動が停止し、腐乱した状態で現れる場合。腐敗が進み、骸骨となった姿で現れる場合。どれもありうる。選ぶのは霊自身だ。己のあるべき姿を。生きている人間のようにはこの物質的世界に束縛されないからこそ、そんなことが起こる。中には生前にはなかった姿へと変貌を遂げる場合もある。四肢の増減や五体の変形。動植物との融合。怪物化。様々なケースがある。そんな霊が、巨人感覚を得てしまったらどうなるか。想像してみるといい。己の周囲にあるものすべてが小さい。小さい。小さい。まるで違う世界にいるようだ。己が望んだわけでもないのに。その時、あるべき姿はなに？」

寒気が。意思を持ったように体中を這い回る。

師匠が僕を試すように見つめている。

「あるべき姿は……　その小さな世界に適合するための身体」

僕は震える声で呟く。その後を師匠が継ぐ。

「そうだ。そのためにみんな小さくなる。彼らはみな、巨人であるがゆえに、小人なんだ」

師匠と僕の間にあるわずかな空間を、見ず知らずの人々が通り抜けて行く。僕は息を止めてその瞬間を目に焼き付ける。

向かい合った師匠が真っ直ぐにこちらを見ている。

小人を見る人が増えているということは、巨人が増えているということだ。

自ら冗談だと苦笑した師匠の言葉が頭の中に蘇る。

冗談だって？

ただの方便だ。師匠は始めから分かっていたに違いない。

アンケートで小人を見たと答えた人たちが、全員幽霊を見たことがあったということもこれで説明がつく。彼らは、そしてこの僕も、ただ幽霊を見ていただけだったのだ。巨人であるかのような感覚を得てしまったがために、小人になってしまった霊体を。だから目撃例がパターン化されない。幽霊の現れ方など、それこそ千差万別だからだ。

師匠は講義終了とでも言いたげな表情を浮かべ、再び前を向くと歩き始める。僕はそれを呆然と見ている。

その周りを沢山の人々が行き交っている。誰も僕らのことを見ていない。スーツ姿の師匠が自転車の後輪に立ち乗りしていた時にあれほど集まっていた視線が、今はもうない。女が一人ただ歩いているだけでは、大通りの中の取るに足りない景色の一つに過ぎないとでも言うように。

けれど僕は雑踏の中で立ち止まり、自転車のハンドルを支えたまま、彼女の後ろ姿を見つめている。

どうしてみんなは見ていないのだろう。僕と同じように。

信じられなかったのだ。

この人を知らないで、平気でいられる世界が。

（了）

トランプ

師匠から聞いた話だ。

大学一回生の冬だった。

その日僕は朝から小川調査事務所という興信所でバイトをしていた。

バイトと言っても、探偵の手伝いではない。ただの資料整理だ。そもそも僕は一人で興信所の仕事はできない。心霊現象絡みの依頼があった時に、その専門家である加奈子さんの助手をするだけだ。

助手と言っても、僕のオカルト道の師匠であるところの彼女は、ほとんど一人で解決してしまうので、なかば話相手程度にしか過ぎないのではないかと、思わないでもなかった。

「おい、どうした」

声に振り向くと所長の小川さんが奥のデスクで唸りながらワープロを叩いていた。

雑居ビルの三階にある事務所にはデスクが五つあるが、いつも使われているのは小川さんが座っている奥のデスクと、そのすぐ前に二つ並んでいるデスクだけだった。あとはダミーだ。

いや、見栄というやつなのかも知れない。僕は県内最大手のタカヤ総合リサーチを除いて、小川調査事務所以外の一般的な興信所というものを知らないが、そんなに何人も所員を抱えている興信所なんて普通にあるとは思わない。しょせん自営業だ。依頼客もそのくらい分かっていると思うのだが。

その使われているデスクにしたところで、師匠の指定席はたいてい開店休業状態。何日も資料集めをして必要な情報を得る、というようなスタイルではなく、お化け絡みの話とくればとりあえず出向いて、そのままたいてい即解決、という実に効率の良い仕事をしているのでデスクは依頼完了後に報告書を作るためにちょろっと使うくらいだった。

「まじかよ、おい」

小川さんはのけ反るように椅子にもたれかかり、天井を仰ぎながら左手で顔を覆った。その指には煙草が挟まれている。

僕は新聞記事のスクラップを整理する手を止め、振り向いた。

「どうしました」

そう問いかけると、小川さんは忌々しそうにワープロを小突きながら深い溜息をついた。

「作りかけの報告書が消えた」

「保存してなかったんですか。まめに上書きしないと」

「……」

それには答えず、煙草を消してから伸びをして立ちあがる。そして洗面所の方へ向かった。

小川さんは世に出回りはじめたばかりのワープロのような現代の利器には疎いのだが、字を書くのがあまり得意ではなかったので苦心して使っているらしい。

それでもこうしたトラブルのたびに毒づいて、「エデンのリンゴ」だとわめいた。

知らないなら知らないで良かったのに、なまじ知ってしまったがためにその功罪のすべてを身に背負うことになってしまったことを嘆いているらしい。

やがて洗面所から出てくると、小川さんは幾分さっぱりした顔で「昼飯食いに行こう」と言った。

もうそんな時間か。

「奢りなら」と言うと、すました顔で胸ポケットを叩く。

そんなところに財布が入っていないのは知っているし、どうせボストンなのだろう。いつもツケで飲み食いしては、翌月の支払いの時に、親を殺されたような哀しそうな顔をして払っているのも知っている。

しかし僕も労働基準法違反ではないか、という低時給で働いている身の上なので、奢ってくれるというのなら遠慮などしない。

「服部もどうだ」

もう一つの席にも水を向ける。

服部さんは僕と同じバイトの身だが、本格的に小川所長の助手として働いていて、お化け担当の加奈子さんと異なり、『まともな』興信所の仕事をしている。

「……」

服部さんは無言のまま、弁当が入っているらしい包を手に提げて見せた。

「そうか」

小川さんも苦笑いをして、無理には誘わなかった。

僕は未だにこの服部さんという男性のキャラクターがつかめないでいた。年齢は加奈子さんと同じくらい。いわゆるフリーターで、この小川調査事務所では無難に仕事をこなしているようだが、いかんせん無愛想でニコリとも笑っているのを見たことがなかった。

自分からは話しかけてこないし、こちらから話しかけても反応がないことが多い。電話対応など、事務的なものはそれなりにやっているが、この事務所にいる人間についてはその全員を嫌っているかのような冷たさだった。

特に眼鏡の奥の目が怖い。

つねに物静かで存在感が薄く、事務所内に一緒にいてもいつの間にか彼がいることを忘れていることがあった。一度など、小川さんと加奈子さんと僕とで全員一緒に外出した時、留守にするので当然事務所に鍵をかけて出て行ったのだが、戻って来て鍵を開けると服部さんが一人でデスクに向かって仕事をしていた、なんてこともあったりした。

尾行が得意で、かつて所属していた大手興信所ではエースとして鳴らしていた小川さんに言わせても、「あいつはあれだけで食っていける」とのことらしいが、エース云々からして自己申告なのであてにはならない。

そして加奈子さんは服部さんのことを陰で『ニンジャ』と呼んでいた。名前とも掛けているらしい。

この興信所のバイトに本腰を入れているところを見ると、将来はこの道に進みたいのか、とも想像するが、この仕事はいわば客商売であり、この対人スキルで大丈夫かと他人事ながら心配になる。

「じゃ、ちょっと出てくる」

そう言ってドアに向かう小川さんの後を追いかける。服部さんは顔も上げなかった。

ボストンは小川調査事務所の入っている雑居ビルの一階にある喫茶店で、五十年配の脱サラ組らしい髭のマスターがやっていた。いつも客のいないカウンターを「塗装が剥げるんじゃないか」と心配するほど丁寧に拭いている。アルバイトで女の子を一人雇っていて、ひかりさんという僕より二つ年上の専門学校生のその人のことを、加奈子さんは「マスターとできてるんじゃないか」と下世話な想像を活発に働かせてニヤニヤしていた。

「いつもの」

カウンターのお気に入りの席につくと、小川さんはそう注文する。これでナポリタンが出てくるはずだ。

僕は少し考えて「メープルトーストとアメリカン」と言った。

この店はコーヒーも料理もたいしたものは出てこないが、メープルトーストだけは別だった。

使っているメープルシロップは市販のものではなく、なんでもマスターにはカナダに移住している親類がいて近所の農家が作っているものを分けてもらっているらしいのだが、それをわざわざ空輸で送ってもらっているのだそうだ。

親類に「日本で出てくるのとは全然違うから」と、一度おすそ分けでもらったものを食パンに塗ってみると、これが想像以上においしかったため、無理を言って定期的に送ってもらうようにし、喫茶店のメニューに加えたのだった。

確かに美味い。ふんわりとキツネ色に焼き色のついたトーストの食感と、甘みのなかにメープルの独特の苦みと風味があり、これをコーヒーで胃に流し込むのは至福のひとときですらあった。

並べられたものを無言で食べていると、カウンターの奥のテレビが連続通り魔事件の続報を告げていた。

「これ、まだ捕まってないんですね」と僕が言うと、マスターは口髭を撫でながら「みたいだねえ」と心配そうな口調で返した。「でも変な事件だよね」

このところ市内では弓矢を使った通り魔事件が連続して発生しており、その凶器の特殊性からすぐに犯人は割り出されるものと思っていたが、思いのほか未だにその犯人は捕まっていなかった。

「どうです、名探偵」

いたずらっぽくマスターにそう振られて、小川さんは手をひらひらさせる。

「警察を出し抜いて事件を解決する探偵なんて、あれはドラマの中だけの話ですよ」

「でも、そういうのにあこがれて今の仕事についたんじゃないんですか」

僕からの側方射撃にも動じず、「まったくないね。生まれついてのリアリストだから」と言った。

加奈子さんのような心霊現象専門の調査員を雇っておいて、リアリストが聞いて呆れる。

「だいたいメリットがないでしょう。家賃の支払いにもキュウキュウしている自営業の悲哀でしてね。依頼人もいないのに社会的道義で動くような正義超人にはなりたくてもなれません」

「では、依頼があったら？」

マスターにそう訊かれ、小川さんは口ごもった。そしてしばらくして、ふ、と鼻で笑うだけだった。

昼のニュースが終わって、なにかのドラマが始まったのでマスターはテレビを消した。

相変わらずほかの客は来ない。ウェイトレスのひかりさんもカウンター席に腰掛けて暇そうにしている。

食事を終えて一服をしていた小川さんが「よし」と短くなったタバコを灰皿に押し付けようとした時だった。

ふいにカウンターの隅にある電話が鳴った。クラシックな黒電話だ。

マスターが受話器を取り、「喫茶ボストンです」と出る。二言三言交わした後、黒電話をカウンターの上に持って来て、「君に」と受話器を向けた。

驚いたが僕はそれを受け取り、「もしもし」と言った。

『喫茶店で昼飯か、いい身分だな。またメープルトーストだろう。好きだなお前。それより今からちょっと仕事手伝え』

加奈子さんだ。

漏れた声が聞えたのか、横にいた小川さんがクスリと笑う。

『いいか。まずマスターに紙とペンを借りろ』

顔を上げると、すでにマスターが半紙とマジックペンをこちらに差し出していた。先に伝えていたのか。有無を言わさず、というやつだな。

「で、どうするんです」ひかりさんにメープルトーストの皿とコーヒーカップを片付けてもらって、カウンターの上に半紙を置いた。なぜかわくわくして来くるので不思議だ。

『紙にトランプのマークのスペードとハート、クラブ、ダイヤを並べて書け』

「は？」

妙な指示だ。

「並べるのはタテですか、ヨコですか」

『どっちでもいいけど、じゃあタテに書け。で、スペードのヨコに東、ハートのヨコに西、クラブのヨコに南、ダイヤのヨコに北と、漢字で書く。いいか、東西南北だ』

言われたとおりにする。

「書きましたけど」

『ＯＫ、じゃあ次は空いてるところに同じようにまず１から１３までの数字を書け』

「タテでいいですか。……はい。書きました」

『次はその数字のヨコに、それぞれこう書くんだ。１には山、２には川、３には野原の野……』

師匠は次々に一文字の漢字を口にしていった。僕は言われたとおりにペンを走らせる。

完成したものを確認すると、こうなっていた。

スペード　東

ハート　　西

クラブ　　南

ダイヤ　　北

１　　山

２　　川

３　　野

４　　沢

５　　森

６　　村

７　　岡

８　　田

９　　崎

１０　口

１１　方

１２　條

１３　尾

なんだこれは？

首を捻った。なにがしたいのだろう。

『いいか。この電話を切って、十分か二十分かしてからまた電話が掛かって来る。小さな女の子からの電話だ。その子がある名前を告げて、その人はいますか？　と訊ねてくるから、誰あてであってもマスターに電話を回してもらって、お前が出ろ』

「誰あてでも、ですか」

『そうだ。もちろん女の子以外だったら別件だ。その場合普通にボストンに掛かって来た電話だから関係ない』

「その、女の子からの電話に出て、どうするんです」

『トランプのカードを読み上げるんだ』

「カードって、ハートのエース、とかですか」

『そうだ。今作ったその表を見て、呼ばれた名前に対応したカードを読むんだ』

名前？

そう言われてじっと紙に書かれた文字を眺める。

やがて気づいた。なるほど。スーツが名字の一文字目、そして数字が二文字目に対応しているのか。

例えば西山であれば、スーツはハート、そして数字は１だ。つまりハートのエースと言えばいい。

南野であればクラブの３、北條であればダイヤのクイーン、東尾であればスペードのキング、という具合だ。

「カードを読み上げる、それだけでいいんですか」

『ああ。それでもう電話を切っていい。いいな。頼んだぞ。あ、あと所長もいるんだろ。ちょっとお前を借りるから、って言っといて』

そう言い置いて電話は切られた。いつものことだが一方的だ。

マスターとひかりさんは興味津々といった様子で僕を見ている。小川さんは「面白そうだな」と言った後、席を立ちながら「先に戻っとくから」と僕に手を振って、その返す刀でマスターに『ツケデヨロシク』のブロックサインを送る。

慣れたものでマスターの方は『リシガツクヨ』というブロックサインを投げてよこす。小川さんはひかりさんにも妙なウインクを送ってから、店のドアを開けて出て行った。カランという可愛らしい音がした。

残された僕はマスターとひかりさんに愛想笑いをしてから、またカウンターの紙に目を落とす。

師匠がなにをしたいのか、それを読み取ろうと奇妙な暗号表を睨んでいると、マスターが「いる？」と言ってトランプを差し出してきた。

喫茶店のカウンターには本当にいろいろなものが置いてあるものだ。

「ああ、いや、たぶんいらないです。すみません」

そうして僕は紙と睨めっこを続ける。

名前か。トランプに対応した名前。その名前の人物に電話を掛けて来る女の子。その子は何者なのだろう。仕事を手伝ってくれ、といっていたが、小川調査事務所の仕事なのだろうか。なんだか遊んでいるようにしか思えない。

トランプか。手品か何かでもしたいのだろうか。

そう思った瞬間、閃いたものがあった。

そうか。手品だ。相手の選んだカードを当てるマジック。自分で選んだように思わせて、その実、最初から決められたカードを手に取らせている。

あるいは、どれを選んでも残ったカードの山に戻した時点で巧妙にすり替えられている。

そう、ある決められたカードに。

選んだカードを見もしないで当てるのだが、単純に「あなたが選んだのはハートのエースですね」などと言ったり、あるいは山から抜き出して見せたり、といったものはありきたりだ。

かわりに、カードを選んだ人のポケットから出てきたり、レモンの中から出てきたり、といった演出をテレビで見たことがあった。

あるいは、「あなたが選んだカードをあらかじめ予知していました」などと言って密封された封筒から出して見せたりもする。

これはその一種だ。

たぶん師匠はこう言うのだ。

『わたしには予知能力者の知り合いがいて、その人はあなたが選んだカードのことをあらかじめ知っている』と。

あるいは透視能力者かも知れない。

そしてその透視だか予知だかの能力者の名前と電話番号を告げて、その子自身に掛けさせる。

もちろん名前はこの暗号表の法則に従っている。

最初からカードが決まっていないということは、ある決められたカードをテクニックで選ばせるのではなく、その子がランダムに選んだカードを何からの方法で盗み見て、そのカードを名前の暗号を使って僕に知らせるのだ。

師匠はすました顔で黙ったまま、女の子が自分自身でそれと知らずに答えのキーを運ぶのを見ている、という寸法だ。

さっき自由に抜き出して選んだばかりのカードを、電話に出た見ず知らずの人が当ててしまう。

これは確かに驚くだろう。

師匠の仕掛けに気づき、僕は満足して顔を上げた。

カウンターの向こうでは、僕が使わなかったトランプを箱から出してマスターとひかりさんがババ抜きを始めていた。

まだほかの客は一人も来ない。

平日とはいえ、昼時にこれでは経営が心配になってくる。

もっとも、このボストンは昼は喫茶店だが、夜になると酒と簡単なツマミを出すバーに変わるのだ。そちらは多少客が入っているらしい。

謎を解いてしまった僕は、その女の子からの電話が掛かって来るまで手持ち無沙汰になってしまった。

仕方なくカウンターに頬杖をつきながら、目の前で白熱するババ抜き勝負を見るともなしに見ていた。

タイマンなので、自分が持っていないカードは必ず相手が持っている。ようするにババ以外を引けばペアが成立するのだ。おかげで見る見る両者の手札は減っていったが、だんだんとババを引く確率が上がってきた。

ひかりさんが「あ～」と言ってくやしそうに引いてしまったババを自分の手札に入れ、入念にシャッフルを繰り返す。

お互い手札が残り四、五枚、というところで店の電話が鳴った。

マスターがカードを伏せて電話に出る。

「はい。喫茶ボストン」

「……」

電話の相手はしばらく何も喋らなかった。

思わずそちらに耳を寄せる。

僕はその無言の中に、なにか警戒をしているような空気を感じ取っていた。

やがてボソボソという声が漏れ、マスターが奇妙な表情を浮かべた。そして首をかしげながら、僕の方を見てこう言った。

「浦井さんはいますかって。女の子から」

浦井さん？

僕は思わず聞き返した。マスターは頷きながら受話器をこちらに差し出す。

浦井と言うと、加奈子さんの名字ではないか。

これはどういうことだ。

東西南北と１から１３の数字に対応した漢字を合わせた名前で呼んで来るのではなかったのだろうか。

まったく関係のない電話かとも思ったが、タイミングが合い過ぎている。電話をして来たのが女の子であること。そしてここにいない人物の名前を呼んだこと。

それなのにどうしてそれが暗号表に出てくる名前じゃないんだ。

これではなんと答えていいのか分からない。

受け取ったものの、送話口を手のひらで塞いだまま僕は途方に暮れた。

もしかすると、その師匠になにかあったのかも知れない。考えもまとまらないまま、恐る恐る受話器を耳に当てる。

「はい」

すると女の子の声が聞えて来た。

『……あ、浦井さんですか。私が選んだカードはなんですか？』

無邪気な声。

マジックだ！

僕が予想した通りのマジック。女の子は、電話口に出たのが予知能力者か、あるいは透視能力者だと思っている。

なのにどうして、『浦井』なんだ。どうして。

手元の紙に目を落とす。なにか見落としていたのだろうか。

次第に高まっていく鼓動を抑えながら、目を皿のようにするがなにも見つからない。

『もしもし？』

女の子の声が不審そうな声色を帯びたのが分かった。

早くなにか答えないといけない。

ああ、ちょっとまってね、だんだん見えてきたよ、もう少し。などと言って間を持たせた方がいいのだろうか。しかし予知能力者だか透視能力者だか知らないが、どんな触れ込みで紹介されたのか分からない現状で、余計なことは言いたくなかった。

どうしよう。どうしたらいい。

師匠は僕に『頼んだぞ』と言った。どうすればその師匠の期待に応えられるのか。

うろたえて僕は喫茶店の中を見回す。狭い店内だ。マスターの趣味で帆船の模型がいくつか飾られている。

そのマスターはひかりさんと一緒に僕のことを見ている。カウンターにババ抜きのカードは伏せられたままだ。

四枚と五枚。ひかりさんの方が一枚多い。ああ。考えがまとまらない。余計なことばかり考えている。奇数の方にババがあるのだろう。つまりひかりさんが今ババを持っている状態だ。どうしよう。どうしよう。あてずっぽうでも何か答えた方がいいのだろうか。ひかりさんが今ババを……　ババ……？

その時、僕の脳裏に直感がやって来た。

ゆっくりと、電話の向こうの顔も知らない女の子に返事をする。

「きみが選んだカードは、ジョーカー。ジョーカーだよ」

電話口の向こうから息を飲んだような気配がした。

「それじゃあ」

僕はそう言って電話を切った。

ひかりさんが自分の手札からジョーカーを取り出して、不思議そうにそれを見ている。

僕はホッとして力が抜けた。思わず笑いが込み上げて来る。

「ジョーカーですよ。ジョーカー。あの人、ジョーカーを抜き忘れたんです。それを女の子に引かれたものだから、苦し紛れに暗号表に出てこない自分の名前を教えたんですよ」

「ああ」

とマスターは大袈裟に手のひらを打って頷いた。

「とっさに馬場さん、という名前にしなかったのはさすがに露骨過ぎたからですかね」

僕はひかりさんの手の中のジョーカーを指さした。

カードの中では道化師の恰好をした男が滑稽なポーズを取っている。

ひかりさんはそのカードを手札に戻し、軽く切り混ぜた。そしてマスターに向かって裏面を広げ、「かかってこい」と言う。

再開されたババ抜きを尻目に、僕は自分でコップに水を注いで息をついた。

さあ、新聞のスクラップの整理に戻ろうかな。と考える。もう少しサボっていたい気もするが、師匠の方の用事はこれで終わりだろう。

あの大量の新聞記事のことを思うと少し憂鬱になった。

もともと日付ごとに小川所長の興味を引いたローカル記事がきちんと並べられてファイリングされており、その日になにがあったかを調べるには都合が良かったのだが、ある特定の事件を遡って調べるには向いていなかった。

そこで今ある記事をすべてをコピーして、内容の種類ごとに分類したうえで、さらにそれを日付ごとに整理して別々のファイルに閉じる、という作業を命じられたのだ。

殺人、傷害、窃盗、詐欺、事故、火事、イベント、政治、行政などといった大まかなインデックスを小川さんが作ったので、それに合う記事を僕が片っ端から並べていくのだ。

しかしなかには分類が難しい記事もあり、単純に『その他』に放り込めればいいのだが、例えば強盗殺人のあと放火した、なんていう複合的な記事はどこに入れていいのか分からない。小川さんに訊くと、少し考えた後で「それぞれの分類のとこにコピーして閉じといて」と言う。

余計に仕事が増えた。ファイルの数も倍になるかと思いきや、倍ではきかないようだ。

時給さえちゃんともらえればいいのだが、あまり客の訪れない事務所や、小川さんのだらしないスーツの着こなし方、そしていつもの半分ふざけたような態度を思い出すにつけ、バイトを三人も使うような甲斐性があるとは思えなかった。今のところ、バイト代は雀の涙にせよちゃんと月末にもらっているが、いつ遅配になるかわからない。

その事務所を通して依頼のある心霊現象に関する事件は、師匠のライフワークとも言える仕事であり、水を得た魚のようにいきいきと動く彼女を見ているだけで僕は幸せな気持ちになれた。しかしそうした依頼で助手を勤める以外では、あまりこの零細興信所に深入りしない方がいいかも知れないと思い始めていた。

さあ、憂鬱な作業に戻ろうかと腰を浮かしかけた時だった。

カウンターの奥に戻されていた黒電話がふいに鳴り始めた。

「はい。喫茶ボストン」

マスターがいつもの調子で電話に出ると、「ああ」と言って僕に受話器を向ける。

「加奈子ちゃんから」

なんだろう、と思いながら電話に出ると、明るい声が聞こえてきた。

『悪かったな。ミスっちゃって。ジョーカーのことをすっかり忘れてたよ。しかし、とっさに良く気づいたな。助かったよ、ありがとう』

「貸しですよ、貸し」

加奈子さんは、生意気な、と言って電話の向こうで笑っている。

「ていうか、仕事とか言って何を遊んでたんですか？」

『いや、遊んでたわけじゃないぞ。あれも立派な仕事で……』

『浦井さんはいますか』

え？

師匠が電話の向こうで何か言い訳をしている。

しかし、その声に重なるように、別の声が聞こえたのだ。

『浦井さんはいますか』

ゾクッとした。

あの女の子の声。

思わず「はい」と返事をしてしまった。

『次のカードはなんですか？』

次のカード？　透視ゲームがまだ続いているのか。

しかし様子がおかしい。

『おい、なんだ。どうした』

師匠の声がする。

「いや、女の子が」

僕がそう呟くと、電話口から緊迫した声が響いてきた。

『嘘だろ！　もういないぞ』

え？　二人で一緒に一つの受話器に顔を寄せ合って喋っているのではないのか？

『浦井さん？』

女の子が語尾を上げて問いかけてくる。

ちょっと、ちょっと待ってくれ。どういうことなんだ。

『今、あの子の声が聞こえているのか』と師匠。

「……はい」

慎重にそう答えると、別々の返事が返ってきた。

『よかった。次のカードはなんですか』

『こっちには聞こえないぞ。おい。お前の方の声は、わたしだけに聞こえてるのか？』

「いえ……」

『え？　なんですか。良く聞こえない』

『まずいぞ。とりあえずお前は喋るな』

なんだか分からないが、ただ事ではないことが起きているようだ。ぞわぞわと背筋が冷たくなってくる。

マスターとひかりさんも眉をひそめてこちらを伺っている。

『ここからはわたしの指示通り動け。説明は後でする。まず、その女の子は人間じゃない。今までわたしの前にいたが、もういない。なのに電話では繋がっている。ちょっと試すぞ。いったんこっちの電話を切る』

ガチャン、という音がして師匠の声が消えた。

しかしまだ電話は繋がっている。

『もしもし？　浦井さん？』

女の子の声が、まだ聞こえていた。

姿の見えない、声だけの存在。人間じゃないだって？

僕は思わず閑散とした喫茶店の中を見回す。しかし僕たち三人以外、誰の影も見えなかった。

ふいに電話のベルの音が高らかに鳴り響き、びっくりして瞬間、背筋が伸びた。店内に設置されていたピンク電話だ。それがどこかからの着信を告げている。

いったんこっちの電話を切る、という師匠の言葉を思い出し、今手に持ったままの黒電話の受話器を見つめると自然に答えが出る。

「ひかりさん、あれ、取って」

黒電話を移動させながら、ジェスチャーでピンク電話の受話器を僕の方へ持ってきてほしいと訴える。

それぞれの電話機のコードの限界まで引っ張り、なんとか僕は両方を手に持つことができた。

「もしもし？」ピンク電話の方の受話器に口を寄せて話しかける。

『わたしだ。どうだ、まだあっちは繋がってるか』

師匠だった。いったん切ったものの、僕の方が黒電話の受話器を上げている以上、掛け直しても通話中になってしまい、繋がらないのだ。だから師匠は店にもう一つあるピンク電話の方へ掛けてきたのだった。

「よくこんな電話の番号知ってましたね」

『備えあればなんとやらだ。それよりどうなんだ』

「繋がってます。次のカードはなんですか、と訊かれています」

『繋がってるか。まずいな。物理的にどうとかいう状態じゃないな。あの子がどこにいるか分からない。わたしもすぐにそっちに向かうから、それまで間を持たせろ。いいな。その子の電話を一方的に切るんじゃないぞ』

「ええ？　今どこなんですか」

「車だから、十分もかからない。こっちはもう切るぞ」

その時、耳を離していた黒電話の方の受話器からボソボソという声が漏れ始め、それがだんだんと大きくなってきた。

『ねえ、どうして答えてくれないの』

女の子の声。だが、聞いただけで寒気のするような声色だった。さっきまでとどこか違う。声の要素を分解し、再構築したようなどこか人工的な響き。しかしそれが耳にまとわりつくように喫茶店の中をどろどろと流れた。

『どうした』と師匠に訊かれ、息を飲みながらも「声が、変わりました」とようやく答える。「答えろと、言われています」

女の子はまた浦井さん、とこちらを呼んでいた。ということはまたカードはジョーカーなのか。

『うかつに答えるな。間違えたら何が起こるか分からない。今度の名前の指示はわたしがしたわけじゃない。その子は最初に教えた＜浦井＞という透視能力者にまた訊いてきただけだ。だから何のカードを引いたのかは分からない。いや、まて。その子はなんと訊いてきた？　もう一度言ってくれ』

「浦井さんはいますか？　次のカードはなんですか？　と」

電話口で少し間があった。

『次のカード……』

師匠がそう呟いたのが聞こえた。そして次の瞬間、黒電話から血の凍るような声が鳴り響いた。

『はやく、答えろろろろろろろろろろろろろろろろろｒ……』

鳥肌が立った。洒落になってない。

カタカタとカウンターの奥の酒瓶が音を立てている。ガラスケースの中の食器も。

目に見えない振動が発生しているのか。

パニックになって、思わず黒電話の受話器をフックに戻しそうになる。すんでのところで思いとどまり、ピンク電話の受話器に顔を押し付ける。

「師匠！」

『落ち着け。今のは電話越しにこっちにも聞こえた。いいか。一回だ。あと一回だけ当てる』

「え？　なんですか」

『いま訊かれているカードだ。もうこれでこっちは電話を切る。すぐに向かうから、もしまた掛ってきてもなんとか引き延ばせ。いいな。その次のカードはわたしにも分からない。勝手に答えるなよ』

「もう間に合いませんよ」

僕の悲痛な叫びに、師匠が答えた。

『あと一回は当てる、って言ったろ。信じろ』

「じゃあそのカードはなんですか」

『ジョーカー』

一言そう告げて電話は切られた。

だから、浦井がジョーカーに対応してたのは最初だけでしょ！

そう言い返そうとしたが、また黒電話の方から異様な気配が膨張していくのを全身で感じ、震えあがって、「もう、ちくしょう」と口の中で毒づいたあと、僕は受話器を握りなおした。

「ジョーカーだ。選んだカードはジョーカー」

そう答えた瞬間、ふ、と気配が消えた。

喫茶店の中に、喫茶店が戻ってきたような感じ。

『あたり』

小さな声がそう聞こえた。

それで電話が切れた。ツーツーという音だけが耳に入り込んでくる。

僕は放心して、そのままの格好で間の抜けた顔を晒していた。

「あの、大丈夫？」

ひかりさんの声に反応して、「え、ああ、はい」と言いながら黒電話の受話器をフックに戻す。

チン、という音がした。

静寂が戻ってくる。店の表を通る人の笑い声がドア越しにかすかに聞えてきた。

「なに今の？」

とマスターが怯えた表情で訊いてくる。

喫茶ボストンのマスターは小心者で、たまに加奈子さんが持ち込んでくるお化け絡みのトラブルに巻き込まれては持病の胃痛を悪化させているのだそうだ。

しかし小川調査事務所の面々は数少ない店の常連だ。事務所の来客時にもコーヒーや紅茶の出前のオーダーがある。いわば上得意だ。そんな目に遭っても、出入り禁止にもできず胃薬を飲む回数ばかり増えているらしい。

「さあ、分かりません」

そう答えたが、僕にもさっぱり分からないのだ。嘘ではない。

師匠はまたあの電話が掛かってくるかも知れない、と言っていた。それを思うと店から逃げ出したくなったが、この小動物のように怯えているマスターと勝手に巻き込んでしまったひかりさんを置いて逃げるわけにもいかない。

「すぐ加奈子さんが来るんで」

と、僕はマスターにお願いして店を一度閉めてもらうことにした。ひかりさんが表の営業中と書かれた看板を裏返しに行く。どうせ今日は開店休業状態だ。そんなところにふらりとやってきた不幸な客をこんなわけのわからないことに巻き込むわけにもいくまい。

十分もかからない、と言っていたな。

店の時計を見上げる。

まだか。

今また電話が掛かってきたら、と思うと気が気ではない。あれはやばい。直感に頼るまでもなく、それが分かる。

ジリリリリリリリリリリリリ……

心臓が縮み上がった。

一瞬、師匠からの電話かと思ったが、ピンク電話の方ではない。黒電話の方が鳴っている。女の子が知っている方の番号だ。

時計を見る。十分経っている。しかしまだ師匠は到着していない。

まずい。どうする。

冷や汗が流れる。

このまま取らなかったらどうなる？

それでやりすごせるか？

そんな言い訳めいたことを考えながら僕が動かないでいるあいだも、電話のベルは鳴り続ける。

「店あてかも知れない」

とマスターが動く。

とっさに「あ、待って」と言ったが、マスターの職業倫理がそれを許さなかった。

「はい。喫茶ボストン」

いつもの声でそう言うと、マスターはすぐに泣きそうな顔に変わった。そしてごめん、とばかり手刀を切りながらもう片方の手で僕に受話器を差し出す。

「浦井さんに、って」

きた。

やばいって。ほんとに。

僕も泣きたくなったが、胃の辺りを押さえたマスターにそんな顔をされると受け取らないわけにもいかない。深呼吸をして、受話器を耳に当てる。

『……もしもし？』

女の子の声だ。今度は最初から少し抑揚がおかしい。いつ豹変するか分からない妖しい揺らぎを潜めているような声。

「はい」

『浦井さんですか』

「……はい」

『次のカードはなんですか？』

師匠はまだか。

わかるわけがない。

マスターを見るが、顔の前で手を高速に振っている。ひかりさんはなぜか口笛を吹きながら箒を手にして床を掃き始めた。

『もしもし？　もしもし？　もしもし……』

じわじわと声色が変わっていく。それと同時にゾクゾクするような悪寒が込み上げて来る。

なにか言わないといけない。

なにを。

『もしもし……　どうして、はやく、もしもし……　答えてくれない……　はやくこたえ』

風船だ。

目に見えない風船が膨らんでいくイメージ。空気が歪み、僕は息が詰まるような圧迫感を覚えた。

『は……や……く……』

店の中になにかが弾ける。

そう感じた瞬間だった。

タイヤが乱暴にアスファルトを噛む音がした。

そして間髪入れずに店のドアが開き、ツバつきの帽子を目深に被った師匠が飛び込んでくる。

「貸せ」

駆け寄ってきた師匠に受話器を奪われる。

「ご指名の浦井だ」

師匠が電話に向かってそう言い放つ。

「ああん？　さっきのも浦井だよ。弟だ、弟。あいつはザコだ。わたしなら透視でも予知でもなんでもしてやるよ。それよりお前、どこにいるんだ」

最初から喧嘩腰だ。

黒電話からかなりの音量で不気味な声が漏れ出てくる。

『次の……カードは……』

店の照明が揺らいだ。

ひかりさんが箒を持ったまま気味悪そうに天井を見上げる。

「訊いてばっかじゃないか。先にこっちの質問に答えろよ。どこにいるんだよ」

『次のォォォォ……カードォォォォォォォ……』

おんおんと恐ろしい音が響く。

マスターが青い顔をして耳を塞ぐ。僕もただならない空気に足が竦む。

息を飲んで師匠を見つめていると、空いている左手の指で、左の頬の下あたりをポリポリと掻き始めた。そこには古傷があり、興奮すると赤く浮き出て来て、痒くなるのだそうだ。

「上等だよ」

指の動きを止め、師匠はそう呟いた。

それを見つめている僕のうなじにチリチリと静電気のようなものが走る。

師匠の目が爛々と輝き、なにか得体の知れない力がその身体から蒸気のように吹き出てくるような錯覚をおぼえ、思わず僕は目を擦る。

「クラブの１０だ」

受話器に、そんな言葉を落とす。

電話の向こうから、空気の抜けた風船のようになにかが萎むような気配がした。

しかし師匠は追い討ちを掛けるように続ける。

「切るな。最後までやってやる。続けろ」

『　　』

黒電話がなにか言った。しかし聞き取れなかった。

「スペードの１０」

師匠が間髪いれずにそう答える。気のせいか、猫科の動物のように帽子からはみ出した毛が逆立っているように見える。

「ダイヤの７、クラブの７」

「ハートのクイーン、スペードのクイーン」

「ハートの２、ダイヤの２」

…………

まったく言いよどむことなくカードを答え続ける。僕らは唖然としてそれを見ているしかなかった。

ロジックなどではない。この世のものではない怪物が二頭、戦っているような気がした。

電話の向こうのトランプのカードなど僕らには何一つ見えなかったのだから。

「クラブのクイーン、スペードの６」

「ダイヤの４、ダイヤのキング、クラブの５……」

そうして最後に師匠はふっ、と息をついて優しい声で言った。

「残りは消去法でも分かるな。スペードのジャックだ」

そうして周囲で恐る恐る見守っていた僕らに顔を向け、ウインクをしてみせる。

黒電話からはもうなんの気配も感じない。

ただどことも知れない場所とは、まだ繋がってはいるようだった。

「こんな遊びでいいならいつでもやってあげるよ。とりあえず、電話するならこの番号じゃなく、今から言う方に掛けな。そこならいつもわたしがいるから」

そう言って師匠は自分の家の電話番号を口にした。

そんなこと教えて大丈夫なのか、と思わず手が伸びたが、制止することもできず、その手は宙を掻くだけだった。

◆

「だからな、仕事だって言ったろ」

師匠はアイスミルクティーを注文して喫茶ボストンのカウンター席に座りなおした。

電話を切った後、もう女の子からは掛かってこなかった。落ち着いたところで、いったいなにが起こっていたのか、説明をする気になったらしい。

「買ったばかりの分譲マンションの部屋に幽霊が出るからなんとかしてくれって依頼があったんだよ。除霊屋じゃないんだから、追っ払えるか分かりませんよって言ったんだけど、なんでもいいからとにかく来てくれって言うからさ、行ったわけよ」

師匠が出向くと、そこには女の子の霊がいたそうだ。

出来たばかりのマンションで、前の住人が自殺した、といったような見えない瑕疵もない。地縛霊ではなく、浮遊霊の一種がたまたまそこに居ついているんだろうと師匠は当たりをつけた。

その女の子の霊は部屋の隅でトランプ占いのようなことをしていたのだそうだ。ただそれだけなら気持ち悪いにせよ害はないのだが、その占いの結果が悪かったらパニックのようになって部屋にポルターガイスト現象のようなことが起こるのだという。

家具が揺れたり、皿が飛んだり、テレビがついたり消えたりするような。

とりあえず師匠は占いから、なにか別のことに興味を向けようと思って、手品をして見せてあげようとしたのだが、いかんせんそのトランプに触ることができない。物質的なものではなかったのだそうだ。

そこで、くだんの電話をつかって選んだカードを当てる、透視マジックを披露することにしたのだ。そこでマジックの助手として白羽の矢があたったのがこの僕で、喫茶ボストンはそのとばっちりを受けた格好になる。いい迷惑だ。

女の子がカードを選んだところで、今から掛ける所に浦井さんという透視能力者がいるから、そのカードのことを訊いてごらん、と言ってプッシュホンを押し、受話器をその子の前に掲げた、という次第だったそうだ。

見事僕がジョーカーを当て、女の子は不思議がって喜んだ。そしてさあこれからどうしようかと考えていると、師匠の目の前でその子は消えたのだそうだ。

なんだ、これで解決か。あっさりしてるなと拍子抜けして、ボストンに電話してみたところであの騒ぎが起きた、という流れだ。

「なんで二回目のジョーカーが分かったんですか」

僕がそう訊くと、師匠はアイスミルクティーにガムシロップを流し込みながら答える。

「モンテカルロだったんだよ」

「え？　なんですって？」

「だから、その女の子のしていた占いが。見たことないか？　こう、左から右へ五枚のカードを並べて、その下にまた左から右へって風に縦長に並べてって、タテヨコ斜めで同じ数字があったら、ペアにしてその場から排除できるんだ。それで空いたスペースを左上に左上にカードを詰めていって、また一つずつペアを作って消していく。綺麗に全部消えるか、あるいは最後に残ったカードで占いをするっていうゲームだ」

そう言われるとやったことがある気がする。モンテカルロ、なんていう気取った名前だったのか。

「で、わたしが透視マジックをやるって言うと、その子は占いを終えたばかりのトランプの山を整えて、そのまま裏返しにしたんだ。それでカットもせずにそのまま一番上のカードを選んだ」

「それがジョーカーだったんですか」

「そう。普通モンテカルロはジョーカーを除いた５２枚でやるんだけど、色々ハウスルールも多いからな。でもそのジョーカーが混ざってる可能性を失念してた。わたしのミスだ。でも結果的にそれが功を奏したんだけど」

「どういうことですか」

「二回目だよ。わたしに見えないどこか知らない場所でその子が透視ゲームの続きをしようとした時、また『浦井さんはいますか？』って訊いてきたろ。わたしが名前を指示したわけじゃないから暗号表も使えないし、実質的にノーヒントだ。でも『次のカードはなんですか？』っていうその訊き方が引っかかってな。最初に裏返しにした山の一番上を単純に選んだその子が、そういう訊き方をするってことは、もしかしたらそのまま次の二番目のカードを選んだんじゃないかって思ったんだよ。その場合、裏返す前は山の一番下にあったわけだからペアになり排除されたカード、つまりジョーカーのペアはジョーカーだってわけ。しかし、最初のペアがジョーカーで良かったな。例えば一枚目がスペードのエースとかだと、ペアになった二枚目はハートなのか、クラブなのか、ダイヤなのかという三択を迫られるところだ……　いや、まてよ」

そこで師匠はなにかに気づいたように眉を寄せた。

そして「あ、そうか」と一人で勝手に頷く。

「最初のペアが、二枚しかなくて、でもそのせいでペアになりにくいジョーカーだったのはツイてたな、と思ってたけど、違ったんだ。あの子はモンテカルロのルールどおりジョーカーは最初に取り除いたんだ。そしてゲーム開始後にできた最初のペアをその取り除いておいたジョーカーの上に置いて、そのまま排除用の山にしただけだったんだ！」

気づいてなかった。あぶねえ。

そう呟いて額をわざとらしく拭うふりをする。

「でもその後はどうして分かったんです」

「山の上から順番にカードを選んでいく、ってことは想像ついたけど、占いしてるところを最初からずっと見てたわけじゃないし、どのペアがどの順番で取り除かれたか、なんて分かるわけない」

「じゃあ、どうして答えられたんですか」

まさか当てずっぽうではあるまい。偶然すべてが当たる可能性なんて天文学的な確率だ。たとえ、一枚当たったら二枚目はスーツ違いの同じ数字だと当たりがついたとしても。まして最後は現にペアにならなかったバラバラのカードばかりだったじゃないか。

「知らん」

あっさりと言った。

ストローを銜える師匠を唖然として見つめる。

「そんなわけないでしょう」と食い下がると、めんどくさそうに口を開いた。

「あのな。実体がなく、言葉だけでそこに現れている霊なら、その言葉が霊そのものだ。言葉の奥に、言葉にしない隠れた秘密があったとしても、すべては示されている。声色だか、音の大小だか、タイミング……　そういうところに分解され、分からなくされているんだろう。でも見えるものは見えるんだ。これは、精度と能力の問題だ」

ホントの物質的透視だったら、わたしにも出来ない。

そう言って師匠は僕の頭を小突いた。そして追い討ちを掛けるように続ける。

「お前、好き好んでこっちの世界に首を突っ込んでるがな。いつか、見えなきゃ、死ぬ、って場面に遭遇したら、どうするんだ」

冷たく細められた瞳が僕を見ている。

師匠のその言葉は、小突いた握りこぶしよりもはるかに強く、まるで鋼鉄のハンマーのように僕の頭に打ち下ろされ、チカチカとしたどこか電子的な火花が小さな喫茶店の中を埋め尽くし、それがいつまでも、いつまでも止むことはなかった。

（完）

ペットの話

京介さんから聞いた話だ。

高校一年生の春。

私は女子高に入ってからできた友だちを、自分の家に招待した。ヨーコという名前で、言動がとても騒がしく、いつもその相手をしているだけでなんだか忙しい気持ちになるような子だ。

そのころの自分にできた、唯一の友だちだった。

私の家は動物をたくさん飼っていて、その話をすると「見たい見たい」と言い出してきかなかったのだ。

「でか。猫でか！」

リビングで対面するなり、ヨーコはそう言って小躍りした。

「名前は？　名前」

「ぶー」

「ぶー？」

妹や母親は『ぶーちゃん』と呼んでいる毛の長い猫だ。アメリカ原産のメインクーンという種類で、子猫の時に知り合いからもらってきたのだが、元々かなり大きくなると聞いていたのに、さらにこいつは底なしの食欲を発揮するに至って、実に体重は十キロを超えてしまっている。『ブマー』というのが彼の本名だが、家族の誰も今はそう呼ばない。

「重っ」

ヨーコはぶーを抱きかかえて嬉しそうに喚いている。ぶーは身じろぎするのもめんどくさい、というように眠そうな顔をしてされるがままになっている。

その騒ぎを聞きつけてラザルスが部屋の中にやってきた。

「あ、犬だ」

ウェルシュ・コーギーという種類で、とても賢い男の子だ。おとなしく、また言いつけをよく聞くので室内で飼っている。こげ茶色の背中に、胸は白い。手足が短くてちょこちょこと走るのでかわいらしい。成犬だけど小柄なので、猫のぶーと同じくらいの大きさに見える。

ラザルスは舌を出しながら、ぶーを抱えたヨーコの周りをくるくると回転し始めた。ぶーは抱きかかえられたままその動きを目で追っている。

ヨーコは「わわわわわ」と言いながら同じようにきょろきょろしてはしゃいでいる。

うちには他にも「もも太」という名前の雑種のオス猫がいるが、いつも外に遊びに出ていてあまり家には帰ってこない。

「お姉ちゃん、お客さん？」

いつの間に帰ったのか、妹までも制服のまま顔を覗かせた。

「そうだよ。お前、いいから引っ込んでろ」

友だちに家族を見られるのが気恥ずかしくて、邪険に追い払うと、妹は「べ」と舌を出して顔をしかめて見せた。そして廊下から首を引っ込める。

ヨーコは驚いて目を丸くしていた。妹の消えた廊下の方を指差して「まじで？」と訊いてくる。そうだよ。と答えておいた。

それからひとしきりぶーとラザルスに遊んでもらった後、ヨーコは「他には？　他には？」と訊いてくる。

「あと、九官鳥の『ピーチ』と、ハムスターを二匹飼ってる」

私がそう言うと、ヨーコは少し顔色が悪くなった。「ハムスター飼ってんだ……」と強張ったような表情を浮かべる。

どうしたんだろう。

「いや、子どものころ毒ハムに噛まれてから、どうも苦手なのさ」

毒ハムスター？　冗談のわりには嫌に真剣な口調だった。

「好きなんだけどね」と空笑いをしている。よく分からない。

「見るだけ見るか？」と訊くと、「……うん。見るだけ見る」と言うので隣の部屋に案内する。

棚の上にオレンジ色のケージを置いていて、その中にゴールデンハムスターのつがいを飼っていた。そのころはなかなか子どもを生まないなあと思っていたのだが、後に分かったところによると、結果的に両方オスだったので無理からぬことだった。

「かわいいなあ」

ヨーコは部屋の入り口のドアの後ろに隠れ、顔を半分だけ出してそう言う。そんなに離れていたらよく見えないだろうに。

「毒なんてないよ」

人に慣れているから、よほど気が立ってない限り、指を差し出しても噛まれることはなかった。しかしそう言って呼んでもヨーコは頭を振る。

後から知ったのだが、ヨーコはハムスターにアレルギーを持っていて、その抜け毛やフケにも反応して、咳き込んだり発疹が出たりする身体だった。以前友人の家でハムスターに噛まれた時にはショック症状を起こし、救急車で運ばれることになったのだそうだ。

それでもよほどハムスターが好きなのか、ヨーコにはその後も時々市内の百貨店にあるペットショップに行くのに付き合わされた。そんな時ヨーコは離れた場所からハムスターのコーナーをじっと見つめていて、その小動物たちがどんな様子か逐一私に訊いてきた。そのたびに私は苦笑しながらエサを食べる様子や小さな手の動きなどを身振り手振りで説明したものだった。照れくさいというより、正直恥ずかしかったが、嬉しそうなヨーコを見ていると、そんな思いもどこかへ行ってしまった。

「こっちがピー助だ」

私は部屋の隅にいた九官鳥のピーチを鳥籠ごと持ち上げて、ドアの方へ向かった。

ヨーコが部屋の中に入ってきそうになかったからだ。

「わー、かわいい」

そんなことを言うヨーコの脇をすり抜けて、元のリビングに戻る。ピーチは自分の居城が動き出したことに興奮して、頭を振りながら甲高い声でさえずっている。

背の低いタンスの上に鳥籠を乗せるとピタリと鳴きやみ、今度はここが城下町かい、とでも言うようなふてぶてしい顔で周囲を見渡した後、またピョロピョロと鳴き始める。

「ピースケちゃん」とヨーコが呼びかけると、ピーチはすぐに返事をする。

「ピーチャン、ピーチャン」

「男の子？」

「そう」

「ソウ、ソウ、ピーチャンイイコ、ピーチャンイイコ」

ピーチは鳴きながら鳥籠の中を歩き回る。

「ピー助、ももたろうは？」

私がそう言うと、首を傾げる。

「むかし、むかし、あるところに」

導入部分を口にすると、やがて真似をするように「ムカシ、ムカシ、アルトコロニ……」とやけに低い声で始める。ピーチはこれが得意なのだ。

「オジーサント、オバーサンガ、スンデ、オリマシタ、ピョロピョロ……」

「すごーい。上手」

ヨーコが手を叩いて喜んでいる。

ピーチのももたろうは、結局猿を仲間にしたあたりでまた最初のムカシ、ムカシに戻ってしまい、鬼が島までは到着しなかった。

以前父親が頑張って教え込んでいた時には、鬼をやっつけて故郷に凱旋するところまで通して言えたのだが、少し時間が空くともう忘れてしまうものらしい。

私が分析するに、犬、猿、キジを仲間にする過程で、焼き回しというか、同じ展開が繰り返されるのが一番の原因ではないかと思う。

「オコシニツケタ、キビダンゴ、ヒトツ、ワタシニ、クダサイナ」という印象的なフレーズがあるが、犬を仲間にしたあと、また猿の時にも繰り返されるので、そこでわけが分からなくなるらしい。

それでもヨーコは大喜びで、餌をやっていいか、とせがんできた。仕方がないのでオヤツを少しだけあげることにして、大好きなひまわりの種をいくつかヨーコに持たせ、それを鳥籠越しに手ずから食べさせた。

ピーチがくちばしを伸ばしてくるたびにヨーコはきゃあきゃあと騒ぐ。

その騒ぎを訊きつけてまたラザルスが尻尾を振りながらリビングにやってきて、ふんふんとヨーコの足のあたりを嗅いで回る。

「ねえ、ピースケちゃんはどこかで買ったの？　人にもらったの？」

「ああ、親戚からもらった。三歳の時にもらって来て、今二年目だから、四歳か五歳くらいだな」

「ふうん。うちも九官鳥とかオウムを飼いたいなあ」

無邪気にそう言うヨーコに、軽いいじわるのつもりで私はこんなことを言った。

「でも、こいつはたまに気持ちの悪いことを言うぞ」

「ええ？　気持ちの悪いことってなに」

「……誰も教えてないこと」

それを聞いてヨーコは少し気味悪そうな顔をした。

そもそもピーチは親戚の家で飼われていたが、その家のお祖父ちゃんが亡くなった後、奇妙な言葉をさえずり始めたのだ。

「メシガマズイ。アジガシナイ。メシガマズイ」

「タバコガナイ。タバコヲスイタイ。タバコスワセロ」

いずれも亡くなる前の入院中に祖父が口にしていたことだ。そんな言葉を生前の祖父は家で口にしたこともなかったのに。

それだけではなく、まるで祖父そのもののように、小言めいたことを喋ることもあった。

「トイレノ、トハ、チャントシメナサイ」

「ヤサイハ、サイゴノ、ヒトカケマデ、ツカイナサイ」

などのような言葉だ。それらだけならば、普段から祖父が口にしていたので、ピーチが覚えていてもおかしくはないのだが、祖父が亡くなってまだひと月と経っていないころに、ふいにこんな言葉を発したのだ。

「カミダナニハ、チャント、シロイカミヲ、ハリナサイ」

確かにピーチは神棚に白い紙を貼れ、と言った。家族は始めなんのことか分からなかったが、あまりその言葉を繰り返すので気味が悪くなり、近所の年寄りに訊いてみると、それは古来からの風習の一つだった。

神棚封じ、と言って、その家から人死にが出ると四十九日があけるまで白い紙で神棚を封じ、拝んだりもしてはいけないのだそうだ。

黒不浄、つまり死の穢れを神棚に近づけないためだ。

しかしそんなことは家族の誰も知らなかった。そんな慣習を知っているのは古い人である祖父くらいだったからだ。ピーチはまるで祖父が乗り移ったかのようにそのことを教えてくれたのだった。

そんなことが続き、気味悪がったその親戚の家はピーチを手放すことにした。そこで動物好きの私の両親の悪い癖が出て手を挙げ、うちにもらわれてきたという経緯だ。

前の家で喋っていたようなことも段々と口にしなくなり、というよりもうちの家族みんながこぞって好き勝手なことを覚えさせようとするのでトコロテン式に忘れていった。特に、親戚が怖がっていた、亡くなったお祖父ちゃんのような口ぶりの言葉は、うちに来てからはピタリと止まり、本当にそんなことを言っていたのかと逆に疑ったものだった。

しかし、親戚の話の裏付けは別のところからやってきた。ピーチがうちの家族になってから半年ほど経った時、急に「コロシテヤル」という汚い言葉をさえずり始めたのだ。

本人はいたって楽しそうにさえずっているのだが、聞いている方はゾッとした。

誰が教えたのか、犯人探しが行われたのだが、家族みんなが知らないという。私も身に覚えはなかった。

テレビを置いていない部屋で飼っていたので、勝手に覚えることはない。家族の誰かが教えたはずなのだ。犯人と疑われた妹が憤慨して、プチ家出をしたのを覚えている。

結局どこでその「コロシテヤル」という言葉を覚えてしまったのかは分からなかったが、ピーチはそのころから時おりそういう誰も教えていないはずの言葉をさえずるようになった。

「コウエンノスナバ、ポシェットガ、オチテル」

「カキザワサンノ、ゴシュジン、ブチョウニナッタ」

「センキョカー、ウルサイ」

そのほとんどは他愛のないものだったが、みんな全く身に覚えがなく、それどころか誰も知らなかったような情報まであった。例えば、選挙カーがうるさい、とピーチが言った時点ではまだ、選挙カーはうちの家のあたりにはまだ来ていなかった。

いったいどうしてピーチがそんな言葉を喋るのか分からないので、気持ちが悪かった。

妹の説では、ピーチは言わば生きたラジオのようなもので、周波数のあった誰かの意思を受信してそれを自動的に口にしているのではないかとのことだった。

飼われていた親戚の家ではお祖父ちゃんが亡くなったが、その霊魂がまだその家に漂っていて、時々ピーチの口を借りて喋るのだという。

そんなわけあるか、と言ってやったが、動物は人間よりもお化けに対する霊感が強いのだと主張する。『猫のぶーちゃんだって、時々なにもない壁を見ている』というのがその補強材料だった。あれは確かに私もなんでだろうと思ったことがある。

妹が言うには、うちにやってきたピーチは近くにお祖父ちゃんの霊もいなくなったので、今では近所の人の思念や、浮遊霊の声を受信してしまっているのだ、ということだった。

そんなことを説明すると、ヨーコは嫌そうな顔をして後ずさった。

「うそだあ」

今まさについばもうとしていたひまわりの種を引っ込められたピーチが、苛立ったように籠の枠を内側から噛んでガシャガシャと揺らせた。

「あたしそういうの苦手なんだから、やめてよね」

「悪い悪い」

私は笑ってそう言いながら、どこか胸の片隅でふと凍りつくような冷たいものに撫でられたような感覚をおぼえた。それは妹の主張する怪談めいた話とはまた別の、異質な想像であり、ある時ふいに自分の頭の中にするりと入り込んだそれは、ある種の茫漠とした不安と、眩暈とを私にもたらした。

それを思い出してしまったのだった。

「ああ、もう」

ヨーコは顔を強張らせた私に気づきもせず、頭を振りながら、ピーチにひまわりの種をもう一度あげようと手を伸ばす。

その足元ではまだラザルスが上目遣いに鼻先を近づけていて、そうしてあんまり匂いを嗅いでいるのが気になったのか、部屋の隅で丸くなっていたぶーまでが起き上がって反対のヒザ側から匂いを嗅ぎ始めた。

「ねえちょっと、なんかさっきからこの子たち、レディーに失礼じゃない？」

立ったまま変な顔をするヨーコに私は笑って言う。

「初めて見るような人には、いつもこうだよ」

「ほんとにぃ？」

「本当だ」

腕組みをしながら私は無駄に力強く断言した。

◆

そんなことがあった数日後。

夜中にふと目が覚めた私は、喉の渇きを覚えて寝床から起き上がった。

いま何時だ？

明りをつけようとしたが、目が眩むのが嫌で結局そのまま歩いて自分の部屋を出る。

二階の廊下は階段の脇の小さな照明だけがぽつんと点いていて、その明りを頼りに一階に降りていく。

家族はみんな寝ていて家の中はしん、としている。私は足音を忍ばせて台所に入り、炊飯器についているディスプレイの青い光を頼りに冷蔵庫からお茶を取りだす。

コップ一杯を飲みきると一息ついた。

静寂に、耳の奥が甲高く鳴っている。夜中に目が覚めたのはいつ以来だろうかとふと考える。

家族を起こさないようにひっそりと台所を出て、忍び足で廊下を進んでいる時だった。

私の耳は、静寂以外のなにかをとらえた。

立ち止まり、それが聞こえた方向に目をやると、居間のドアが少し開いている。それが微かに揺れた気がした。キィ、という聞こえなかったはずの音を、頭の中で勝手に再生する。

普段から鍵を掛けるわけでもなく、また冷房や暖房をつけている季節でもないのでドアが半開きなのはいつものことだったが、私の直感はなにか得体の知れない予感を告げていた。

そっと近付いてドアの隙間を広げると、暗い室内がその奥にのびる。

「ピー助？」

声をひそめながら、九官鳥のピーチをいつもの愛称で呼ぶ。

×××

また、なにか聞こえた。

部屋の中から。

誰かの声だ。

ハムスターの鳴き声とは明らかに違う。人間の、声のように聞こえた。

「ピーチ？」

部屋の中に入り込むと、窓のカーテン越しに月の光が微かに差し込み、海の底のような暗い空間に奇妙な縞模様を浮かび上がらせていた。

×××

まただ。

また聞こえた。

部屋の隅にある鳥籠の方から。

鳥籠には黒い布を被せてある。光が入り込まないように。ピーチが寝る時にはいつもそうするのだ。

その黒い布の内側から、ぼそぼそという話し声が聞こえてくる。

ああ、ピーチが喋っている。人の言葉で。

私はわけもなく湧いてくる寒気が身体の表面を走り抜けるのを感じた。いったいなにを喋っているのだろう。

×××

私はゆっくりと近づきながら耳をすませる。

こんな時間にピーチはどうして起きているのだろう。たまたまだろうか。それともいつも起きているのだろうか。いつも家族が寝静まった深夜に、小さな籠の中でひとり、私たちの知らないなにかを話しているのだろうか。

妹の言葉が頭をよぎる。

ピーチは、ここにいない人や死んでしまった人の思念を受信して、それを言葉にして囀るのだと。まるでラジオのように。だから時おり、誰も教えていないはずの言葉を流暢に発するのだ。

今もそうなのだろうか。誰も教えていない言葉を、あるいは家族の誰も知らないはずの話を……

だったら、今この暗い部屋の中には目に見えない人間の言霊が漂っているのか。あるいは、見ることも、触れることもできない死んだはずの人間が今、この部屋の中に立っているのか。

鳥籠の形をした布の先に手が触れ、私は動きを止める。

妹の主張がもたらしたそんな恐ろしい想像がふいに希薄になり、また別の想像が自分の中のどこか暗いところから湧いてくるのを感じた。

妹の話をなかば笑いながら聞いた時、私はそれとは全く別の想像をしてしまっていた。とっさに気味の悪いそれを心の奥に押し込め、忘れようとしていた。今まで。

なのに。

私のした想像。いや、してしまった想像。

それは

夜中にふいに寝床から起きる私。

しかし私には意識がない。私としての意識が。

夢遊病のように階段を降り、鳥籠の前に立つ。

そしてその中に話しかける。

無意識の私が。いや、あるいは私という器の中に入り込んだ、もう一人の別の私が。

その言葉は

…………ソウムド…………

耳に入った音に、私は我に返った。

鳥籠の中から声が聞こえる。

押しつぶされたような声。ひどく聞き取りづらい。

私は息を飲んで耳をすませる。

布越しに声は続く。

…………ミツカ…………

…………シキチ…………

…………ルノサン…………

ようやくそれだけが聞こえる。

それで声は止まり、しばらくするとまた同じ言葉が繰り返される。

…………ソウムド…………

…………ミツカ…………

…………シキチズ…………

…………ルノサンポシャ…………

やはり良く聞き取れない。

なぜか背筋がぞくぞくする。

…………ソウムドイ…………

…………ミツカイ…………

…………シキチズ…………

…………ルノサンポシャ…………

四つの言葉が繰り返されているようだ。いったいこれは誰の言葉なのか。

私ではない。そう直感が告げている。想像してしまっていたように、記憶のない時間、私自身がピーチに教えた言葉などではない。

ピーチ自身の言葉？

いや、それも違う。イメージが浮かぶ。鳥の、小さな頭は空洞で、遠くから目に見えない波のようなものが押し寄せてきて、その空洞の中で反響し、くちばしが言葉として再生する。誰もいない部屋で、誰にも聞かれず。

なぜこんなに怖いのだろう。ガチガチと歯が音を立てる。

悪意。

夜に滲み出る、目に見えない悪意が、ほんの気まぐれに寝静まった住宅街を通り過ぎていく。

そんな気がした。

…………キケン…………

…………キケン…………

…………ゼンイン…………

…………ケス…………

最後にそう言って、鳥籠の中の声はぴたりと止まった。

微かな月明かりの中に沈む部屋に、静けさが戻ってきた。私はハッとして腕を伸ばし、布を取り払うと、駕籠の中のピーチが驚いたように頭を振って小さく鳴いた。

不思議そうに首を傾げながら、口の中で小さくウロウロという低い声をこねている。それが私には、「我に返った」姿のように思えた。

仄かな月の光を反射し、ピーチの瞳が一瞬くるりとまたたく。それが妖しく艶かしい黒い宝石のように見えた。なにか、恐ろしいことが起こる前触れのようだった。

風の行方

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の夏。風の強い日のことだった。

家にいる時から窓ガラスがしきりにガタガタと揺れていて、嵐にでもなるのかと何度も外を見たが、空は晴れていた。変な天気だな。そう思いながら過ごしていると、加奈子さんという大学の先輩に電話で呼び出された。

家の外に出たときも顔に強い風が吹き付けてきて、自転車に乗って街を走っている間中、ビュウビュウという音が耳をなぶった。

街を歩く女性たちのスカートがめくれそうになり、それをきゃあきゃあ言いながら両手で押さえている様子は眼福であったが、地面の上の埃だかなんだかが舞い上がり顔に吹き付けてくるのには閉口した。

うっぷ、と息が詰まる。

風向きも、あっちから吹いたり、こっちから吹いたりと、全く定まらない。台風でも近づいてきているのだろうか。しかし新聞では見た覚えがない。天気予報でもそんなことは言っていなかったように思うが……

そんなことを考えていると、いつの間にか目的の場所にたどり着いていた。

住宅街の中の小さな公園に古びたベンチが据えられていて、そこにツバの長いキャップを目深に被った女性が片膝を立てて腰掛けていた。

手にした文庫本を読んでいる。その広げたページが風に煽られて、舌打ちをしながら指で押さえている。

「お、来たな」

僕に気がついて加奈子さんは顔を上げた。Ｔシャツに、薄手のジャケット。そしてホットパンツという涼しげないでたちだった。

「じゃあ、行こうか」

薄い文庫本をホットパンツのお尻のポケットにねじ込んで立ち上がる。

彼女は僕のオカルト道の師匠だった。そして小川調査事務所という興信所で、『オバケ』専門の依頼を受けるバイトをしている。

今日はその依頼主の所へ行って話を聞いてくるのだという。

僕もその下請けの下請けのような仕事ばかりしている零細興信所の、アルバイト調査員である師匠の、さらにその下についた助手という、素晴らしい肩書きを持っている。あまり役に立った覚えはないが、それでもスズメの涙ほどのバイト代は貰っている。

具体的な額は聞いたことがないが、師匠の方は鷹だかフクロウだかの涙くらいは貰っているのだろうか。

「こっち」

地図を手書きで書き写したような半紙を手に住宅街を進み、ほどなく小洒落た名前のついた二階建てのアパートにたどり着いた。

一階のフロアの中ほどの部屋のドアをノックすると、中から俯き加減の女性がこわごわという様子で顔を覗かせる。

「どうもっ」

師匠の営業スマイルを見て、少しホッとしたような表情をしてチェーンロックを外す。そしておずおずと部屋の中に通された。

浮田さんという名前のその彼女は、市内の大学に通う学生だった。三回生ということなので、僕と師匠の中間の年齢か。

実は浮田さんは以前にも小川調査事務所を通して、不思議な落し物にまつわる事件のことを師匠に相談したことがあったそうで、その縁で今回も名指しで依頼があったらしい。

道理で気を抜いた格好をしているはずだ。

ただでさえ胡散臭い「自称霊能力者」のような真似事をしているのに、お金をもらってする仕事としての依頼に、いかにもバイトでやってますとでも言いたげなカジュアル過ぎる服装をしていくのは、相手の心象を損ねるものだ。少なくとも初対面であれば。

師匠はなにも考えてないようで、わりとそのあたりのＴＰＯはわきまえている。

「で、今度はなにがあったんですか」

リビングの絨毯の上に置かれた丸テーブルを囲んで、浮田さんをうながす。

学生向きの１ＬＤＫだったが、家具が多いわりに部屋自体は良く片付けられていて、随分と広く感じた。師匠のボロアパートとは真逆の価値観に溢れた部屋だった。

「それが……」

浮田さんがポツポツと話したところをまとめると、こういうことのようだ。

彼女は三年前、大学入学と同時に演劇部に入部した。高校時代から、見るだけではなく自分で演じる芝居が好きで、地元の大学に入ったのも、演劇部があったからだった。

定期公演をしているような実績のあるサークルだったので部員の数も多く、一回生のころはなかなか役をもらえなかったが、くさらずに真面目に練習に通っていたおかげで二回生の夏ごろからわりと良い役どころをやらせてもらえるようになった。

三回生になった今年は、就職活動のために望まずとも半ば引退状態になってしまう秋を控え、言わば最後の挑戦の年だったのだが、下級生に実力のある子が増えたせいで、思うように主役級の役を張れない日々が続いていた。下級生だけのためではなく、本来引退しているはずの四回生の中にも、就職そっちのけで演劇に命を賭けている先輩が数人いたせいでもあった。都会でやっているような大手の劇団に誘われるような凄い人はいなかったのだが、バイトをしながらでもどこかの小劇団に所属して、まだまだ自分の可能性を見極めたい、という人たちだった。

真似はできないが、それはそれで羨ましい人生のように思えた。

そしてつい三週間前、文化ホールを借りて行った三日間にわたる演劇部の夏公演が終わった。

同級生の中には自分と同じように秋に向けてまだまだやる気の人もいたが、これで完全引退という人もいた。年々早くなっていく就職活動のために、三回生とってはこの夏公演が卒業公演という空気が生まれつつあった。

だが、彼女にとって一番の問題は、就職先も決まらないまま、まだズルズルと続けていた四回生の中の、ある一人の男の先輩のことだった。

普段からあまり目立たない人で、その夏公演でも脇役の一人に過ぎず、台詞も数えるくらいしかなかったのだが、卒業後は市内のある劇団に入団すると言って周囲を驚かせていた。誰も彼が演劇を続けるとは思っていなかったのだ。同時に、区切りとしてこれで演劇部からは引退する、とも。

その人が、夏公演の後で彼女に告白をしてきたのだ。

ずっと好きだったと。

なんとなくだが、普段の練習中からも粘りつくような視線を感じることがあり、それでいてそちらを向くと、つい、と目線を逸らす。そんなことがたびたびあった。いつも不快だった。気持ちが悪かった。その男が、今さら好きだったなんて言ってきても、返事は決まっていた。

はっきりと断られてショックを受けたようだったが、しばらく俯いていたかと思うと、蛇が鎌首をもたげるようにゆっくりと顔を上げ、ゾッとすることを言ったのだ。

『髪をください』

口の動きとともに、首が頷きを繰り返すように上下した。

『せめて、思い出に』

そう言うのだ。大げさではなく、震え上がった。

「いやですよ。髪は女の命ですから」

と、最初は冗談めかしてごまかそうとしたが、それで乗り切れそうな気がしないことに気づき、やがて叫ぶように言った。

「やめてください」

男は怯んだ様子も見せず、同じ言葉を繰り返した。そして『一本でもいいんです』と懇願するような仕草を見せた。

彼女は「本当にやめてください」と言い捨てて、その場を逃げるように去ったが、追いすがってはこなかった。

しかしホッとする間もなく、それから大学で会うたびに髪の毛を求められた。『髪をください』と、ねとつくような声で。

彼と同じ四回生の先輩に相談したが、男の先輩は「いいじゃないか、髪の毛の一本くらい」と言って、さもどうでもよさそうな様子で取り合ってくれず、女の先輩は「無駄無駄。あいつ、思い込んだらホントにしつこいから。まあでも髪くらいならマシじゃない？　変態的なキャラだけど、そこからエスカレートするような度胸もないし」と言った。

以前にも演劇部の女の同級生に言い寄ったことがあったらしいのだが、その時も相手にされず、それでもめげないでひたすらネチネチと言い寄り続けて、とうとうその同級生は退部してしまったのだそうだ。ただその際も、家にまで行くストーカーのような真似や乱暴な振る舞いに出るようなことはなかったらしい。

そんな話を複数の人から聞かされ、今回はその男の方が演劇部から引退するのだし、髪の毛だけで済むのならそれですべて終わりにしたい。そう思うようになった。

それで済むうちに……

そしてある夜、寝る前にテレビを消した時、その静けさにふいに心細さが込み上げてきて、「よし、明日髪の毛を渡そう」と決めたのだった。

しかし、いざハサミを手に持ってもう片方の手で髪の毛の一本を選んで掴み取ると、これからなにか大事なものを文字通り切り捨ててしまうような感覚に襲われた。

一方的な被害者の自分が、どうしてこんなことまでしなければならないのか。

そう思うと、ムカムカと怒りがこみ上げてきた。

そうだ。なにも自分の髪の毛でなくとも良いのだ。同じくらいの長さだったら、誰のだろうがどうせ分かりっこない。

そう思ったとき目に入ったのが、部屋の衣装箪笥の上に飾っていた日本人形だった。

子どものころに親に買ってもらったその人形は、今でもお気に入りで、この下宿先まで持ち込んでいたのだった。状態も良く、いつか自分が着ることを夢見た綺麗な着物を清楚にまとっていた。

そっとその髪に手を触れると、滑らかな感触が指の腹を撫でた。確か本物の人毛を一本一本植え込んでいると、親に聞かされたことがあった。

これなら……

そう思って、摘んだ指先に力を込めると一本の長い艶やかな髪の毛が抜けた。根元を見ると、さすがに毛根はついていなかったが、あの男も「抜いたものを欲しい」なんて言わなかったはずだ。

少し考えて、毛根のないその根元をハサミで少しカットした。これで生えていた毛を切ったものと同じになったし、長さも彼女のものより少し長めだったのでちょうど良い。黒の微妙な色合いも自分のものとほとんど同じように見えた。

それも当然だった。両親は彼女の髪の色艶と良く似た人形を選んで買ってくれたのだから。

次の日、男にその髪の毛を渡した。ハンカチに包んで。

「そのハンカチも差し上げますから、もう関わらないでください」と言うと、思いのほか素直に頷いて、ありがとう、と嬉しそうに笑った。

最後のその笑顔も、気持ちが悪かった。カエルか爬虫類を前にしているような気がした。袈裟まで憎い、という心理なのかも知れなかったが、もう後ろを振り返ることもなく足早にその場を去った。すべて忘れてしまいたかった。

それから数日が経ち、その男も全く彼女の周囲に現れなくなっていた。

本人の顔が目の前にないと現金なもので、たいした実害もなかったことだし、だんだんとそれほど悪い人ではなかったような気がしはじめていた。

そして、メインメンバーの一部が抜けた後の最初の公演である、秋公演のことを思うと、自然と気持ちが切り替わっていった。

そんなある日、夜にいつものように部屋でテレビを見ている時にそれは起こった。

バラエティ番組が終わり、十一時のニュースを眺めていると、ふいに部屋の中に物凄い音が響いた。

なにか、硬い家具が破壊されたような衝撃音。

心臓が飛び上がりそうになった。うろたえながらも部屋の中の異常を探そうと、息を飲んで周囲に目をやる。

箪笥や棚からなにか落ちたのだろうかと思ったが、それらしいものが床に落ちている痕跡はない。そしてなにより、そんなたかが二メートル程度の高さから物が落ちたような生易しい音ではなかった。

もっと暴力的な、ゾッとする破壊音。

それきり部屋はまた静かになり、テレビからニュースキャスターの声だけが漏れ出てくる。

得体の知れない恐怖に包まれながら、さっきの音の正体を探して部屋の中を見回していると、ついにそれが目に入った。

人形だ。箪笥の上の日本人形。艶やかな柄の着物を着て、長い黒髪をおかっぱに伸ばし、……

その瞬間、体中を針で刺されるような悪寒に襲われた。

悲鳴を上げた、と思う。人形は、顔がなかった。

いや、顔のあった場所は粉々にくだかれていて、原型をとどめていなかった。巨大なハンマーで力任せに打ちつけたような跡だった。まるで自分がそうされたような錯覚に陥って、ひたすら叫び続けた。

浮田さんは語り終え、自分の肩を両手で抱いた。見ているのが可哀そうなくらい震えている。

「髪か」

師匠がぽつりと言った。

ゾッとする話だ。もし、彼女が自分の髪を渡していたら……　そう思うと、ますます恐ろしくなってくる。

なぜ彼女がそんな目に遭わなくてはいけないのか。その理不尽さに僕は軽い混乱を覚えた。

その時、頭に浮かんだのは『丑の刻参り』だった。憎い相手の髪の毛を藁人形に埋め込んで、夜中に五寸釘で神社の神木に打ち付ける、呪いの儀式だ。藁人形を相手の身体に見立て、髪の毛という人体の一部を埋め込むことで、その人形と相手自身との間に空間を越えたつながりを持たせるという、類感呪術と感染呪術を融合させたジャパニーズ・トラディショナル・カース。

しかしその最初の一撃が、顔が原型を留めなくなるような、寒気のする一撃であったことに、異様なおぞましさを感じる。

「その後は？」

師匠にうながされ、浮田さんはゆっくりと口を開く。

「なにも」

その夜は、それ以上のことは起こらなかったそうだ。壊された人形はそのままにしておく気になれず、親しい女友だちに捨ててきてもらった。

怖くて一歩も家を出ることができなかったが、その友人を通してあの男が大学にも姿を現していないことを聞いた。

もしあいつが、渡したのが人形の髪の毛だったことに気づたら、と思うと気が狂いそうになった。もう私は死んだことにしたい、と思った。実際に、友人に対してそんなことを口走りもした。

私が死んだと伝え聞けば、あいつも満足してすべてが終わるんじゃないかと、そう思ったのだ。

喋りながら浮田さんは目に涙を浮かべていた。

「わたしにどうして欲しい？」

師匠は冷淡とも言える口調で問い掛ける。締め切った部屋には、クーラーの生み出す微かな気流だけが床を這っていた。

「助けて」

震える声が沈黙を破る。

師匠は「分かった」とだけ言った。

◆

僕と師匠はその足で、近所に住んでいた浮田さんの友人の家を訪ねた。頼まれて人形を捨てに行った女性だ。

彼女の話では、人形は本当に顔のあたりが砕けていて、巨大なハンマーで力任せに殴ったようにひしゃげていたのだそうだ。彼女はその人形を、彼氏の車で運んでもらって遠くの山に捨ててきたと言う。

「燃やさなかったのか？」

師匠は、燃やした方が良かったと言った。

友人は浮田さんと同じ演劇部で、以前合宿をした時に幹事をしたことがあり、その時に作った名簿をまだ持っていた。男の名前もその中にあり、住所まで載っていた。

「曽我タケヒロか」

師匠はその住所をメモして友人の家を出た。

曽我の住んでいるアパートは市内の外れにあり、僕は師匠を自転車の後ろに乗せてすぐにそこへ向かった。

アパートはすぐに分かり、表札のないドアをノックしていると、隣の部屋から無精ひげを生やした男が出てきて、こう言った。

「引っ越したよ」

「いつですか」

ぼりぼりと顎を掻きながら「四、五日前」と答える。ここに住んでいたのが、曽我という学生だったことを確認して、引越し先を知りたいから大家はどこにいるのかと重ねて訊いた。すると、その隣人は「なんか、当日に急に引っ越すからって連絡があって、敷金のこともあるのに引越し先も言わないで消えた、って大家がぶつぶつ言ってたよ」と教えてくれた。

四、五日前か。ちょうど人形の事件があったころだ。その符合に嫌な予感がし始めた。

礼を言ってそのアパートから出た後、今度はその足で市内のハンコ屋に行った。以前師匠のお遣いに行かされた店だった。

師匠は店内にズラリとあった三文判の中から『曽我』の判子を選んで買った。安かったが、領収書をしっかりともらっていた。宛名が「上様」だったことから、これからすることがなんとなく想像できた。

ハンコ屋を出ると、案の定次の目的地は市役所だった。

師匠は玄関から市民課の窓口を盗み見て、僕に「住民票の申請書を一枚とってこい」と言った。

言うとおりにすると、今度は建物の陰で僕にボールペンを突きつけ、その申請書の「委任状」の欄を書かせた。もちろん委任者は「曽我タケヒロ」だ。そして買ったばかりの判子をついて、「ここで待ってろ」と市民化の窓口へ歩いて行った。

そのいかにも物慣れた様子に、興信所の調査員らしさを感じて感心していた。なにより、ポケットから携帯式の朱肉が出てきたことが一番の驚きだった。前にも持っているところを見たことがあったが、こんなこともあろうかと、いつも持ち歩いているらしい。

どっぷり浸かっているな、この世界に。

しかしそれさえ、彼女の持つバイタリティの一面に過ぎないということも感じていた。

しばらく待っていると、浮かない顔をして戻ってきた。「どうでしたか」と訊くと「駄目だ。こっちに住民票自体移してなかった。蒸発の仕方から、転出届けは出してない可能性が高かったから、住んでたアパートの住民票さえ取れれば、戸籍と前住所が分かって、色々やりようがあったんだけど」

師匠はそう言いながら市役所の外へ歩き出す。

「大家をつかまえて、アパートに越してくる前の住所を訊き出しますか」

「いや、難しいだろう。住民票を市内に移してないということは、遠方の実家に住所を置いたままだった可能性が高い。カンだけど、曽我はまだこの街にいる気がする。だから実家を探し出してもやつの足取りをたどれるかどうかは怪しいな。ま、逆に実家に帰ってるんだったら、実害はなさそうだ。とりあえず今すべきことは、最悪の事態を想定して、迅速に動くことだな」

となると、やっぱり大学と演劇部の連中に訊き込みをするしかないか。

師匠は忌々しそうに呟いた。

もし曽我がまだその近辺にいるのなら、それではこちらの動きも筒抜けになってしまう可能性があった。

「どうすっかなあ」

師匠は大げさに頭を両手で掻きながら歩く。

クーラーの効いていた市役所の中から出ると、熱気が全身に覆いかぶさってきて、息が詰まるようだった。そして太陽光線が容赦なく肌を刺す。

しかし、しばらく歩いていると、強い風が吹き付けてきてその熱気が少し散らされた。相変わらず風が強い。朝からずっと吹き回っている。

「昨日からだよ」

と師匠は言った。風は昨日から吹いているらしい。そう言えば昨日はほとんど寝て過ごしたので覚えていないが、そうだったかも知れない。

「そう言えば昨日、友だちが髪の毛の話をしてましたよ」

僕には、男のくせにやたらと髪の毛を伸ばしている友人がいた。高校時代からずっと伸ばしているというその髪は腰に届くほどもあって、周囲の女性からは気持ち悪がられていた。本人は女性以上に髪には気を使っているのだが、長いというだけで不潔そうに見えるのだろう。だが大学にはそういう髪の長い男は結構多かった。いわゆるオタクのファッションの一類型だったのだろう。

その友人が昨日、自分の部屋にガールフレンドを呼んだのだが、あるものを見つけられて詰め寄られたのだという。

どうせ他のオンナを部屋に上げていた痕跡を見つけられたという、痴話喧嘩の話だろうと思ってその電話を聞いていると、案の定「髪の毛が部屋に落ちてるのを見つけられたんだ」と言う。

ふうん、と面白くもなく相槌を打っていると彼は続けた。

「それで詰め寄られたんだ。この短い髪の毛、誰のよ？　って」

少し噴いた。なるほど、そういうオチか。彼女も髪が長いのだろう。

市役所の前の通りを歩きながらそんな話をすると、師匠はさほど面白くもなさそうに「面白いな」と言って、心ここにあらずといった様子でまだ悩んでいた。

僕は溜め息をついて、歩きながら自転車のハンドルを握り直す。またじわじわと熱さが増してきた。早く自転車にまたがってスピードを出したかった。

そう思っていると、また風が吹いてきてその風圧を仮想体験させてくれた。

「うっ」

いきなり顔になにがか絡み付いてきた。虫とか、何だか分からないものが顔にあたったときは、口に入ったわけではなくても一瞬息が詰まる。そのときもそんな感じだった。

なんだ。

顔に張り付いたものを指で摘んだ瞬間、得体の知れない嫌悪感に襲われた。

髪の毛だった。

誰の？　とっさに隣の師匠の横顔を見たが、長さが違う。そしてそのとき風は師匠の方からではなく、全然違う方向から吹いていた。

髪の毛。

髪の毛だ。髪の毛が風に乗って流されてきた。

立ち止まった僕を、師匠が怪訝そうに振り返る。そして僕の手に握られたそれを見ると、見る見る表情が険しくなる。

「よこせ」

僕の手から奪いとった髪の毛に顔を近づけて凝視する。それからゆっくりと顔を上げ、水平に首を回して周囲の景色を眺めた。

風がまた強くなった。

心臓がドクドクと鳴る。偶然だろう。偶然。

そのとき、近くを歩いていた女子高生たちが悲鳴を上げた。

「やだぁ。なにこれぇ」

その中の一人が、顔に吹き付けた風に悪態をついている。いや、風に、ではない。その指にはなにかが摘まれている。

「なにこれ。髪の毛？」

「気持ち悪ぅい」

口々にそんなことを言いながら女子高生たちは通り過ぎていった。

髪。

偶然……　ではないのか。

師匠はいきなり自分の服の表面をまさぐり始めた。猿が毛づくろいをしているような格好だ。ホットパンツから飛び出している足が妙に艶かしかった。しかしすぐにその動きは止まり、腰のあたりについていたなにかを慎重に摘み上げる。

そして僕を見た。その指には茶色の髪の毛が掴まれている。

反対の手の指にはさっき僕の顔に張り付いた髪の毛。色は黒だ。

長さが違う。色も。どちらも師匠とも、僕の髪の毛とも明らかに違っていた。

「お前、その友だちの話」

「え」

「短い髪の毛誰のよ、って怒られた友だちだよ」

「はい」

「本当に浮気をしていたのか」

その言葉にハッとした。浮気なんかしていないはずだ。今の彼女を見つけただけでも奇跡のような男だったから。

その部屋に、彼女のでも、自分のでもない短い髪の毛。

普通に考えれば誰か他の、男の友人が遊びにきて落としたのだろうと思うところだ。しかし、そう連想せずにいきなり詰め寄られたということは、なにか理由があるはずだ。

例えば、前の日に二人で部屋の掃除をしたばかりで、友人は誰も訪ねては来ていないはずだったとか。

だったらその髪の毛は、どこから？

僕は思わず自分の服を見た。隅から隅まで。そして服の表面に絡みついた髪の毛を見つけてしまった。それも三本も。

ぞわぞわと皮膚が泡立つ。

どれも同じ人間の髪の毛とは思えなかった。よく観察すると長さや太さ、色合いがすべて違う。こうして、友人の服についた誰かの髪の毛が、部屋の中に落ちたのか。

そう言えば、今日自分の部屋を出たときから顔になにかほこりのようなものが当たって息が詰まることが何度かあった。あれはもしかして髪の毛だったのかも知れない。すべて。

空は晴れ渡っていて、ぽつぽつと浮かんだ雲はどれもまったく動いていないように見えた。上空は風がないのだろうか。

師匠は歩道の真ん中で風を見ようとするように首を突き出して目を見開いた。

そしてしばらくそのままの格好でいたかと思うと、前を見たまま口を開く。

「髪が、混ざっているぞ」

風の中に。

そう言って、なんとも言えない笑みを浮かべた。

「小物だと思ったけど、これは凄いな。いったいどういうことだ」

師匠のその言葉を聞いて、そこに含まれた意味にショックを受ける。

「これが、人の仕業だって言うんですか」

街の中に吹く風に、髪の毛が混ざっているのが、誰かの仕業だと。

僕は頬に吹き付ける風に嫌悪感を覚えて後ずさったが、風は逃げ場なくどこからも吹いていた。その目に見えない空気の流れに乗って、無数の誰かの髪の毛が宙を舞っていることを想像し、吐き気をもよおす。

「床屋の……　ゴミ箱が風で倒れて、そのままゴミ袋いっぱいの髪の毛が風に飛ばされたんじゃないないですか」

無理に軽口を叩いたが、師匠は首を振る。

「見ろ」

摘んだままの髪の毛を二本とも僕につきつける。よく見ると、どちらにも毛根がついていた。慌てて自分の身体についていたさっきの髪の毛も確認するが、そのすべてに毛根がついている。

ハサミで切られたものではなく、明らかに抜けた毛だ。

確かに通行人の髪の毛が自然に抜け落ちることはあるだろう。それが風に流されてくることも。だが、問題なのはその頻度だった。

師匠が、近くにあった喫茶店の看板に近づいて指をさす。そこには何本かの髪の毛が張り付いて、吹き付ける風に小刻みに揺れていた。

「行くぞ」

師匠が僕の自転車の後ろに勢いよく飛び乗った。僕はすぐにこぎ出す。

それから二人で、街なかをひたすら観察して回った。だが、その行く先々で風は吹き、その風の中には髪の毛が混ざっていた。

僕は自転車をこぎながら、混乱していた。今起こっていることが信じられなかった。現実感がない。いつの間にか別の世界に足を踏み入れたようだった。風は広範囲で無軌道に吹き荒れ、市内の中心部のいたるところで髪の毛が一緒に流されているのを確認した。

目の前で風に煽られ、髪の毛を手で押さえる女性を見て、師匠は言った。

「この髪の毛、どこからともなく飛んできてるわけじゃないな」

通行人の髪が強風に撫でられ、そして抜け落ちた髪がそのまま風に捕らわれているのだ。

師匠は被っていたキャップの中に自分の髪の毛を押し込み、僕には近くの古着屋で季節外れのニット帽を買ってくれた。もちろん領収書をもらっていたが。

師匠に頭からすっぽりとニット帽を被せられ、「暑いです」と文句を垂れると「もう遅いかも知れんがな、顔面を砕かれたくなかったら我慢しろ」と言われた。

顔面を？

まるであの人形だ。ゾクゾクしながらされるがままになる。

「よし」と僕の頭のてっぺんを叩くと、師匠は顔を引き締めた。

「追うぞ」

「え？」と訊き返すと、「決まってるだろ、髪を、集めてるヤツだ」

何を言っているんだ。

呆れたように師匠の顔を見ながら、それでも僕は自分の心の奥底では彼女がそう言い出すのを待っていたことに気がついていた。

「曽我ですか」

「タイミングが合いすぎている。わたしの勘でも、これは偶然じゃない」

想い人である浮田さんの髪を手に入れ損ねた男が、騙されたことに怒り狂い、無差別に人の髪の毛をかき集めている、そんな狂気の姿が頭に浮かんだ。浮田さんは家に閉じこもっていて正解だったのだろう。

しかし、丑の刻参りだけならまだしも、こんなありえない凄まじい現象を、ただの大学生が起こしているというのか。

「いや、分からん。曽我は浮田の髪の毛を手に入れたが、それが誰か他のやつの手に渡った可能性はある」

「他のやつって？」

「……」

師匠は少し考えるそぶりを見せて、慎重な口調で答えた。

「どうもこのあいだから、こんなことが多い気がする」

このあいだって。

口の中でその言葉を反芻し、自分でも思い当たる。師匠が少し前に体験したという、街中を巻き込んだ異変のことだ。僕も妙な事件が続くなあ、と思ってはいたがその真相にたどり着こうなどとは考えつかなかった。その後も師匠にはそのことでしつこく詰られていた。

こういう大規模な怪現象が立て続くことに、師匠なりの警戒感を覚えているらしい。その怪現象のベールの向こうに、なにか恐ろしいものの影を感じ取っているかのようだった。

「どうやって追うんです」

少し上ずりながら僕がそう問うと、師匠は自分の人差し指をひと舐めし、唾のついたその指先を風に晒した。風向きを知るためにする動作だ。

「風を追う」

風が人々の髪の毛を巻き込みながら、街中を駆け回り、そしてその行き着く先がどこかにあると言っているのだ。

「でもこんなにバラバラに吹いてるのに」

「バラバラじゃない。確かに東西南北、どの方角からも風が吹いている。でも一つの場所では必ず同じ向きに風が吹いている」

師匠のその言葉に、思わず「あっ」と驚かされた。言われてみると確かにそうだったかも知れない。

「迷路みたいに入り組んでいても、目に見えない風の道があるんだ」

そうじゃなきゃ、髪を集められない。

そう言って師匠は僕の自転車の後輪に足を乗せ、行き先を示した。つまり、風が向かう方向だ。

ゾクゾクと背筋になにかが走った。恐怖ではない。感心でもない。畏敬という言葉が近いのか。この人は、こんなわけのわからない出来事の根源に、たどり着いてしまうのだろうか。

力強く肩を掴まれ、「さあ行け」という言葉が僕の背中を叩いた。

それから僕らは、師匠の感じ取る風の向かう先を追い続けた。

それは本当の意味で、目に見えない迷路だった。「あっち」「こっち」と師匠が指さす先にひたすら自転車のハンドルを向け続けたが、駅前の大通りを通ったかと思うと、急に繁華街を外れて住宅街の中をぐるぐると回り続けたり、かと思うと川沿いの緑道を抜け、国道に入って延々と直進したりと、法則もなにもなく、その先に終わりがあるのかまったく見えなかった。

そしてまた風に導かれるままに繁華街に戻ってきて、いい加減息が上がってきた僕が休憩しましょうと進言しようとしたとき、師匠が短く「止まれ」と言った。

そして後輪から降り、一人で歩き出した。

大通りからは一本裏に入った、レンガ舗装された商店街の一角だった。師匠の背中を目で追うと、その肩越しに二人の人間の姿があった。

女性だ。二人ともセーラー服を着ている。腕時計を見ると、いつの間にか高校生の下校の時間を過ぎていた。

二人は並んで立ち止まったまま、師匠をじっと見ている。二人ともかなり背が高く、目立つ風貌をしていた。

師匠が「よう」と気安げに声をかけると、髪の長い方が口を開いた。

「どうも」

少しとまどっているような様子だった。それにまったく頓着せず、師匠は親しげに語りかける。

「あの夜以来か。いや、一度会ったかな。元気か？」

「ええまあ」

短く返して、困ったような顔をする。

僕もそちらに近づいていった。

「この道にいるってことは、おまえも気づいたんだな」

師匠の言葉にその子はハッとした表情を見せた。

「危ないから、子どもは家で勉強してな」

やんわりと諭すような言葉だったが、見るからに気の強そうな目つきをしているその女子高生が反発せずに聞き入れるとは思えなかった。

そしてその子が口を開きかけたとき、

「どなた」

と、じっと聞いていた髪の短い方の子が、一歩前に出た。それは一瞬、髪の長い方を庇う様な姿に映った。薄っすらと笑みを浮かべた目が値踏みするように師匠に向けられる。

師匠がなにか言おうとして、ふと口を閉ざした。そしてなにかに気づいたような顔をしたかと思うと、すぐに笑い出した。

そのとき、強い風が吹いて全員の髪の毛をなぶった。髪の短い方が、その髪を手で押さえながら、不快げに眉間を寄せる。

「おいおい、あのときの覗き魔かよ。憑りつかれてるのか思ったのに、仲良しこよしじゃないか！」

一人で笑っている師匠に、女の子たちの空気が凍りついた。

「なにを言っているの」

髪の短い方が冷淡に言い放つ。

「なにって、しらばっくれるなよ。ひっかいてやったろ」

指先を曲げて猫のような仕草を見せる師匠の言葉に、彼女は怪訝な顔をする。師匠もすぐに彼女の顔を凝視して、おや、という表情をした。

「おい。あんなつながり方しといて、無事で済むわけないだろ。目はなんともないのか」

言われた方は自分の目をそっと触った。細く長い指だった。

「なにを言ってるのかわからない」

「ノセボ効果を回避したのか？　それともおまえ……」

髪の長い方は連れと師匠との言い合いに戸惑った様子で、口を挟めないようだった。

「おまえ、過去を見てたのか」

師匠の目が細められる。

異様な気配がその場に立ち込め始めたような錯覚があった。

「だったら悪かったな。初対面だ。どうぞよろしく」

からかうように師匠が頭をぴょこんと下げる。

髪の短い方が冷ややかな目つきでその様子をねめつける。

「もう行きましょう」

ただならない雰囲気に気おされて僕は師匠のジャケットを引っ張った。

「まあいいや。とにかくもう家に帰れ。分かったな、子猫ちゃんたち」

バイバイ、と手を振って師匠はようやくセーラー服の二人から離れた。

遠ざかっていく二人を振り返り、僕は師匠に訊いた。

「あの子たちは誰なんですか」

「さあ。名前も知らない。ただ、追いかけているらしい。同じヤツを」

髪の毛が風に流されていく先をか。こんなバカな真似をしているのは僕と師匠だけだと思ったのに。

「あんのガキ」

急に師匠がＴシャツの裾をこすり始めた。その裾が妙に汚れていて、こするたびにその汚れが薄く広がっていくように見えた。赤い染み。まるで血のように見えた。

「なんです、それ」

「イタズラだよ」

ガキのくせに。

師匠はそう呟いて、シャツの裾をくるくると巻いてわき腹でくくり、僕の肩に手を置いた。「さあ急ぐぞ。日が暮れる」

そう急かされたが、僕には師匠のへそのあたりが気になって仕方がなかった。

その後、さっきの二人が追いかけてくる様子もなく、また街なかをくるくると自転車で回り続けた。確かに同じ場所は通らなかったが、風の道が本当に一本なのか不安になってきた。

道がどこかでつながっていたとしたら、尻尾を飲み込んだウロボロスの蛇のように堂々巡りを繰り返すだけだ。

そして、あるビルの真下にやってきたとき、師匠は忌々しげに「くそっ」と掃き捨てた。

ビルを見上げると、十階建てほどの威容がそそり立っている。風は垂直に昇っていた。ビルの壁に沿って真上に。

これでは先に進めない。

ひたすらペダルをこぎ続けた疲れがドッと出て、僕は深く息を吐いた。目を凝らしても壁に沿って上昇した後の風の流れは見えなかった。

しかし師匠は「ちょっと、待ってろ」と言って近くのおもちゃ屋に飛び込んで行った。

そして出てきたときには手に風船のついた紐を持っていた。ふわふわと風船は浮かんでいる。ヘリウムが入っているのだろう。

「見てろよ」

師匠は一際大きく吹いた風に合わせて、紐を離した。

風船はあっと言う間に風に乗って上昇し、ビルの壁に沿って走った。そして五階の窓のあたりで大きく右に曲がり、そのままビルの壁面を抜けた。壁の向こう側へ回りこんだようだ。

僕と師匠はそれを見上げながら走って追いかけ、風船の行く先を見逃すまいと息を飲んだ。

だが、風船はビルの壁の端を回りこんだあたりで、風のチューブに吸い込まれるような鋭い動きを止め、あとはふわふわと自分自身の軽さに身を任せたかのようにゆっくりと空に上昇していった。

「しまった」

師匠はくやしそうに指を鳴らす。

そうか。風が上昇するときは、風船もその空気の流れに沿って上昇していくが、下降を始めたら、風船はその軽さから下向きの空気の流れに抗い、一瞬は風とともに下降してもやがてその流れから外れて、勝手に上昇していってしまうのだ。恐らくは何度やっても同じことだろう。

飛んで行く風船を見上げながら、僕たちはその場に立ち尽くしていた。これで道を指し示すものがなくなった。

気がつくとあたりは日が落ちかけ、薄暗くなっていた。

「どうしますか」

焦りを抑えて僕がそう問い掛けると、師匠は難しい顔をした。

もう、零細興信所に持ち込まれた小さな依頼どころの話ではなかった。ありえないと思いつつも、起こりうる最悪の事態をあえて想定した時、この街に訪れるかも知れない最悪の未来は、凄惨なものだった。

想像してしまって、自分の顔を手のひらで覆う。

風の行き着く場所で大きな口をあけて、そのすべてを飲み込もうとしている怪物。その怪物が自らの口に飛び込んできた無数の人々の髪の毛を集めて、なにかをしようとしている。

ガーンッ……

金属性のハンマーの音が頭の中に走った。思わず顔を上げ、幻聴であったことを確かめる。

うそだろ。そんなことが現実に起こるのか。うそだろう。

助けを求めるように師匠の方を見たが、いつになく蒼白い顔をしていた。

「ガスか」

「え」

「着色したガス。それを流せば風の道が見える」

それだ。その思いつきに興奮して、師匠の手を取った。

「それですよ。いけます、それ」

しかし師匠は浮かない顔だった。

確かに着色ガスなどどこで手に入れたらいいのかとっさには分からない。しかし知り合いに片っ端から訊くとか、あるいは街なかのミリタリーショップにでも行けばあっさりと売っているかも知れない。もしくは駄菓子屋で売っていたような煙玉でもいい。

少なくともここでビルを見上げているよりはマシだ。

しかし師匠は首を振る。そして自分の腕時計を指し示す。

「時間がない」

「なぜです」

「もう日が暮れる。なにかあるとしたら夜だ。確かに昨日から風は吹いていたけど、明らかに今日になってから強くなった。今夜、それが起こるかも知れない。ここまでに掛かった時間を考えてみろ。わたしたちはスタートがどこかも知らないんだ。この先、どこまでこの風の道が続くのかも」

僕は口ごもった。

しかし腹の底から湧いてくる焦燥が、考えも無く口を開かせる。

「だったらどうするんですか」

我ながら子どもがだだをこねるような口ぶりに、師匠は「なんとかするさ」と口角を上げた。

どれほど追い詰められても、この人はそのたびに常識を超えた解答を導き出す。正答、正しい答えではない、ただ複雑に絡まりあった事象を一刀で断ち切るような、解答をだ。

そんなとき、彼女の周囲には夥しい死と生の気配が、禍々しく、震えるように立ち込め、僕はそれにえもいわれない恍惚を覚える。

「行くぞ」

どこへ、ではなく、はい、と僕は言った。

◆

ビルの屋上は風が強かった。

いつもそうなのか、それとも今日という日だからなのか、それは分からなかった。時間は夜の十二時を少し回ったころ。

展望台として開放されているわけではない。ただこっそり忍び込んだのだ。高い場所から見下ろす夜景は、なかなかに壮観だった。周辺で一番高いビルだから、その周囲の小さなビルの群れが月光に照らされている姿がよく見えた。そしてその下のぽつぽつと夜の海に浮かぶ小船のような明かりも。

師匠は転落防止のフェンスを乗り越えて、切り立った崖のような屋上の縁に腰をかけ、足を壁面に垂らしてぶらぶらと揺らしていた。

片方の手ですぐそばのフェンスを掴んではいるが、強風の中、実に危なっかしい。

僕は真似ができずに、フェンスのこちら側で師匠のそばに座り、その横顔をそっと窺っていた。

「…………」

持ち込んだ携帯型のラジオからニュースが流れている。

「続報、やらないなあ」

師匠が呟く。

さっき聴いたローカルニュースには僕も驚いた。

市内の中心街で、夕方に毒ガス騒ぎがあったというのだ。黄色いガスがビルの回りに立ち込めて、周囲は騒然としたそうだ。

すぐにそのガスはただの着色された無害なガスと分かり、厳戒態勢は解かれることになったのだが、こんな平和な街でそんな事件が起こること自体が異常なことだった。

犯人はまだ分かっていない。しかしその誰かは、師匠と同じことを考えたのに違いないだろう。騒動のあった場所は僕らが行き詰ったビルの前とは離れていた。しかしそんなトラップのような場所が一ヶ所とは限らない。僕らよりもかなり手前にいたのか、あるいはずっと先行していたのかも知れない。

「だれでしょうね」

そう問うと、師匠は「さあ、なあ」と言ってラジオの周波数を変えた。「あの子たちじゃない気がするな。まあ、この街にもこういう異変に気づくやつらが何人かはいるってことだろう」

そのガスをつかった誰かは、風の行き着く先にたどり着けたのだろうか。それとも出口のないウロボロスの蛇の輪に囚われてしまっただろうか。

僕は今日一日、西へ東へと駆けずり回った街を感慨深く眺める。この高さから夜の底を見下ろすと、地上のすべては箱庭のように見えた。現実感がない。

さっきまであそこで這いずり回っていたのに。急に得た神の視点に、頭のどこかが戸惑っているのかも知れない。

「で、このあと、どうなるんです」

なにも解決などしていなかった。それでもここでただこうしているだけだ。もう僕はすべてを師匠に委ねていた。

あの後、僕らはビルを離れ、師匠の秘密基地へ向かった。ドブ川のそばに立っている格安の賃貸ガレージだ。部屋の中に置けない怪しげな収集物はそこに隠しているらしい。

シャッターを上げると、かび臭い匂いが鼻をついた。そして、感じられる人には感じられる、凄まじい威圧感がその中から滲み出していた。

その空気の中へ、どれで行くかな、などと鼻歌でも歌う調子で足を踏み入れた師匠はしばらくゴソゴソとやっていたかと思うと、一つの箱を持ってガレージの外に出てきた。

やっぱりこれだな。

そしてなにごとか呟いて、箱に施されていた細い縄の封印を解いた。呟いたのは、短い呪い言葉のようだった。

箱の中から現れたのは仮面だった。鬼のような顔をした古そうな仮面だったが、どこかのっぺりとしていた。

だがそのときの僕は、もっととてつもないものが現れたのだと思った。恐ろしさや、忌々しさ、無力感や、憤怒、そして嘆き。そうしたものが凝縮されたもの。

なにか、災害のようなものが現れたのだと。

身体が硬直して動けない僕を尻目に、師匠はその仮面の頭部に手をやり、そこに生えていた毛を一本毟り取った。

そう。その仮面には髪の毛が生えていた。いや、髪の毛というより、その部分の皮膚が仮面に張り付いて、剥がすときに肉ごとこそげ落ちてしまったかのようだった。髪は仮面の裏側にこびり付いた赤黒い肉から生えていた。

これでいい。

師匠はそう言ってまた仮面を箱に戻し、引き抜いた髪の毛だけをハンカチに包んで、行こう、と言った。

それから師匠はまた市街地に戻り、強い風が吹いている場所に立ってニヤリと笑ってみせた。

日は落ちて、街には人工の明かりが順々に灯っていた。

目深に被ったキャップの下の目が妖しく輝いている。

どうすると思う？

もう分かった。師匠がなにをするつもりなのか。

こうするんだ。

そう言ったかと思うと、ハンカチから出したさっきの髪の毛をそっと指から離した。それは風に乗り、あっと言う間に見えなくなってしまった。風の唸る音が、耳にいつまでも残っているような気がした。

「あの仮面は、なんだったんです」

風の舞う深夜のビルの屋上でフェンスを挟んで座り、僕はぽつりと漏らした。聞けばゾッとさせられるのは間違いないだろう。しかし聞かずにもいられなかった。

「あの面か」

むき出しの足を屋上からはみ出させ、前後にぶらぶらと揺らしながら師匠は教えてくれた。

「金春（こんぱる）流を知ってるか」

曰く、能の流派の一つで、主に桃山時代に豊臣秀吉の庇護を受けて全盛期を迎え、一時代を築いた家なのだという。

現代でも続くその金春流は、伝承によると聖徳太子のブレーンでもあった渡来人の秦氏の一人が伝えたものだと言われ、非常に古い歴史を持っている。

その聖徳太子が神通力をもって天より降ろし、金春流に授けたのが「天之面」と呼ばれる面だ。その後、その面は金春家の守護神として代々大切に祀られ、箱に納めた上に注連縄を張り、金春家の土蔵に秘されていたという。

天之面は恐ろしい力を持ち、様々な天変地異を起こしたと伝えられている。人々はその力を畏怖し、厳重に祀り、「太夫といえども見てはならぬ」と言われたほどであった。

享保年間の『金春太夫書状』によれば、「世間にておそろし殿と申す面也」とされている。

また、「能に掛け申す面にては御座（イ）無く候」とも記されているとおり、能の大家の守護神たる面にもかかわらず、能を演じるときに被られることはなく、ただ秘伝である『翁』の技を伝授された太夫のみが一代に一度のみ見ることを許されたという。

それは「鬼神」の面とも、「翁」の面とも言われているが、正体は謎のままである。時代の下った現代では大和竹田の面塚に納められているとも言われるが、その所在は判然としていない。

その「おそろし殿」と呼び畏れられた面が。「太夫といえども見てはならぬ」と称された面が……

「ちょっと、まってください」

ようやく口を差し挟んだ。

師匠は僕の目を見つめ返す。

「あの面には、その、肉が。ついていました」

能を演じる際に掛ける面ではない、と言われているのに、あきらかに誰かが被った痕跡があった。いや、それ以前に、それほど古い面ならば、人間の肉など風化して崩れ落ちていてしかるべきではないか。

「ニンゲンの肉ならな」

師匠は口元に小さく笑みを浮かべる。

いや、そもそも、どうしてそんな面を師匠が持っているのだ。

「話せば長くなるんだが。まあ簡単に言うと、ある人からもらったんだ」

「誰です」

「知らないほうがいいな」

そっけない口調で、つい、と視線を逸らされた。

なんだか恐ろしい。

恐ろしかった。

その面はただごとではない。自分自身がそれを見た瞬間に「災害のようなもの」と直感したことを思い出した。そして次に、師匠がその面の裏に張り付いた肉から抜き取った髪の毛を、風の中に解き放ったときの光景が脳裏に蘇る。そのときの、風の唸り声も。

ゾクゾクと寒気のする想像が頭の中を駆け巡る。

髪の毛は風に乗って宙を舞い、街中を飛び続ける。まるで巨大ななにかが深く吸う息に、手繰り寄せられるように。

やがて髪の毛は誰かの手元にたどり着く。そして人間を模したヒトガタの奥深くに埋められる。それを害することで、その髪の持ち主を害しようとする、昏い意思が漏れ出す。

そして……

二十分か、三十分か。沈黙のうちに時間が経った。

深夜ラジオの音と、轟々という風の音だけが響く高層ビルの屋上で、僕はふいにその叫びを聞いた。

h ―――――――――………………

声にならない声が、夜景の中に充満して、そして弾けた。断末魔の叫びのようだった。

その余韻が消え去ったころ、恐る恐る街を見下ろすと、遥か地上ではなにごともなかったかのように車のヘッドライトが、連なる糸となって流れていた。

きっとあの叫び声が、悲鳴が、聞こえたのはこの街でもごくひと握りの人間たちだろう。その人間たちは昼間の太陽の下よりも、暗い夜の中にこそ棲む生き物なのだ。

自分と、師匠のように。

「結局、曽我ナントカだったのか、別の誰かだったのか分からなかったな。黒魔術だか、陰陽道だか、呪禁道だか知らないが、たいしたやつだよ」

その夜の側から、師匠が言葉を紡ぐ。

「だけど」

相手が悪かったな。なにしろ国宝級に祟り神すぎるやつだ。

ひそひそと、誰に聞かせるでもなく囁く。

僕はその横顔を金網越しに見つめていた。落ちたら助からない高さに腰をかけ、足をぶら下げているその人を。

その左目の下あたりからは、いつの間にかぽろぽろと光の雫がこぼれている。そしてその雫は高いビルの屋上から、海のような暗い夜の底へと音もなくゆっくりと沈んでいく。

この世のものとは思えない幻想的な美しさだった。

われ知らず、僕はその光景に重ね合わせていた。見たこともないはずの、鷹の涙を。あるいは、夜行性の鳥類の涙……　例えば、フクロウの流すそれを。

気がつくと、風はもう止んでいた。

（完）

連想Ⅰ

師匠から聞いた話だ。

「二年くらい前だったかな。ある旧家のお嬢さんからの依頼で、その家に行ったことがあってな」

オイルランプが照らす暗闇の中、加奈子さんが囁くように口を動かす。

「その家はかなり大きな敷地の真ん中に本宅があって、そこで家族五人と住み込みの家政婦一人の計六人が暮してたんだ。家族構成は、まず依頼人の真奈美さん。彼女は二十六歳で、家事手伝いをしていた。それから妹の貴子さんは大学生。あとお父さんとお母さん、それに八十過ぎのおばあちゃんがいた。敷地内にはけっこう大きな離れもあったんだけど、昔よりも家族が減ったせいで物置としてしか使っていないらしかった。その一帯の地主の一族でね。一家の大黒柱のお父さんは今や普通の勤め人だったし、先祖伝来の土地だけは売るほどあるけど生活自体はそれほど裕福というわけでもなかったみたいだ。その敷地の隅は駐車場になってて、車が四台も置けるスペースがあった。今はそんな更地だけど、戦前にはその一角にも屋敷の一部が伸びていた」

蔵がね……

あったんだ。

ランプの明かりが一瞬、ゆらりと身をくねらせる。

◆

大学二回生の夏だった。

その日僕はオカルト道の師匠である加奈子さんの秘密基地に招かれていた。郊外の小さな川に面した寂しげな場所に、貸しガレージがいくつも連なっており、その中の一つが師匠の借りているガレージ、すなわち秘密基地だった。

そこには彼女のボロアパートの一室には置けないようなカサ張るものから、別のおどろおどろしい理由で置けない忌まわしいものなど、様々な蒐集品が所狭しと並べられていた。

その量たるや想像以上で、ただの一学生が集めたとは思えないほどだった。興信所のバイトでそこそこ稼いでいるはずなのに、いつも食べるものにも困っているのは明らかにこのコレクションのためだった。

扉の鍵を開けてガレージの中に入る時、師匠は僕にこう言った。「お前、最近お守りをつけてたろ」

「はい」胸元に手をやる。

すると師匠は手のひらを広げて「出せ」と命じた。

「え？　どうしてです」

「そんな生半可なものつけてると、逆効果だ」

死ぬぞ。

真顔でそんなことを言うのだ。たかが賃貸ガレージの中に入るだけなのに。僕は息を飲んでお守りを首から外した。

「普通にしてろ」

そう言って扉の奥へ消えて行く師匠の背中を追った。

どぶん。

油の中に全身を沈めたような。

そんな感覚が一瞬だけあり、息が止まった。やがてその粘度の高い空間は、様々に折り重なった濃密な気配によって形作られていると気づく。

見られている。そう直感する。

真夜中の一時を回ったころだった。ガレージの中には僕と師匠以外、誰もいない。それでもその暗闇の中に、無数の視線が交差している。例えば、師匠の取り出した古いオイルランプの明かりに浮かび上がる、大きな柱時計の中から。綺麗な刺繍を施された一つの袋を描いただけの絵から。あるいは、両目を刳り貫かれたグロテスクな骨格標本からも。

「まあ座れ」

ガレージの中央にわずかにあいたスペースにソファが置かれている。師匠はそこを指さし、自身はそのすぐそばにあった真っ黒な西洋風の墓石の上に片膝を立てて腰掛けた。墓石の表面には、人の名前らしき横文字が全体を覆い尽くさんばかりにびっしりと彫り込まれている。

どれもこれも、ただごとではなかった。このガレージの中のものはすべて。どろどろとした気配が、粘性の気流となって僕らの周囲を回っている。

師匠がこの中から、世にも恐ろしい謂れを持つ古い仮面を出してきたのはつい先日のことだった。

あんな怖すぎるものが、他にもたくさんあるのだろうか。

恐る恐るそう訊いてみると、師匠は「そういや、言ってなかったな」と呟いて背後に腕を伸ばし、一つの木箱を引っ張り出した。見覚えがある。その古い仮面を収めていた箱だ。

もうあんな恐ろしいものを見たくなかった僕は咄嗟に身構えた。しかし師匠は妙に嬉しそうに木箱の封印を解き、その中身をランプの明かりにかざす。

「見ろよ」

その言葉に、僕の目は釘付けになる。箱の中の仮面はその鼻のあたりを中心に、こなごなに砕かれていた。

「凄いだろ」

なぜ嬉しそうなのか分からない。「洒落になってないですよ」ようやくそう口にすると、「そうだな」と言ってまた木箱の蓋を戻す。

師匠自身が『国宝級に祟り神すぎる』と評したモノが壊れた。いや、自壊するはずもない。壊されたのだ。鍵の掛かったガレージの中で。一体なにが起こったのか分からないが、ただごとではないはずだった。

「これと相打ち、いやひょっとして一方的に破壊するような何かが、この街にいるってことだ」

怖いねえ。

師匠はそう言って笑った。そして箱を戻すと、気を取りなおしたように「さあ。なにか楽しい話でもしよう」楽しげに笑う。

それからいくつかの体験談を語り始めたのだ。もちろん怪談じみた話ばかりだ。

最初の話は興信所のバイトで引き受けた、ある旧家の蔵にまつわる奇妙な出来事についてだった。

◆

かつて、本宅とその脇に立つ大きな土蔵との間には二つの通路があった。一つは本宅の玄関横から土蔵の扉までの間の六間 ほどの石畳。そしてもう一つは本宅の地下から土蔵の地下へと伸びる、同じ距離の狭く暗い廊下。

何故二つの道を作る必要があったのかは昭和に暦が変わった時点ですでに分からなくなっていた。ただかつて土蔵の地下には座敷牢があり、そこへ至る手段は本宅の地下にあった当主の部屋の秘密の扉だけだったと、そんな噂が一族の間には囁かれていた。

「あながち嘘じゃないと思うがな」

真奈美の父はよくそんなことを言って一人で頷いていた。

「あそこにはなんだか異様な雰囲気があるよ」

家族の中で、土蔵の地下へ平気で足を踏み入れるのは祖父だけだった。

かつて当主の部屋があったという本宅の地下も、今やめったに使うことのないものばかりを押し込めた物置になっており、その埃を被った家具類に覆い隠されるように土蔵の地下へと続く通路がひっそりと暗い口を開けていた。そこを通り抜けると、最後は鉄製の門扉が待っていて、錆びて酷い音を立てるそれを押し開けると、再び様々な物が所狭しと積み重ねられた空間に至る。座敷牢があった、とされるその場所も今では物置きとして使われていた。ただ、本宅の地下と違い、本来蔵に納められるべき、古い家伝の骨董品などが置かれていたのだ。

土蔵の地上部分は戦時中の失火により焼け落ち、再建もせずにそのまま更地にしてしまっていた。元々構造が違ったためか、地下は炎の災禍を免れ、そして地上部分に保管されていた物を、すでにその時使われていなかったその地下に移し変えたのだった。

一階部分が失われ、駐車場にするため舗装で塗り固められてしまったがために、その地下の土蔵に出入りするには、本宅の地下から六間の狭い通路を通る以外に道はなかった。

真奈美の祖父はその地下の土蔵を好み、いつも一人でそこに篭っては、燭台の明かりを頼りに古い書物を読んだり、書き物をしたりしていた。

真奈美はその土蔵が怖かった。父の言う、『異様な雰囲気』は確かに感じられたし、土蔵へ至るまでの暗く狭い通路も嫌で堪らなかった。距離にしてわずか十メートルほどのはずだったが、時にそれが長く感じることがあった。途中で通路が二回、稲妻のように折れており、先が見通せない構造になっているのが、余計に不安を掻き立てた。

本宅から向かうと、まず右に折れ、すぐに左に折れるはずだった。しかし、一族の歴史の暗部に折り重なる、煤や埃が充満したその通路は、真奈美の幼心に幻想のような記憶を植え付けていた。

右に折れ、左に折れ、次にまた右に折れる。

ないはずの角がひとつ、どこからともなく現れていた。

怖くなって引き返そうとしたら、行き止まりから右へ通路は曲がっていた。さっき右に折れたばかりなのに、戻ろうとすると、逆向きになっているのだ。

その時、どうやって外へ出たのか。何故か覚えてはいなかった。

そればかりではない。たった十メートルの通路を通り抜けるのに、十分以上の時間が経っていたこともあった。幼いころの記憶とは言え、そんなことは一度や二度ではなかった。

そんな恐ろしい道を潜って、何故土蔵へ向かうのか。それは祖父がそこにいたからだ。真奈美はその変わり者の祖父が好きで、地下の土蔵で読書をしているのを邪魔しては、お話をせがんだり、お菓子をせがんだりした。祖父も嫌な顔一つせず、むしろ相好を崩して幼い真奈美の相手をしてくれた。

その祖父は真奈美が小学校五年生の時に死んだ。胃癌だった。

死ぬ間際、もはやモルヒネも効かない疼痛の中、祖父がうわ言のように願ったのは、自分の骨をあの地下の土蔵に納めてくれ、というものだった。

祖父が死に、残された親族で相談した結果、祖父の身体は荼毘に付した後、先祖代々の墓に入った。ただ、その骨のひと欠片を小さな壷に納めて土蔵の奥にひっそりと仕舞ったのだった。

それ以来、土蔵の地下はよほどのことがない限り家族の誰一人として足を踏み入れない、死せる空間となった。

先祖代々伝わる書物や骨董品の類は、それらすべてが祖父の死の副葬品となったかのように、暗い蔵の中で眠っている。

墳墓。

そんな言葉が思い浮かぶ場所だった。

祖父の死から十五年が経った。

その日、真奈美は半年ぶりにその地下の土蔵へ足を運ぶ羽目になっていた。叔父が、電話でどうしてもと頼むので仕方なくだ。どうやら何かのテレビ番組で、江戸時代のある大家の作った茶壷が高値で落札されているのを見たらしい。

その茶壷とそっくりなものを、昔その土蔵で見たことがある気がするというのだ。今は県外に住んでいる叔父は、お金に意地汚いところがあり真奈美は好きではなかったのだが、とにかくその茶壷がもし大家の作ったものだったとしたら親族会議モノだから、とりあえず探してくれ、と一方的にのたまわった。

親族会議もなにも、家を出た叔父になんの権利があるのか、と憤ったが、父に言うと「どうせそんな凄い壷なんてないよ。あいつも勘違いだと分かったら気が済むだろう」と笑うのだ。

それで真奈美は土蔵へ茶壷を探しに行かされることになったのだった。

本宅の地下に降り、黄色い電燈に照らされた畳敷きの部屋を通って、その奥にある小さな出入り口に身体を滑り込ませる。

そこから通常の半分程度の長さの階段がさらに地下へ伸びており、降りた先に土蔵へと伸びる通路があった。饐えたような空気の流れが鼻腔に微かに感じられる。手探りで電燈のスイッチを探す。指先に触ったものを押し込むと、ジン……という音とともに白熱灯の光が天井からのそりと広がった。

壁を漆喰で固められた薄暗い通路は、なにかひんやりとしたものが足元から上ってくるようで薄気味悪かった。かつてはランプや手燭を明かりにしてここを通ったそうだが、今では安全のために電気を通している。

だが湿気がいけないのか、白熱灯の玉がよく切れた。そのたびに父や自分が懐中電灯を手に、薄気味悪い思いをしながら玉の交換をしたものだった。今も真奈美の頭上で、白熱灯のフィラメントがまばたきをしている。

いやだ。まただわ。戻ったら、父に直してもらうように言わなければ……

今の家政婦の千鶴子さんは、どうしてもこの地下の通路には入りたくない、と言ってはばからなかった。

『わたし、昔から霊感が強いたちでして、あそこだけはなんだかゾッとしますのよ』

そう言って身震いしてみせるのだ。おかげでこの通路とその先の土蔵の最低限の掃除は家族が交代でやることになっていた。

頼りなくまたたいている明かりの下、最初の曲がり角を越えると土蔵の入り口が見えた。そろそろと歩み寄り、小さな鉄製の扉を手前に引く。

きぃ……

耳障りな音がして、同時に真っ暗な扉の奥からどこか生ぬるいような空気が漏れ出てくる。扉は狭く、それほど大柄でもない真奈美でも、身を屈めないと入ることが出来ない。

真奈美は身体を半分だけ扉の中に入れ、腕を回りこませて壁際を探る。白熱灯の光が、暗かった土蔵の中に広がった。ホッと人心地がつく。

もはやそれを手に取る主のいない骨董品や古民具の類が、四方の壁に並べられた棚や箪笥の上にひっそりと置かれている。本当に値打ちのあるものは終戦の前後に処分したと聞いているので、今残っているのはそれを代々受け継いできた自分たちの一族にしか価値のないもののはずだった。

真奈美は懐から写真を取り出す。ご丁寧にも叔父が、くだんの茶壷が紹介された雑誌の切抜きを送ってきたのだった。それと見比べながら、壷などが並べられている一角を往復していると、どうやらこのことらしい、というものを見つけることが出来た。

なるほど、形や色合いは確かに似ている。しかし手に取ってみるとやけに軽く、まじまじと表面を眺めると造作も安っぽく思われた。

やはり叔父の思い違いだ。そう思うと少し楽しくなった。

茶壷を片手に、唯一の出入り口へ向かう。狭い扉をなんとか潜ると、一瞬心の中が冷えた気がした。

通路の白熱灯が切れている。

漆喰に囲まれた道の先が闇に飲まれるように見通せなくなっている。消そうとした土蔵の中の明かりはつけたままにしたが、それでも小さな扉から漏れてくる光はあまりにか細かった。

いやだ。

ここが地の底なのだということを思い出してしまった。こんな時のために土蔵の中に懐中電灯を置いてなかっただろうか。振り返って探しに戻ろうかと思ったが、面倒な気がして止めた。

たかだか十メートルていどの通路だ。障害物もない一本道だし、自分ももう子どもではないのだから、なにをそんなに怖がることがあるだろう。

我知らず自分にそう言い聞かせ、真奈美は茶壷を胸に抱えて進み始めた。静かだ。耳の奥に静寂が甲高い音を立てている。ほんの数メートル歩くと曲がり角があった。そこを右に曲がると、今度はすぐに左へ折れる。そこから先は直進するだけで元の入り口だ。けれど、そっと覗いたその先は光の届かない真っ暗闇だった。

ぞくりと肌が粟立つ。

口元が強張りそうになるのを必死で抑え、なるべく自然な歩調で前へ進んだ。左手を壁に沿わせながら、真っ直ぐに。

なんてことはない。なんてことはない。暗くたって大丈夫。

ほら。すぐに元の入り口だ。

ドシン

え……

ぶつかった。

誰かに。うそ。

全身に寒気が走った。

暗くて何も見えない。そこに誰がいるのかも分からない。

気配だけが通り過ぎていく。土蔵の方へ向かっているようだ。

真奈美はその場に根を張りそうだった足を叱咤して、小走りに入り口の階段の下まで進んだ。

そこまで来ると、頭上から微かな明かりが漏れてきていた。茶壷を抱えたまま階段を上り、ようやく物置部屋まで戻ってきた。

ここもまだ地下なのだと思うと、後ろも振り返らずに部屋を横断して一階へ上がる階段を駆けのぼった。

階段を上がった先にある居間では、父と母がテーブルを囲んでお茶を飲んでいた。

「お。あったか。お宝が」

こちらを見ながら、のん気そうに父がそう言った。

「ねえ、ここ今誰か降りてった？」

真奈美が早口にそう訊くと、父と母は怪訝そうな顔をしてかぶりを振った。

「貴子は？」続けて訊こうとしたが、隣の部屋からテレビの音とともに、その妹の笑い声が聞えてきた。

悪寒がする。

家政婦の千鶴子さんは今日は来ない日だ。そして祖母は風邪を引いて一昨日から入院中だった。いつものことで、大した風邪ではないのだが。

ではさっき地下の通路でぶつかったのは誰なのか。

「ちょっと、気持ち悪いこと言わないでよ」

母が頬を引きつらせながら、無理に笑った。

「泥棒か？」

父が気色ばんで椅子から立ち上がろうとしたが、母が困ったように半笑いをしながらそれを諌める。

「ちょっと、お父さんも。わたしたち、ずっとここにいたじゃない」

そうして地下の物置へ降りる階段を指さす。

そうだ。物置には他に出入り口はない。父と母がずっといたこの居間からしか。その二人が見ていないのだ。誰も降りられたはずはない。ではさっき暗闇の中でぶつかったのは誰なのだ。誤って壁にぶつかったのではない。壁にはしっかりと左手をついて歩いていたのだから。

震えてしゃがみ込んだ真奈美の背中を母がさすり、父は騒ぎを聞きつけて居間にやってきた貴子と二人で懐中電灯を手に地下に降りていった。

結局、小一時間ほど地下の物置と通路、そしてその先の土蔵をしらみつぶしに探索したが、異変はなにも見つからなかった。家族以外の誰かがいたような痕跡も。

最後に地下通路の白熱灯の玉を交換してきた父が、疲れたような表情で居間に戻ってくると家族四人がテーブルに顔をつき合わせて座った。そして沈黙に耐えられなくなったように、妹の貴子が口を開いた。

「実はあたしもぶつかったこと、ある」

驚いた。さっき起きたことと全く同じような出来事が二年ほど前にあったと言うのだ。妹の場合は何の前触れもなく地下の明かりが消え、手探りで通路を引き返そうとしたら、得体の知れない『なにか』に肩が触れたのだと。

さらに驚いたことに、それから父と母も気持ちが悪そうにしながら、それぞれ似た体験をした話を続けた。数年前の話だ。

みんな気のせいだと思い込むようにしていたのだった。そんなことがあるわけはないと。しかしこうして家族が誰も同じ体験をしていると知った今、ただの気のせいで済むはずはなった。

「お祓い、してもらった方がいいかしら」

母がおずおずとそう切り出すと、父が「なにを馬鹿な」と怒りかけ、しかしその勢いもあっさりとしぼんだ。みんな自分の身に起きた体験を思い出し、背筋を冷たくさせていた。

そんな中、妹の貴子がぽつりと言った。

「おじいちゃんじゃないかな」

「え？」

「いや、だから、あそこにいたの、おじいちゃんじゃないかな」

地下の暗闇の中でぶつかったのは十五年前に死んだ祖父ではないかと言うのだ。

その言葉を聞いた瞬間、父と母の顔が明るくなった。

そのくせ口調はしんみりとしながら、「そうね。おじいちゃんかも知れないわね」「そうか。親父かも知れないな。親父は土蔵のヌシだったからな」と頷き合っている。

確かに祖父はあの土蔵が第二の家だと言っても過言ではないほどそこへ入り浸っていたし、死んだ後は自分の骨もそこへ葬ってくれと願ったのだ。そして実際に遺骨の一部は小さな骨壷に納められて土蔵の隅に眠っている。

「おじいちゃんか」

真奈美もそう呟いてみる。皺だらけの懐かしい顔が脳裏に浮かんだ。

そして祖父との思い出の断片がさらさらと自然に蘇ってくる。

「おじいちゃん……」貴子が涙ぐみながら笑った。

幽霊を恐ろしいと思う気持ちより、優しかった祖父の魂が今もそこにいるのだと思う、やわらかな気持ちの方が勝っていたのだった。さっきまでの凍りついたような空気がほんのりと暖かくなった気がした。

しかし。

祖父の思い出を語り始めた父と母と妹を尻目に、真奈美は自分の中に蘇った奇妙な記憶に意識を囚われていた。

あれは真奈美がまだ小学校に上がったばかりのころ。いつものように祖父に本を読んでもらおうと、あの薄暗い地下の道を通って土蔵へやってきた時のことだ。

文机に向かって古文書のようなものを熱心に読んでいた祖父が、真奈美に気づいて顔を上げた。そして手招きをしてかわいい孫を膝の上に座らせ、あやすように身体を揺すりながらぽつりと言った。

『誰かにぶつからなかったかい？』

幼い真奈美は顔を祖父の顔を見上げ、そこに不可解な表情を見た。頬は緩んで笑っているのに、目は凍りついたように見開かれている。

『ぶつかるって、だれに？』

真奈美はこわごわとそう訊き返した。

祖父は孫を見下ろしながら薄い氷を吐くように、そっと囁いた。

『誰だかわからない誰かにだよ……』

◆

オイルランプの明かりに照らされ、加奈子さんの顔が闇の中に浮かんでいる。黒い墓石の上に腰掛けたまま、足をぶらぶらと前後に揺らしながら。

「それで真奈美さんは我が小川調査事務所に依頼したわけだ。人づてに、『オバケ』の専門家がいるって聞いて」

「どんな、依頼なんです」

「調査に決まってるだろう。その誰だかわからない誰かが、誰なのかってことをだ」

加奈子さんは背後の木箱の中から黒い厚手の布を取り出し、ランプの上に被せた。その瞬間、辺りが完全な暗闇に覆われる。

締め切られたガレージの中は、夜の中に作られた夜のようだ。

うつろに声だけが響く。

「昔の飛行機乗りは、ファントムロックってやつを恐れたらしい。機体が雲の中に入ると一気に視界が利かなくなる。でもしょせん雲は微小な水滴の塊だ。その中で、『なにか』にぶつかることなんてない。ないはずなのに、怖いんだ。見えないってことは。白い闇の中で、目に見えない一寸先に自分と愛機の命を奪う危険な物体が浮かんでいるのではないか……　その想像が、熟練の飛行機乗りたちの心を苛むんだ。その雲の中にある『なにか』がファントムロック、つまり『幻の岩』だ。自転車に乗っていて、目を瞑ったことがあるかい。見通しのいい一本道で、前から人も車もなにもやってきていない状態で、自転車を漕ぎながら目を閉じるんだ。さっきまで見えていた風景から想像できる、数秒後の道。絶対に何にもぶつかることはない。ぶつかることなんてないはずなのに、目を閉じたままではいられない。必ず恐怖心が目を開けさせる。人間は、闇の中に『幻の岩』を夢想する生き物なんだ」

くくく、と笑うような声が僕の前方から漏れてくる。

では、その旧家の地下に伸びる古い隧道で起きた出来事は、いったいなんだったのだろうね？

師匠は光の失われたガレージの中でその依頼の顛末を語った。

真奈美さんはそんなことがあった後、地下通路でぶつかったのは死んだ祖父なのだと結論付けた他の家族に、祖父自身もそれを体験したらしいということを告げずにいた。そして自分以外の家族が旅行などで全員家から出払う日を選んで、小川調査事務所の『オバケ』の専門家である師匠を呼んだのだ。

ここで言う『オバケ』とはこの界隈の興信所業界の隠語であり、不可解で無茶な依頼内容を馬鹿にした表現なのだが、師匠はその呼称を楽しんでいる風だった。

真奈美さんからも「オバケの専門家だと伺いましたが」と言われ、苦笑したという。

ともあれ師匠は真奈美さんの導きで、本宅の地下の物置から地下通路に入り、その奥の土蔵に潜入した。その間、なにか異様な気配を感じたそうだが、何者かの姿を見ることはなかった。

土蔵には代々家に伝わる古文書の類や、真奈美さんの祖父がそれに関して綴った文書が残されていた。今の家族には読める者がいないというその江戸時代の古文書を、師匠は片っ端から読んでいった。

かつてそうしていたという真奈美さんの祖父にならい、一人で土蔵に篭り、燭台の明かりだけを頼りに本を紐解いていったのだ。

そしてその作業にまる一晩を費やして、次の日真奈美さんを呼んだ。

◆

「結論から言うと、わかりません」

「わからない、というと……」

「あなたがその先の地下通路でぶつかったという誰かのことです」

文机の前に座ったまま向き直った師匠がそう告げると、真奈美さんは不満そうな顔をした。霊能力者という触れ込みを聞いて依頼をしたのに、あっさりと匙を投げるなんて。そういう言葉を口にしようとした彼女を、師匠は押しとどめた。

「まあわかった部分もあるので、まずそれを聞いてください。これは江戸後期、天保年間に記された当時のこの家の当主の覚え書きです」

師匠はシミだらけの黄色く変色した書物を掲げて見せた。

「これによると、彼の二代前の当主であった祖父には息子が三人おり、そのうちの次男が家督を継いでいるのですが、それが先代であり彼の父です。そして長子継続の時代でありながら家督を弟に譲った形の長男は、ある理由からこの土蔵に幽閉されていたようなのです」

「幽閉、ですか」

真奈美さんは眉をしかめる。

「あなた自身おっしゃっていたでしょう。かつてここには座敷牢があったと。家の噂話のような伝でしたが、それは史実のようです。この地下の土蔵……いえ、そのころは地上部分があったので、土蔵の地下という方が正確かも知れません。ともかく土蔵の地下にはその長男を幽閉するために作られた座敷牢がありました。その地下空間は座敷牢ができる前から存在していましたが、もともとなんのための地下室なのかは不明なようです。この覚え書きを記した当主は、自分の伯父にあたる人物を評して、『ものぐるいなりけり』としています。気が狂ってしまった一族の恥を世間へ出すことをはばかった、ということでしょう。結局、座敷牢の住人は外へ出ることもなく、牢死します。その最後は自分自身の顔の皮をすべて爪で引き剥がし、血まみれになって昏倒して果てたのだと伝えられています」

遠い先祖の悲惨な死に様を知り、真奈美さんは息を飲んだ。それも、自分は今その血の流れた場所にいるのだ。不安げに周囲を見回し始める。

「座敷牢で死んだ伯父は密かに葬られたようですが、その後彼の怨念はこの地下室に満ち、そして六間の通路に溢れ出し、やがて本宅をも蝕んで多くの凶事、災いをもたらしたとされています」

師匠は机の上に積み重ねられた古文書を叩いて見せた。

その時、真奈美さんの顔色が変わった。そして自分の両手で肩を抱き、怯えた表情をして小刻みに震え始めたのだ。

「わたしが…………　ぶつかったのは…………」

ごくりと唾を飲みながら硬直した顔から眼球だけを動かして、入ってきた狭い扉の方を盗み見るような様子だった。その扉の先の、地下通路を目線の端に捕らえようとして、そしてそうしてしまうことを畏れているのだ。

師匠は頷いて一冊のノートを取り出した。

「あなたのお祖父さんも、何度か真っ暗なこの通路でなにか得体の知れないものにぶつかり、そのことに恐怖と興味を抱いて色々と調べていたようです。このノートは失礼ながら読ませていただいたお祖父さんの日記です。やはり座敷牢で狂死した先祖の存在に行き着いたようなのですが、その幽霊や怨念のなす仕業であるという結論に至りかけたところで筆をピタリと止めています」

師匠は訝しげな真奈美さんを尻目に立ち上がり、一夜にして散らかった土蔵の中を歩き回り始めた。

「この土蔵には確かに異様な気配を感じることがあります。お父さんなど、あなたのご家族も感じているとおりです。亡くなったお祖父さんもそのことをしきりと書いています。気配。気配。気配……　しかしその気配の主の姿は誰も見ていません。なにかが起こりそうな嫌な感じはしても、この世のものではない誰かの姿を見ることはなかったのです。ただ、暗闇の中で誰かにぶつかったことを除いて」

どこかで拾った孫の手を突き出して、たった一つの扉を指し示す。その向こうには白熱灯の明かりが照らす、地下の道が伸びている。明かりが微かに瞬いている。また、玉が切れかかっているのだ。それに気づいた真奈美さんの口からくぐもったような悲鳴が漏れた。交換したばかりなのに、どうして。呆然とそう呻いたのだ。

「あなたのお祖父さんはこう考えました。本当にこの家を祟る怨念であれば、もっとなんらかの恐ろしいことを起こすのではないかと。確かにそのようなことがあったとされる記録は古文書の中に散見されます。しかし今ではそれらしい祟りもありません。にも関わらず、依然として異様な気配が満ちていくような時があります。これはいったいどういうことなのか。そう思っていた時、お祖父さんはある古文書の記述を見つけるのです」

師匠は文机に戻り、その引き出しから一冊の古びた本を取り出した。

「これは、お祖父さんが見つけたもので、死んだ座敷牢の住人を葬った、当主の弟にあたる人物が残した記録です」

やけにしんなりとした古い紙を慎重に捲りながら、ある頁に差し掛かったところで手を止める。

「彼はこの文書の中で、伯父の無残な死の有り様を克明に描写しているのですが、その死の間際にしきりに口走っていたという言葉も書き記しています。ここです」

真奈美さんの方を見ながら、確かめるようにゆっくりと指を紙の上に這わせた。

「ここにはこう書いています。『誰かがいる。誰かがいる』と」

その時、すぅっ、と扉の向こうの地下道から明かりが消えた。

真奈美さんは身体を震わせながら地下道への扉と、師匠の掲げる古文書とを交互に見やっている。泣き出しそうな顔で。

「あなたにぶつかったのは、誰だかわからない誰か……　あなたのお祖父さんも言っていたように、わたしのたどり着いた結論もそれです。それ以上のことを、どうしても知りたいのですか？」

師匠は静かにそう言って真奈美さんの目を正面から見つめた。

◆

淡々と語り終えた師匠の声の余韻が微かに耳に残る。

俺は鼻を摘まれても分からない暗闇の中で、ぞくぞくするような寒気を感じていた。

そしてまた声。

「土蔵から出ようとした時、地下道の白熱灯は消えたままだった。土蔵の中はたよりない燭台の明かりしかなかったので、入り口のそばの照明のスイッチを押したが、なぜかそれまでつかなかった。カチカチという音だけが響いて、地の底で光を奪われる恐怖がじわじわと迫ってきた。代真奈美さんが持ってきていた懐中電灯で照らしながら進もうとしたら、いきなりその明かりまで消えたんだ。叩いても、電池をぐりぐり動かしてもダメ。地面の底で真っ暗闇。さすがに気持ちが悪かったね。で、悲鳴を上げる真奈美さんをなだめて、なんとか手探りで進み始めたんだ。怖くてたまらないって言うから、手を握ってあげた。最初の角を右に曲がってすぐにまた左に折れると、あとほんの五メートルかそこらで本宅の地下の物置へ通じる階段にたどり着くはずだ。だけど……長いんだ。やけに。暗闇が人間の時間感覚を狂わせるのか。それでもなんとか奥までたどり着いたさ。突き当たりの壁に。壁だったんだ。そこにあったのは。階段がないんだよ。上りの階段が。暗闇の中で壁をペタペタ触ってると、右手側になにか空間を感じるんだ。手を伸ばしてみたら、なにもない。通路の右側の壁がない。そこは行き止まりじゃなく、角だったんだ。ないはずの三つ目の曲がり角。さすがにやばいと思ったね。真奈美さんも泣き喚き始めるし。泣きながら、『戻ろう』っていうんだ。一度土蔵の方へ戻ろうって。そう言いながら握った手を引っ張ろうとした。その、三つ目の曲がり角の方へ。わけが分からなくなってきた。戻るんなら逆のはずだ。回れ右して真後ろへ進まなくてはならない。なのに今忽然と現れたばかりの曲がり角の先が戻る道だと言う。彼女が錯乱しているのか。わたしの頭がどうかしてるのか。なんだか嫌な予感がした。いつまでもここにいてはまずい予感が。真奈美さんの手を握ったまま、わたしは言った。『いや、進もう。土蔵には戻らないほうがいい』　それで強引に手を引いて回り右をしたんだ。回れ右だと、土蔵に戻るんじゃないかって？　違う。その時わたしは直感した。どういうわけかわからないが、わたしたちは全く光のない通路で知らず知らずのうちにある地点から引き返し始めていたんだ。三つ目の曲がり角はそのせいだ。本宅と土蔵をつなぐ通路には、どちらから進んでも右へ折れる角と左へ折れる角が一つずつしかない。そしてその順番は同じだ。最初に右、次に左だ。土蔵から出たわたしたちはまず最初の角を右、次の角を左に曲がった。そして今、さらに右へ折れる角にたどり着いてしまった。通路の構造が空間ごと捻じ曲がってでもいない限り、真っ直ぐ進んでいるつもりが、本宅側の出口へ向かう直線でＵターンしてしまったとしか考えられない。心理の迷宮だ。だったらもう一度回れ右をして戻れば、本宅の方へ帰れる。『来るんだ』って強引に手を引いてね、戻り始めたんだよ。ゆっくり、ゆっくりと。壁に手を触れたまま絶対に真っ直ぐ前に進むように。その間、誰かにぶつかりそうな気がしていた。誰だかわからない誰かに。でもそんなことは起こらなかった。わたしがこの家の人間じゃなかったからなのか。でもその代わりに奇妙なことが起きた。土蔵に戻ろう、土蔵に戻ろうと言って抵抗する真奈美さんの声がやけに虚ろになっていくんだ。ぼそぼそと、どこか遠くで呟いているような。そして握っている手がどんどん軽くなっていった。ぷらん、ぷらんと。まるでその手首から先になにもついていないみたいだった。楽しかったね。最高の気分だ。笑ってしまったよ。そうして濃霧を振り払うみたいに暗闇を抜け、階段にたどり着いた。上りの階段だ。本宅へ戻ったんだ。真奈美さんの手の感触も、重さもいつの間にか戻っていた」

チリチリ……

黒い布の下でオイルランプが微かな音を立てている。酸素を奪われて呻いているかのようだ。

奇妙な出来事を語り終えた師匠は口をつぐむ。僕の意識も暗闇の中に戻される。息苦しい。

「その依頼は結局どうなったんです」

口を閉じたままの闇に向かって問い掛ける。

「分からないということが分かったわけだから、達成されたことになる。正規の料金をもらったよ。まあ、金払いの悪いような家じゃないし。それどころか、料金以外にも良い物をもらっちゃった」

ガサガサという音。

「あった。土蔵で見つけたもう一つの古文書だよ」

何かが掲げられる気配。

「これは、そこに存在していたこと自体、真奈美さんには教えていない。彼女の祖父はもちろん知っていたようだけど」

それはもらったんじゃなくて勝手に取ってきたんじゃないか。

「なんですかそれは」

「なんだと思う？」

くくく……

闇が口を薄く広げて笑う。

「座敷牢に幽閉されていたその男自身が記した文書だよ」

紙をめくる音。

「聡明で明瞭な文章だ。あの土蔵で起こったことを克明に記録している。明瞭であるがゆえに、確かに『ものぐるいなりけり』と言うほかない。それほどありえないことばかり書いている。彼は三日に一度、寝ている間に右手と左手を入れ替えられたと言っている。何者かに、だ。左腕についている右手の機能について詳細に観察し、記述してある。それだけじゃない。ある時には、右手と左足を。ある時には、右足と首を。そしてまたある時には文机の上の蝋燭と、自分の顔を、入れ替えられたと書いている」

師匠の言葉に、奇怪な想像が脳裏をよぎる。

「わたしがこの古文書を持ち出したのは正しかったと思っている。危険すぎるからだ。これがある限り、あの家の怪異は終わらないと思う。そしてなにかもっと恐ろしいことが起こった可能性もある。その座敷牢の住人は、最後には自分の顔と書き留めてきた記録とを入れ替えられたと言っている」

書き留めてきた記録？　それは今師匠が手にしているであろう古文書のことではないのか。

「そうだ。彼はそこに至り、ついに自分の書き記してきた記録を破棄しようとした。忌まわしきものとして、自らの手で破こうとしたんだ。最後に冷静な筆致でそのことが書かれている。それは成功したのだろうか。彼は顔の皮を自分で引き剥がして死んでいる。彼が破いたものはいったいなんだったのか。そして、現代にまで残るこの古文書は、いったい……」

ゆがむ。闇がゆがむ。

異様な気配が渦を巻いている。

「それからだ。わたしはよくぶつかるようになった。あの地下道ではなく、明かりを消した自分の部屋や、その辺のちょっとした暗がりで。誰だかわからない誰かと……」

ぐにゃぐにゃとゆがむ闇の向こうから、師匠の声が流れてくる。いや、それは本当に師匠の声なのか。

川沿いに立つ賃貸ガレージの中のはずなのに、地面の下に埋もれた空洞の中にいるような気がしてくる。

「そこで立って歩いてみろよ」

囁くようにそんな声が聞こえる。

僕は凍りついたように動かない自分の足を見下ろす。見えないけれど、そこにあるはずの足を。

今は無理だ。

ぶつかる。ぶつかってしまう。

ここがどこだかも分からなくなりそうな暗闇の中、誰だか分からない誰かと。

そんな妖しい妄想に囚われる。

沈黙の時間が流れ、やがて目の前にランプの明りが灯される。覆っていた布を取が取り払われたのだ。黒い墓石に腰掛ける師匠の手にはもう古文書は握られていない。

「この話はおしまいだ」

指の背を顎の下にあて、挑むような目つきをしている。

そして口を開き「おじいちゃんじゃないかな、と言えばこんな話もある」と次の話を始めた。その言葉に反応したように、またまた別の不気味な気配がガレージの隅の一角から漂い始める。

降り積もるように静かに夜は更けていった。

（完）

桜雨

大学一回生の冬だった。

駅の構内で甘栗を売るバイトをしていた俺は、鼻唄をうたいながら割れ栗を見つけては廃棄廃棄と呟きつつしゃがんで口に放り込む、ということを繰り返していた。

甘栗にはシーズンがあり、中国から新栗が入荷されてくる秋から冬にかけて、それまでの古い栗から味がガラリと変わり、甘みが俄然強くなる。これが美味い。実に美味い。

駅の裏で甘栗を焼く仕事もしていたので、皮が弾けて黒い石が入り込んだ割れ栗を廃棄するという名目のもと、人の目もないテントの下で片っ端から食べまくってもいた。しかしそれだけ食べても太る気配がなかった。立ち仕事をしているから、というのもあるが、一番の要因は『お通じ』ではないかと思っている。栗に含まれている食物繊維がそうさせるのか、とにかく快便なのだ。

そんな甘栗ライフなバイト中の俺は、売り場のハコの中から知っている人が通り過ぎるのを見かけた。

京介さんというオカルト好きのネット仲間だ。

「バイト帰りですか」と声をかけるとこちらに気づいて振り向いた。ダッフルコートに、赤いマフラーをしている。

京介というハンドルネームながられっきとした女性であったので、甘栗や焼き芋のごときものは好きに決まっている。

「新栗ですよ」とにこやかに言うとノコノコと近づいてくるではないか。ふふふ。

だが買わせようという腹ではない。

最近京介さんの家に遊びに行くたびに、洗面台のところにある体重計の針を少しずつ進めるというイタズラを敢行していたのだが、それがバレてブッ飛ばされたばかりだった。

その間、会うたびに心なしかげっそりとしていった様子を見ていた俺は、彼女もそれなりにウエイトを気にしているのだと知ったのだった。

であるので、お詫びも兼ねて甘栗をおすそ分けしようと思ったのだ。しかしさすがに売り物は配送量で管理されていたので大量に人にあげるとバレてしまう。

「少し時間ありますか。もうすぐバイトあがるんで」

目配せで俺の意図を読み取ったのか、京介さんは素直にうなずいて、すぐそばで行われていた催事を物色し始める。

それから十分ほどして定時となったので店を片付け、売り上げをＪＲの社員に確認してもらっていると、すぐ目の前で「松尾先生！」という京介さんの声が聞えた。

これから改札に入ろうとする人の中に知った顔を見つけたらしい。いつもは淡々としているその声が、どこか踊るようなリズムを帯びている気がして意外な感じだった。

先生と呼んだ人と、そのまま立ち話を始めたようだが、俺はもう店長のところへ行かなければならない。

その場を立ち去りながら、京介さんのようなかつての不良娘が学校の先生と親しげに喋っているのが不思議でならなかった。卒業後には軋轢も懐かしい思い出に変わるということか。

店長に今日の報告をした後で、新栗をお世話になっている人にあげたいと言うと、大量に袋につめてくれた。もちろんタダだ。見た目は小男だが、なかなか太っ腹な人だった。それを持って駅の地下に戻ると、ちょうど京介さんが改札をくぐる『先生』に手を振っているところだった。

「栗です。あまったんで、どうぞ」

近寄って手渡すと、「ありがとう」と受け取りながら、ずっと改札の方を見ている。

俺もその後ろ姿が人の波に消えていくところを見つめる。

「中学か、高校の時の先生ですか」

「ああ。高校の時の担任だ。松尾先生。私たちはザビエルって呼んでたけど」

京介さんは懐かしそうに目を細める。

「久しぶりだったけど、変わってないな」

京介さんは高校の授業などサボってばかりだったはずなので、その当時の担任ならどう考えても衝突をしていたはずだ。

訊いてみると、やはりそのザビエルは学校生活の敵であり、よく怒鳴られたのだそうだ。そのころのことを思い出してだんだん腹が立ってきたのか、憎々しげに腕組みをした。手に提げた甘栗の袋がガサリと音を立てる。

「ザビエルって、面白いあだ名ですね」

俺がそう言うと、京介さんはふっ、とやわらかな表情になり、「そうだな」と口を開いた。

そうしてゆっくりと思い出を紡ぐように語り始めたのだった。

◆

京介さんから聞いた話だ。

桜が咲いていた。

踏みしめた土の感触。足の裏に感じる柔らかな弾力が、凍てついた冬が去って行ったことを告げている気がする。

家の近くの川沿いに並木があり、それがなんの木なのかいつもは意識することはないのだが、肌寒さが薄れ、吹き付ける風の中にもなにか柔らかいものが通ったある日、気がつくとその枝の先に白い花が咲いていた。

立ち止まって見上げていると、なんとも言えない気持ちになる。どうして桜だけが特別なのだろう。春という、別れと出会い、そして終わりと始まりの節目の時期に咲く花だからだろうか。

白の中に数滴の血を混ぜたような、見る人を落ち着かなくさせる、ほのかな色をしているからだろうか。

私は寒いのは嫌いだ。

寒いくらいなら暑い方が良い。十一月ごろに感じる肌寒さは、これから否応なしに日々寒さが増していく死刑宣告のように感じられて、救いのない気持ちになる。

でもそれは実際には死刑宣告ではなく、懲役刑であって、その刑期がついに明ける日がやってきたのだった。

もちろん、肌触りが変わったとは言っても、今日の寒さもまだまだ私には辛い。

それでも、桜が咲いているというそれだけで、なにもかも許して生きていける気がする。

中学校を卒業して、地元の女子高に入学したばかりのころだ。

着ている制服が変わっただけで、中身はなにも変わっていないはずなのに、周囲に求められるものは随分変わってしまった。親からは「もう高校生なんだから、しっかりしなさい」という小言を聞かされることが増え、学校からは「高校生の自覚」という、よく分からないものを持てと言われる。

くだらない。

そう思う一方で、なにか自分でも変えていきたいという意識が確かにあったのだと思う。

私は高校生になったことを期に、タバコの本数を減らすことを密かに心に誓った。さっそく校舎の裏に、人気のない絶好のスポットを見つけた時も、本数は控え目にしたのだ。

気分が良かった。

友だちも出来た。ヨーコという、よく喋る元気な子だ。その元気の良さと行動力に振り回されているというのが本当のところだけれど、悪い気分ではなかった。

そうして、私の高校生としての日々がゆっくりと進み始めたある日、下校途中に校門から出たばかりのあたりで大きな囃したてるような声が聞こえて、思わず顔を上げた。

「あ～、ザビエルがコレと歩いてる～」

私のすぐそばにいた二人組の女子生徒が指を立てながら、ちゃかしたように歓声を上げている。上級生のようだった。

その視線の先を見ると、見覚えのあるハゲ頭が目に入った。

「教師に向かって、からかうようなことを言うんじゃない」

そんなことを捲し立てながら、ハゲ頭は怒ってこちらにやってこようとした。

二人組はさほど慌てた風もなく、わざとらしく「キャー」と言いながら、校舎のほうへ逃げ戻って行った。

ハゲ頭は「まったくあいつらは」と吐き捨てるように呟いたあと、連れの女性にヘコヘコと頭を下げた。

「すみませんね、野田先生」

女性の方はいいえと言いながら笑っていた。

美女と野獣だと、私は思った。

はた目にもつり合いが取れていないし、現に相手にされていないように見えた。その卑屈な態度も逆効果だと気付かないのだろうか。

遠くないであろうその失恋を思うと少しかわいそうになった。

ザビエルは私のクラスの担任だった。

もちろんあだ名だが、この『先生のあだ名』というやつは先輩から後輩へと代々受け継がれるもののようだ。

一度その学校へ赴任すれば、最初につけられたあだ名がずっとついて回るらしい。

ザビエルも、最初からザビエルだった。

部活の先輩がそう呼んでいるのを聞いたクラスメートが広めて、三日目には完全にクラスに定着してしまった。

ザビエル自身もそう呼ばれていることは知っているし、諦観というのか、面と向かって呼ばれでもしない限り、いちいち取り締まろうという気はないようだった。

私はこのザビエルには少々含むところがある。

高校生になって最初の土曜日に、私はヨーコと二人で繁華街をぶらついていたのだが、いきなり後ろから声をかけられた。

振り返るとザビエルがいて、「こんなところでフラフラするんじゃない」とか、「街には誘惑が多いから」とか、そういうくだらない説教をはじめた。

生徒指導の担当でもないくせに、たまたま街で出会った私服の生徒を、どうして目の敵にするのだろう。

別になにか悪さをしようというわけでもないのに。少なくとも私の善悪感においてはだ。むしろそっちこそなにかやましいことがあって、その照れ隠しなんじゃないかと勘ぐってしまう。

勘ぐっただけではなく、ヨーコはそれを口にしたので、説教が長くなってしまった。

そんなこともあって、ザビエルは私の敵だった。タバコも学校では相当に気をつけて吸わないといけなかった。

しかし、あとで分かったのだが、ザビエルは偶然街にいたのではなく、いつも繁華街を警戒して歩いているらしい。

そういう担当でもないのに、自発的に生徒の非行を未然に防ごうという、実に素晴らしい教師としての自覚、そして行動だった。

こういう一方的な善意が一番迷惑だ。

一度平日にホテルから出るところで出くわして心臓が止まりそうになったことがあった。こちらが先に見つけたので、すぐに身を隠して事なきを得たが、こんなところまで張っているとは、本当に気が抜けない「センコー」だった。

私の学校は街なかにあり、その近くの公園にホームレスが一人住み着いていた。

みんなからはヒロさんと呼ばれていた。

わずかな遊具がちらばる公園の一番隅に段ボールで陣地を張って生活していた。

登下校の際に街を抜けるルートを取ると、必ずその公園の前を通るのだが、はじめはこういう生活をしている人自体が珍しくてしげしげと見ていて、やがてそのヒロさんのキャラクターに惹かれるようになった。

テレビで見る都会のホームレスたちは、独自の世界、そしてテリトリーを作っていて、自分たち以外の社会と目に見えない壁を形成しているように思える。どちら側から作った壁なのかは分からないが、それを越えてくるものには警戒し、必要がなければその壁の向こうの世界は、「ない」ものとして視線も向けない。少なくとも私にはそう感じられた。

しかしこのヒロさんは、いつも公園の前を通る人に挨拶をするのだ。

明るい声で「おはようございます」と。

私も初めて声をかけられたときは、人の生活空間をじろじろ見ていたという罪悪感で、返事ができなかった。

ただヒロさんの方には嫌味や悪意がないのはすぐ分かった。いつもにこにこしていて、その前歯が欠けた顔を見ていると、こちらまでつられて笑ってしまう。

ただ、昼でも夜でもその「おはようございます」という挨拶が変わらないので、「おや？」と思った。

そして、気がついてそういうフィルターを通して見ると、納得した。

ヒロさんには知的障害があった。

「おはようございます」だけは言い慣れているせいか流暢なのだが、それ以外の言葉を喋ろうとするとひどくどもった。吃音症と言うのか。

たまに他の人から話しかけられると、「うん、うん」と言ってにこにこするだけで、どこまで理解しているのかよく分からない。

都会と違って、そうした人を対象にした日雇い仕事や炊き出しなどもないはずだった。

空き瓶を拾って歩いているのを見たことはあったが、それだけで食べていけるのだろうか。

出来あいの弁当を食べているのを見たことがあるが、近所のコンビニやスーパーから残り物を分けてもらっているのかも知れない。

しかし私がこの不思議と追い出されることのない奇妙な公園の住人に惹かれた本当の理由は、彼の右手にあった。

ヒロさんはいつも右の手のひらを握りしめている。拳骨を作っているというよりも、何かを握りこんでいるような格好だった。

最初は何を持っているのだろうと不思議に思っただけだったが、やがていつ見ても同じように握っていることに気がついた。

「おはようございます」と挨拶をする時も、空き瓶を拾って歩いている時も、弁当を食べている時も、公園の手洗い場で顔を洗っている時も、いつもその右手はグーの形に握ったままだった。

指や手のひらがまったく使えないから、ほとんど右手は役に立たない。左手で何かをする時に、添えるくらいだ。

拾ってきたものをボロボロの布袋に詰め込もうとしている時に、右手が使えないせいでなかなか上手くいかず、見ているこっちがもどかしくなった。

昔読んだ野口英世の伝記からのイメージで、火傷かなにかのせいで指が張り付いて治らないのだろうかとも思ったが、その指の血色の良さからすると、どうも違うようだった。

「あー、それ、知ってるよ」

真相を教えてくれたのはヨーコだった。

「うち、お母さんもこの学校の卒業生なんだけど、そのころからいたらしいよ」

母親から聞かされたというのはこんな話だった。

ヒロさんは昔、幸せの妖精を捕まえたのだそうだ。その右手で。手のひらを開けると妖精は逃げてしまうので、逃げてしまわないようにいつも右手は握ったまま。

朝、昼、晩、起きている時も、寝ている時も、いつもいつでも。

「だってさ。いや、噂じゃなくて、ホントに本人がそう言ってたの聞いたんだって。うちのお母さん」

幸せの妖精か。

私はそれを聞いて、心のどこかに針が刺さったような痛みを覚えた。

ヒロさんは、その幸せの妖精を逃がさないようにずっと手を握りしめているのか。そのせいで、きっと仕事もできなくなっただろう。ホームレスをしていく上でも、具合の悪いことばかりあったに違いない。

それが幸せな人生なのだろうか。

「バカよ、バカ。でもロマンティックね。幸せの妖精をつかまえたホームレス！」

ヨーコは空に手をかざして、太陽をつかもうとする仕草をした。

私は以前読んだ星新一のショートショートを思い出していた。

見知らぬ鍵を拾った男が、その鍵で開けることのできる扉を探して人生を送る話だ。

まだ見ぬその扉の向こうを夢見ながら。

扉が見つからないまま、やがて年老いた彼はついにその鍵に合う扉を自ら作った。

そして開かれた扉からは女神が現れ、望みをかなえてあげようと言う。

彼は答える。「老人に必要なものは思い出だけだ。そしてそれは持っている」と。

いつかその鍵で扉を開けることを夢見て生きてきたその人生そのものが、他の何にも替えがたい大切なものだったということか。

美談だと思う。しかしヒロさんの場合はどうだろうか。

ヒロさんが、拾った大量の雑誌を道端でぶちまけてしまったのを見たことがある。左手だけで不器用に一冊一冊拾っていたその小さな後ろ姿を思い出して、少し哀しくなった。

四月も半ばを過ぎた。

新しい集団生活に最初は硬かったクラスメートたちも少しずつ打ち解けてきたようだ。

もちろん私には関係のない話だ。私は気の置けない友人が一人いればそれでいい。

そんな私とは違い、ヨーコは充分に社交的で、今後クラスの中心になっていきそうな垢抜けたグル―プの子とも普通におしゃべりをしていた。

しかし私の性格を見抜いたのか、そのグループに無理やり私を繋ごうとはせず、放課後には「いっしょに帰ろ」と私の所へ一人でやって来るのだ。

変わらないでいいよ。

そう言われているような気がした。

並んで歩きながら一方的に喋るヨーコの声を、どこか心地良く聴きながら、私も変われるだろうかと、そんなことを思っていた。

そのヨーコが「今日は用事があるから」と先に帰ってしまった日、私は一人で学校からの帰り道を歩いていた。公園の前を通りがかった時、数人の男の声が聞えてきた。

公園の中に他校の制服を着た数人の男子学生がたむろしていて、下品な笑い声を上げている。たまにこの辺りでだべっているのを見かける連中だ。いわゆる不良グループなのだろう。髪か、柄Ｔか、ピアスか。示し合わせたかのように全員なにかしらの校則違反をしている。わざわざ我が女子高の近くでたむろするのは、それに不純異性交遊を加えたいからだろうが、現にうちの生徒らしい女子がそこに混ざっているのを何度か見かけたことがある。揃ってタバコを吸っていた。仲の良いことだ。私もタバコは吸うが、その時間は誰にも邪魔はされたくない。

ようするに彼らにとってタバコを吸うという行為は、それ自体が目的なのではなく仲間を作り、そしてそれを維持するためのイニシエーションなのだろう。

なんにせよ私には関係のないことだ。

その時も、横目で眺めただけで通り過ぎようとした。

だが、彼らが公園の奥の段ボールハウスからヒロさんを引きずり出そうとしているのが目に入り、思わず足を止めた。

「センパイ、センパイ。人生についてちょっと教えてくださいよ」などとからかいながら、ヒロさんの家を足蹴にしていた。ヒロさんはうーうー、と呻きながら両手を合わせて許しを請うような仕草をしていたが、右手は例のごとく拳を握ったままなので奇妙な格好になってしまっていた。それを見てまた彼らは喜んで囃し立てる。

「おい、オッサン。それ、なんだよ」「立会い前の構えかよ」「ショーリンジ、ショーリンジじゃね？」「すげー。やる気満々」

そうして一人がヒロさんを小突いた。ひょー、という頭の悪そうな歓声が上がる。

私は公園に足を踏み入れた。

「ねえ。やめたら」

不良たちは揃って私を見る。

「はあ？」

一人が顔を突き出しながら一歩前に出る。一際頭の悪そうなやつだ。

しまった。なんで首突っ込んでんだろ。

思わず周囲を見回すが武器になりそうなものはない。棒切れでもあれば三、四人ならなんとかなるんだが……　すでに後悔し始めている。

なにか下品なことを言いながら、男が顔を近づける。私は緊張していて、意味が頭に入らない。

ヨーコならこんな時どうするだろうか。ふとそんなことが浮かんだ。

きっと痴漢だ、痴漢だと大きな声で叫ぶだろう。そして近所の家から顔を覗かせた人に、助けてと手を振るのだ。

無理だな。私には。

役にも立たない結論が出たところで、目の前の男たちがヘラヘラ笑いながら地面に唾を吐いて私の横を通り過ぎて行った。

助かった。そう思うとホッとして膝の力が抜けた。彼らはそのまま公園を出て行ったようだ。

ヘタに口答えなどしなかったから良かったのだろうか。何を言われたのか良く覚えていないのだが。

そうだ。ヒロさんは？

前を見ると、草むらに蹴飛ばされていた数少ない家具である鍋を、小さな身体を折り曲げて拾っていた。

「大丈夫？」

「うんうん」

私の言葉に振り向いて照れくさそうに頷いている。いつも公園を通りがかるたびに『おはようございます』と挨拶をしてくれているが、私のことは覚えてくれているのだろうか。

近くのベンチに腰掛け、ポケットから煙草を取り出す。「ヒロさん、吸う？」

私の申し出に、目を丸くして左手を左右に振った。どうやら元々吸わないらしい。勝手なイメージで、ホームレスの人たちはみんなタバコと酒が唯一の生きがいみたいになっているものだと思っていたのだが。

公園の手洗い場で鍋を洗い始めたヒロさんの小さな背中を見ながら、咥えたタバコに火をつける。

「ヒロさん。それ、右手、なにを握ってるの」

口にしてから気づいた。さっきの不良どもと同じようなことを言っている。そんなつもりはないのだが。

慌てて、別に嫌だったら答えなくていいよ、と付け足した。

するとヒロさんはニッコリ笑うと、大事なものだ、というようなことを言った。

「幸せの妖精？」

うんうん。

前歯の欠けた顔で笑う。

ヨーコの言っていたとおりだ。ヒロさんは、ずっと昔につかまえた幸せの妖精を逃がさないためにその右手をいつも握り締めているのだ。

「ねえヒロさん」

祖父くらいの歳のその公園の住人に、いったいなにを言おうとしたのか。高校に上がったばかりの小娘が、訳知り顔で他人の生き方を否定するようなことを？

私は口をつぐみ、自分の手のひらを見つめる。ヒロさんは不思議そうにしている。

ふとこんな話を思い出した。

妖精が現れることで有名なある村を訪れた人が、村人にこう訊ねた。

『あなたは妖精を信じますか』

村人は『いいや、信じない』と答えた。

さらに彼は出会った村人に次々と同じ問い掛けをしたが、みんな同じように『信じない』と答えた。

不思議に思った彼は、最後に出会った村人にこう訊いた。『この村には本当に妖精が現れるのだという噂を聞いて訪ねて来たのですが、あなたがたはみんな妖精を信じないと言う。これはいったいどういうことでしょう』

村人は答えた。

『あたりまえさ。このあたりの妖精はみんなひどい嘘つきなんだ。誰が信じるものか』

……そんな話だ。

信じる、という言葉がダブルミーニングになっているジョークだ。

新調したばかりらしい綺麗な段ボールハウスは朝方に降った雨でもう湿ってしまっている。

幸せの妖精か。ヒロさんがつかまえたのが、本当にそうであればいい。

そう願わずにはいられなかった。

「小学生みたいなことを」

帰りのホームルームの時間にザビエルはぼそりと言って黒板消しを掴んだ。

黒板の隅に傘の絵があり、その下に『松尾・野田』という名前が書いてある。さっきザビエルが教室に入ってくる前にあの辺でたむろしていた連中の誰かが書いたのだろう。

いい加減、からかわれている方が飽きてしまったのか、最近は反応が鈍い。溜め息をつくだけで、犯人を探そうともせず、サッサと消してしまった。何ごともなかったかのように連絡事項を伝えて、日直に合図をする。

起立、礼、着席、の号令の後で「ああ、それから、山中はこのあと職員室に来なさい」と付け加えた。

なんだ。もうタバコがばれたのか。

私は少し緊張した。

「ちひろちゃん、大丈夫？」

ヨーコが近寄ってきた。「大丈夫、大丈夫」気楽に手を振るが内心はそうでもなかった。するとヨーコは心配そうに余計なことを教えてくれた。

ザビエルが、ある特殊な性癖を持っている、という噂である。ようするに女子高生が好きらしい、というのだ。

「ふ」

鼻で笑ってしまった。

ザビエルは元々バレーボールをやっていて、国体にも出たことがあるような選手だったのだが、この高校のバレー部の顧問には、すでに大先輩にあたる教師が居座っていた。教師は必ず一つは部活の顧問を割り当てられるようになっているので、ザビエルはしぶしぶ新聞部の顧問を受け持っているが、ほとんど放し飼い状態で全然部室にも顔を出さないらしい。

ヨーコいわく、合法的に女子生徒と肉体的接触ができるバレー部には今でもこだわりがあり、今の顧問のヒヒジジイを蹴落とす策を練っているとのことだった。また暇な分、生徒指導の担当のごとく、街を徘徊して我が校の生徒の弱みを握ろうと精力的に活動している……

まことしやかにそう教えてくれた。

弱みか。

タバコがばれたとして、即座に停学をくらうのと、なんらかの取り引きを吹っかけてくるのと、どちらがマシだろうか。

私はヨーコの頭を撫でてやり、職員室に向かった。放課後の職員室は、まだ教師たちが机に大勢残っていた。ちらほらと生徒の姿も見え、ざわざわした雰囲気に包まれている。

「お、山中。こっちだ」

ザビエルが手招きしている席へ向かうと、「あー、なんだ。ちょっとこっちへ」と歯切れ悪く立ち上がり、奥に設えられた応接室へ連れて行かれた。

いよいよまずいな。先を歩く背中を見ながらそう思った。

テーブルの前に座ると、ザビエルは溜め息をついて口を開く。

「見たぞ」

動揺する。が、それをなるべく気取られないように平静を装った。なにを見たのか分からないが、ただのカマかけの可能性もある。

「なんのことですか」

「こないだ、街で」

じっと試すように私の顔を見る。

街？　校内で吸っているタバコのことではないのだろうか。

「その……　そういうホテルが並んでいるところでお前の姿をだ」

「なんのことか分かりません。家に帰る近道にそういう通りがありますけど」

焦る。このあいだホテルから出るときに先にザビエルを見つけて隠れた時があったが、あの時向こうにも気づかれていたのだろうか。

「…………」

真正面から目の奥を見つめられる。逸らしたら負けだ。睨まないように、しかし思い切り目に力を入れて見つめ返した。

しばらくそのままの格好で二人とも動かなかったが、やがてザビエルの方が根負けしたように息を吐くと「分かった」と言った。

「あの辺は治安が悪い。通らないようにしなさい。変な連中に声をかけられたことはないか」

それからは何度も聞いたようなお説教を繰り返し、ようやく開放されそうになった。雰囲気を察して腰を浮かしかけたところで、ふと思いついてこちらから訊いてみた。

「先生。街へ行く時に通る公園で、ホームレスがいるでしょう」

「ああ。いるな」

「珍しいですよね。この辺でホームレスなんて」

ザビエルもこの辺が実家だと聞いたことがあった。昔からヒロさんのことを知っているのかも知れない。

「人には事情があるんだ。じろじろ見たりするんじゃないぞ」

どうやら知ってはいるようだ。しかし不機嫌そうにあっさり話を打ち切った。大人にとっては、ホームレスなど地域の不安要素に過ぎないのだろう。関わりたくない、壁の向こうの住人だ。まして教師にとっては、生徒に教えたくない社会の矛盾そのものなのかも知れない。

「そんなことより、山中。おまえちょっとその髪、長すぎないか」

ザビエルはそう言いながらいきなり腕を伸ばして、私の頭を触ろうとした。

「触るな」

思わず鋭い口調でその手を払う。バシンという強い衝撃があった。

しかしすぐに我に返り、「すみません」と謝った。せっかく終わりかけた説教が伸びるかも知れない。

ザビエルは驚いた様子で振り払われた自分の手と私の顔を交互に見ていたが、「とにかく、髪はあまり長くならないようにしなさい」と、取り繕うように言って立ち上がった。

私はホッとして頭を下げる。よかった。

でもヨーコのせいだ。女子生徒が好きなどと変なことを言うから、とっさにそれが頭をよぎってしまった。自分にもあんなに嫌悪感があるなんて思わなかった。

頭を軽く下げて職員室を出て、教室に戻ると、まばらになったクラスメートたちの中にヨーコの姿もあった。どうやら待ってくれていたらしい。

「大丈夫だった？　一緒に帰ろうぜい」

その頭にチョップを食らわす。

「痛っ」

「街、行こう」

教師の説教など、知ったことではない。髪は伸ばすし、タバコは吸うし、不良行為も色々する。そのどれも、自分が自分であるために、あたりまえにしているだけのことだ。自分の中で、守るべき善悪の境界を持って、何が悪いんだ？

「なによう」

ヨーコは頭を庇いながら笑っていた。

初々しい四月も終わり、私たちもどうやらこの高校生活とやらがしばらく続くらしいということを実感し始めていた。

学校の外にも、ようやく暖かさが出てきた。今年は桜の開花も遅く、街を歩く人たちの服装もどこか重たかったが、月が替わると同時に明るい色合いの軽めのよそおいが見られるようになった。

ペコリ、という紙のへこむ音がする。

放課後、校門のそばに隠れるように立って表通りを伺いながら紙パックのコーヒー牛乳を飲みつつ、そんなことを考えていた。

今日はヨーコが早退している。風邪を引いたらしい。しかしちょうどよかった。あの騒がしいコがいると、今日は色々とめんどくさい。

コーヒー牛乳を飲みきったころ、ザビエルの姿を見つけた。帰宅する生徒たちの挨拶に、「まっすぐ帰れよ」などと返しながら街の方へ足を向けている。

私はその背中が見えなくなる前に校門から出て、そっと後をつける。尾行だ。刑事ドラマでやっているようなやつ。

そんな暇なことをしているのには少し理由があった。

あの職員室に呼び出された時以来、私はザビエルにかなりマークされていた。二週間と経たない間に、街で二回も出くわしたのだ。特に後ろめたいこともないのに、そのたびによく分からない論法の説教をされて帰宅させられた。それだけではなく、校内でもなにかにつけて声をかけてきて、実にうっとうしかった。幸いタバコは控えるようにしていたので、そちらはなんとかバレてはいないようだったが、その、どこにいても安心ができない息が詰まる感じは凄く不快だった。

そうこうしているうちに、私は気づいた。

ザビエルが街を巡回しているのは、新聞部の顧問をするのが嫌で暇にまかせてやっていると言うには、異常とも言える頻度だということに。ほぼ毎日なのではないだろうか。

これはおかしい、と思った。なにか隠しているような気がする。生徒にも、あるいは学校にも？

そう思った私はザビエルを尾行してみることにしたのだ。それが第一の理由。もう一つは、やはり私も暇だということだ。

さすがに運動をしていただけあって、ザビエルの歩き方はシャキシャキしている。見つからないように離れて後をつけているが、何度も見失いそうになった。

特に街へ抜ける手前の公園のある道は見通しが良く、そのせいでかなり離れて歩かないといけない。街へのルートはいくつかあったが、そこを選んだところまでは確認したので、あとはどうせ一本道だ。後でダッシュすればいいか、という軽い気持ちでザビエルの姿が見えなくなったのを見計らいながら進んだ。

公園の前を通りがかった時、その入り口のあたりに空き缶がいくつか転がっているのが見えた。スナック菓子の袋も地面に落ちている。誰かがだべっていた跡だ。またあいつらか。そう思って公園の奥の方を覗き込むと、ヒロさんのダンボールハウスはなにごともなくそこにあり、荒れたような形跡は見当たらなかった。

少し安心して、ザビエルの尾行を続けようとした時、空き缶が転がっている場所に、見慣れないものが落ちているのに気づいた。

オレンジ色の小さなビニール製の袋だ。空き缶の影に隠れるようにしてそこにあった。食べ残しのお菓子でもなさそうだったので、なんだろう、としゃがんで手に取る。

ふいに遠くから防犯ブザーのような音が聞こえた。

道の先だ。

袋をポケットに放り込んでそちらに向かった。すると電信柱のあたりに学ランを着た数人の男子がたむろしているのが見えた。目を凝らすと、小さな携帯用の防犯用具を手に、ふざけあっているようだった。

あいつらだ。

思わず緊張する。いつかヒロさんに絡んでいた不良グループだった。顔を覚えられていたら、面倒なことになるかも知れない。

しかし引き返して別の道を通るとなるとかなりの時間ロスだ。ザビエルはすでに先に行っている。これでは完全に見失ってしまう。

しかしそもそもザビエルがここを通ったのなら、ああいうやつらこそ「家に帰れ」と指導するべきじゃないのか。他校の生徒だからと言って見逃しているのだとしたら、そのダブルスタンダードは不愉快だった。

ともあれ、このまま進むしかないと判断した私は、なるべく自然体で歩き、彼らの方を見もせずにその横を通り過ぎた。ちょうど真横に来た時に防犯ブザーが甲高く鳴り響き、肩がびくりとしたが、彼らの方はそのおもちゃに夢中で頭の悪そうな声を上げながらこちらに気づきもしないようだった。

「ぺっ」

通り過ぎた後で、私は唾を吐いた。我ながら子どもじみたことだと思って少し恥ずかしくなる。そしてザビエルの後を追って、急ぎ始めた。

途中、慌てた顔をした女子生徒が小走りに私の横を通り過ぎた。どこかで見た顔だと思ったが、思い出せなかった。

結局、尾行は失敗した。見つかってしまったのではなく、見失ったのだ。

まあこんなものか。

そう思って、私はついこの間ヨーコと一緒に見つけたクレープ屋でショコラクレープを買った。食べながら街をうろうろする。そうして気がついたことは、一人だとこうしていてもあまり楽しくないということだった。

「あいつ、風邪早く治るかな」

あの騒々しさが嫌いではなかった自分に少し驚く。

ＣＤでも見て帰るか……

そう思ってＣＤショップのある方へ足を向けようとした時、いつかザビエルに見つかりそうになったホテル街が近くにあることを思い出した。

そう言えば、今までにザビエルに遭遇したのもこの辺りばかりだった気がする。もしかするとまた近くにいるのではないかと思い、ＣＤショップは後回しにしてその通りに足を踏み入れた。

昼間はやけに閑散としている印象だ。通りに面した飲み屋らしい店にはほとんどシャッターが下りている。

そんな中、くたびれたジャンパーを着た中年の男が道の真ん中に立って、通行人をじろじろと見ていた。いかがわしい店の呼び込みにしても、声掛けさえしていない。たまに見かけるが、いったいああいう人はこの街でどんな役割があるというのだろう。垣間見る大人社会は、まだまだ不思議なことばかりだった。

それにしてもザビエルはどうしてこんなところをうろうろしているんだろう。補導ならゲームセンターでも巡回している方が現実的だ。こんな場所で行われる不良行為など、生徒の中のごく一握りだろうに。

ふと、ヨーコに聞かされた無責任な噂話が耳の奥で再生される。

ザビエルの特殊な性癖のことだ。女子高生が好きだなどという。私にはそんな風には見えなかった。あの落書きの相合傘の方がよほど信憑性がある。

しかし。この嫌に空疎な昼間のホテル街を歩いていると、なんだか変な空想が湧いてくるのだった。髪を触られそうになったことを思い出し、不快な気持ちになる。

と言って、ザビエル自身が心底嫌いな訳ではない。

そんなことを思いながらザビエルの顔を思い浮かべる。ただ、変な噂を立てられた中学の時の暗い思い出が蘇るのが嫌だった。

「ねえ、ちょっと」

ぼうっとしていた時に、ふいに横から声をかけられて驚いた。

「ここでなにしてるの。その制服、女子高だよね」

若い男だった。小洒落た服を着ていて、髪は黄色く染めている。

「別に」

なるべく無表情であしらおうとしたが、男はいやに身体を近づけてくる。「ねえ」

「別に」

そう言って離れようとするが、しつこかった。場所が場所だけに、少し怖くなる。周囲の目もかなぐり捨てて、走って逃げたほうがいいのか、一瞬迷った。

しかしその次の瞬間、背後から鋭い声が上がった。

「なにしてるっ」

驚いて振り向くと、少し前に見失ったザビエルがいた。

その剣幕に驚いて、若い男はへへへ、とバツの悪そうな乾いた笑いを残して去って行った。助かった、と思うと同時に、やっぱりいた、という嫌な感想が脳裏をよぎった。

「大丈夫か」

そう言って近寄ってくるのが、さっきの男と同じくらい不快で、思わず身体を硬くする。

「なにかされなかったか」

第一声が、だから言っただろう、という押し付けがましい説教ではなかったのが唯一の救いか。

「はい」そう返事をした後の、第二声は「だから言っただろう」だった。

そしてうんざりした私に向かって、第三声が続いた。

「なにか買わされそうにならなかったか」

緊張を帯びた声に、ドキリとする。

買わされる？

なにかの影が頭の中を走った。心臓が高鳴り始める。

「買うって、なにを？」

「なにって、その……」

ザビエルは困惑した顔で、口ごもった。

私は直感に従い、自分のスカートのポケットに入っているものを取り出した。

「これですか」

そのオレンジ色の袋を見た瞬間、ザビエルの顔色が変わった。なにか言い出そうとする前に、私はその機先を制する。

「さっき拾いました」

「なっ……」

と言って絶句する。

「ど、どこでだ。吉永かっ？」

いきなり口をついて出てきた脈絡もない名前に、また私の脳裏を暗い影が走る。

吉永。

二つ隣のクラスの女子にそういう名前の子がいた。顔ははっきりとは思い出せない。しかし、分かった。

あの、公園を出た後ですれ違った女子生徒がそうだ。青ざめた顔で慌てながら走って来た子。

そんな確信があった。

だったら……

寒気が体中を駆け抜けた。

「あの公園」

そう言いながら、私はオレンジ色の袋を投げる。それを落とさないようにうろたえながらキャッチしようとしているザビエルを尻目に、私は走り出す。

すべてが最悪のタイミングであり、最悪の組み合わせだった。

嘘だろ。

思わずそんな言葉を口をつく。

さらに間の悪いことに、その通りを抜ける先には見覚えのある顔が二つ並んでいた。その女子生徒二人は、凄い形相で走ってくる私に驚いて道を開けようとした。

見られていた。

これは偶然？

いや、どちらでもいい。

私は急ブレーキをかけて、その二人にすばやく声をかける。

「どうして囃し立てないの」

いつか校門のところでザビエルをからかっていた上級生だ。相合傘の落書きをされるような教師二人をからかうように、こんなところに二人でいるところを見てからかわないのだろうか。

「え？　だって、捕まって説教されてたんでしょ」

二人はそう言って顔を見合わせる。

なぜ？　どうして、そんな好意的な見方をしてくれるのか。ホテル街に二人でいたというのに。

私は、ヨーコから聞いたあの噂を早口で捲くし立てる。すると二人は笑い出して、ないない、とばかり手を振る。

「わたしら、一年の時、ザビエルが担任だったけど、それはないわ」

それを聞いて、いい加減なヨーコの言うことを真に受けてはいけない、ということを学んだ。

「ありがとう。じゃあね」

そうしてまた私は走り出す。

走った。とにかく走った。

もっと走りやすい靴を履いてくるんだった、と後悔したが、それでも必死で走り続けた。地元の強みで、いくつかショートカットをしながら街なかを駆け抜けた。

息を切らせながら、あの公園へ向かう直線の道へ入る。

嫌な予感が全身を覆っている。これまでに見てきた不吉なパーツパーツが、最悪の組み合せでそこにあるのだ。

電信柱のところには、もう不良たちはいなかった。

その横を走り抜ける。

公園がすぐ先に見えた。

「ヒロさんっ」

そのままのスピードで公園の中に駆け込むと、胸に突き刺さるような光景が目に飛び込んできた。

「ヒロさん！」

あのダンボールハウスはめちゃくちゃに壊されていた。なけなしの家具は土の上に散らかされている。

そしてその中にヒロさんは傷だらけになってうずくまっていた。

駆け寄って頭を抱く。

うう。と言ってヒロさんは唸った。

服は破かれ、顔や胸元などに殴られたり、蹴られたりしたような跡がある。ところどころに血が滲んでいる。

なにか言おうとしていた。しかし割れて血が滴っている唇はぶるぶると震えてなかなか言葉にはならなかった。

怒りが、私の身体の芯の部分に灯った。

「しっかり！」

その時の私には救急車を呼ぶ、という当然のことが浮かばなかった。背丈は伸びたが、それだけ子どもだったのだろうと思う。

公園の中を見回したが、他に誰の姿もなかった。暴行した犯人はすでに立ち去った後だ。

入り口のところに目をやると、こちらを恐々と覗き込んでいる三人組の女の子たちが目に入る。

「なにがあった？！」

私は声を張り上げる。女の子たちはびくりとして後ずさりしそうになった。小学生だろうか。

「お願い。教えて」

その必死な言葉に反応してくれたのか、その中の一人がおずおずと近づいてきて他の二人もそれに続く。

彼女たちが震える声で教えてくれたのは、私の想像したとおりのできごとだった。

セーラー服の女子生徒と学ランを来た数人の男子が公園にやってきたかと思うと、入り口の辺りでわめき出し、いきなりダンボールハウスを襲撃して、中からヒロさんを引きずり出した。

そして殴る蹴るの暴行を加えたと言うのだ。

ヒロさんは顔を庇いながら必死で助けを求めたが彼らは聞き入れず、何ごとか叫びながら殴り続けた。

『拾っただろう』『返せ』

そんな言葉だったと、女の子たちは言った。

私は自分が殴られたような気持ちになった。ハッとしてヒロさんの手を見る。右手の先を。

そこは、何度も踏みつけられたように皮膚の下が青くなり、表面にも擦過傷がたくさんできていた。

そしてその手のひらは開かれ、ぶるぶると震えている。なにがあっても、どんなに辛い思いをしても握ったままだった手のひらが。

「おのれ」

思わず口にした激しい言葉に、女の子たちが泣きそうな顔をしてびくっとする。

吉永という私と同じ一年の女子生徒は、あの不良たちの仲間だ。どこかで見たことがあると思ったが、やつらとつるんでこの辺りでだべっているのを見たのだった。

そして私がザビエルを尾行していた時に公園の入り口で見たのは、吉永と彼らが座り込んでいた跡だった。不良たちと別れて街へ向かった吉永は、落し物をしたことに気づく。それも重大な落し物だ。

それを手に入れるのに、警察の目を掻い潜らないといけないような代物。それも最近はある一人の教師が勘付いてそのあたりを巡回している。そんな危険を冒してやっと手に入れたモノなのに、落としてしまったのだ。吉永は焦って引き返す。もちろん、さっき座り込んでいた、あの公園にだ。そこしか考えられない。途中で電信柱の辺りにまだたむろしていた男たちに声をかけて、一緒に公園に駆け込む。

しかし、ない。

オレンジ色の袋は落ちていない。クスリの袋は。他の缶ジュースや菓子袋はそのままなのに。

公園の中には誰もいない。

いや、いる。

住み着いているホームレスが。汚らしい、落ちているものなら何でも拾う、社会のゴミが。

彼らはヒロさんを家から引きずり出し、暴行した。『拾っただろう』『返せ』と言いながら。

そして握り締めた右手に気づき、開かせようとする。ヒロさんは抵抗する。余計に興奮した彼らは『返せよ』とわめきながら暴行を続け、ついには無理やりに拳を開かせる。

数十年、握り締め続けた手のひら。

幸せの妖精をつかまえた手のひら。

そのために、人生のすべてを投げ打った、手のひらを。

「くそ」

私は地面を殴りつけた。

『バカよ、バカ。でもロマンティックね。幸せの妖精をつかまえたホームレス！』

ヨーコの言葉が頭の中をよぎる。

これがその結末か！？

目の前がチカチカとする。酸素が足りない。ちくしょう。なんなんだこれは。

ふいに腕の中のヒロさんが跳ね起きた。

「ごめんなさい」

そう言って、地面の上を這いずり始める。

「ごめんなさい。ごめんなさい」

怪我をしたことなど忘れたかのように、地面の土を払いながらまばらに生えた雑草を掻き分ける。

「ごめんなさい。もうなくしません。ごめんなさい」

そんな言葉を繰り返しながら。

私は呆然としてそれを見ていたが、我に返ると、肩のあたりを抱きしめた。

「もういいよ。もういい。ヒロさん。もういいんだ」

ヒロさんの生き方を呪縛しつづけたものが、なんのなのか分からない。他人が口を出していいこととも思えない。しかし、その時の私にはそうすることしかできなかった。

それでもヒロさんは抱きしめる私に抵抗して、地面を探り続けた。なにも見えていない。その目には、なにも見えていなかった。

涙が出た。こんな涙、私の中にあったのか。それが不思議だった。でも、それでもなお、なにも見えていなかったのは、私の方だったのだ。

やがて女の子の一人が、家から持ってきたらしい救急箱を私たちへ差し出した。近所の子なのだろう。

ハッとして、私は力ずくでヒロさんを止めると、その傷口に応急処置を始めた。子どものころからずっと剣道をやっていたので、この手のことには慣れている。

それぞれの傷は思ったより深くなく、見た目の無残さも半ばは元々のホームレスとしての格好が自然にそう見えさせたものだった。

少し落ち着いて、私は女の子たちに水を汲んでくるように頼んだ。

そうして、一通り傷口の消毒を終えたころ、公園の入り口の方から「放せ」という声が聞こえた。目をやると、ザビエルがあの吉永という女子生徒の首根っこを掴んでこちらに引き摺ってくるところだった。

「放せよ」

そうわめく声には力がなかった。頬には打たれたような赤い跡がある。捕まえているザビエルの服にも乱れがあった。二人とも息が上がっている。

「山中。鍵だ」

ザビエルがそう叫んだ。

「ヒロさんは、鍵を持っていたらしい」

え？

私は自分の耳を疑った。

鍵？　どういうこと？

「そうだな」

ザビエルに詰問され、不貞腐れたように吉永は頷く。

「こいつらは、ヒロさんが自分たちのものを拾ったと勘違いして、無理やり手を開かせたら、鍵を握っていたって言うんだ」

どこへやった？

続けてそう訊くザビエルに、吉永は「知らねえよ。ドブの方に投げたんだよ」とわめいた。

鍵？

ヒロさん、そうなのか。

「ヒロさん」

私の呼びかけに、傷だらけの小さな身体が反応する。

頷いた。頷いた！

取り返しはつく。まだ。取り返しはつく。

私は立ち上がった。

「どこだ」

吉永はゆっくりと指をさす。

こいつに落とし前をつけさせるのは後だ。

そちらへ向かって歩き出した私に、ザビエルが「ほう」と目を見開くと「たいした不良娘だな」と言った。そうして自分の服の裾をまくり始める。

グレーチング、というのか、公園の外の側溝を覆う格子状の金属の蓋を取り外し、私たちはドブさらいを始めた。

吉永はそれを手伝おうとはしなかったが、逃げようともしなかった。ただ地面に座り込んで呆けたようにそれを見ていた。

やがてその騒ぎを聞きつけて数人の女子生徒がやってきた。うちの生徒たちだ。彼女たちはなにが起こっているのか分かっていないはずなのに、しばらく遠巻きに見ていたかと思うと、同じように腕まくりをしてドブに手を突っ込み始めた。

「鍵。鍵を探してくれ」

ザビエルが泥のついた顔でそう言う。

そうして側溝という側溝の蓋をすべて剥がし、私たちはドブさらいを続けた。

「先生～」

そんな声がして、汗だくのジャージ姿の男が駆け寄ってくる。

誰かが言いつけに行ったのか、ランニング中と思しき我が校の陸上部の一行だった。先頭に立つのは顧問の男性教師。

「手伝いますよ」

ザビエルは「すみません」とだけ言って一瞬顔を上げると、また泥の中に腕を差し入れる。

「こんなことなら任せてください」

陸上部の顧問は上気した声でそう言うと、後ろに控える陸上部員たちに「おい」と声をかける。

ええ～、という悲鳴のようなものが上がったが、しぶしぶという様子でみんな腕まくりを始める。

ヒロさんもドブの方へ近寄ろうとしていたが、何人かの女子生徒たちが押しとどめながら私がやりかけた応急処置の続きをしてくれていた。

泥の中で汗にまみれ、私は不思議な気持ちに包まれていた。なんだろう。これはなんだろう。

そう思いながら、額の汗を拭った。

「あった」

誰かが叫んだ。

そちらを見ると、陸上部のジャージを着た生徒が手を空にかざしている。

「あったあ」

周りのみんなが歓声を上げた。

その手の中のものは、そばにいたザビエルの手に渡る。ザビエルはホッとした顔でドブから足を抜き、「ヒロさん」と声をかけた。

『人には事情があるんだ。じろじろ見たりするんじゃないぞ』

不機嫌そうにそう言っていたその口が、今そんな優しい言葉を発するのが不思議だった。自分のマークしていた女子生徒の不良行為が、こんな事態を引き起こしたということに罪悪感を覚えていたからなのか。

いや。

私はその横顔を見て、違う、と思った。

ザビエルは、この公園の小さな住人を昔から知っていて、私と同じように気にかけていたのだろう。ただ、その生き方にお前たちみたいな子どもが気安く関わるなと告げて、思いやっていたのだ。

今はなぜかそれが分かるのだった。

「ヒロさん」

もう一度そう言って、ザビエルはヒロさんの元へ歩み寄った。そしてその手にそっと、銀色の小さな鍵を握らせようとした。

しかしヒロさんはその右手の手のひらの上に鍵を乗せたまま、それをしげしげと眺めている。

どうしたんだろうと思って、みんなそれを遠巻きに見つめている。

おっおっ、と嗚咽が漏れた。

子どものような無垢な顔をしたまま、その瞳から涙がぽろぽろとこぼれていった。

そしていつもの声で、つまり、つまりしながらヒロさんは喋り始めた。誰に聞かせるでもなく、自分とその鍵のことを。

私たちは息を飲んでそれに聞き入った。

いつにも増したどもりぐせのために聴き取りづらかったが、時間をかけて紡いだのはこんな物語だった。

◆

春。

桜が咲いていた。

山を越えた遠くの村で生まれたヒロさんは、流れ流れてこの街にやってきたのだった。

まだ若かったヒロさんは、頭は良くなかったが、身体は健康だったので色々な仕事をした。荷物運びのような単純な力仕事が多かった。頭の良い人にいいように使われて、お給料をあまりもらえないこともあったが、それでもなんとか自分ひとりが食べていけるくらいには頑張っていた。

そのころは労働者の住むドヤ街のような場所があり、そこの木賃宿に逗留して日々を過ごしていた。

ヒロさんは桜が好きだった。

このかわいい白い花を見ていると、故郷を思い出すのだ。ふるさとにあったどんなものよりも、この花が懐かしかった。

ヒロさんはその日も、街外れにあったお気に入りの空き地で横倒しになったドカンの上に腰掛けて、敷地の隅にあった桜の木を見ていた。

仕事は昨日で「もう来なくていい」と言われたので、その日は一日なにもすることがなかった。明日からまたご飯を食べられるように、なにか働き口を見つけなくてはならなかった。

でも今日は、いいや。

そう思って桜を見ていた。

その白い花はもう散りかけていた。明日には全部散ってしまっているかも知れない。

はらはらと、風に乗って花びらが舞う。

今日はこの友だちを見ていよう。

そう思ったのだった。

すると、いつの間にかなんとも言えない良い匂いがしてきて、思わず振り向くとドカンの端にもたれかかるようにして一人の女の人が微笑んでいた。

ドキドキした。

清潔そうな赤い服を着たその人は、とっても綺麗だった。

「なにをしているの」

そう問い掛けられた。

「さくらを、みてるんです」

女の人は「わたしも見て良い？」と訊いた。さらさらと長い髪が風に揺れた。

「いいです。さくらはみてもへりません」

我ながら上手な言い方ができた、と思った。そう思うと嬉しくなった。

女の人はクスリとかわいらしく笑うと、隣に座った。

そうして二人で同じ桜の木を見ていた。

いつまでも、いつまでも見ていた。

そのあいだも、ずっと桜の花びらは静かな春の空を舞い続けた。

綺麗だった。なにもかも。息が苦しいくらい。

「減ってくね」

女の人はぽつりとそう言った。

ヒロさんは少し悲しくなった。

「へっても、またかえってきます」

「どこから」

ヒロさんは答えられなかった。来年の春に、きっとまた桜は咲く。そう言いたかったのに。

赤い服の女の人は、優しい顔をして近づいてきた。

そうして胸元から細い鎖を取り出して、その先についていたものをゆっくりと外した。

銀色の小さな鍵だった。

ヒロさんは襟元に女の人の首筋が見えたとき、ドギマギしてしまった。

思わずそっぽを向こうとしたヒロさんの右手の手のひらの上に、その鍵が乗せられた。

「約束」

「え」

ヒロさんは顔を戻す。

すると目の前に女の人の顔があって、やっぱりそっぽを向きたくなった。

「約束。減っても、帰ってくるんでしょう」

「うん、うん」

ようやくそれだけを言った。

女の人は目を細めて笑う。

「それを、また見たいから」

そう言って手のひらをゆっくりと握らせる。手の暖かい感触にヒロさんの心臓はドキドキとしていた。

「二人で、咲いた桜をもう一度、ここで見る。その約束の証に」

その笑顔がいつまでも、瞼の奥に残った。

記憶が色あせても、それでも時が止まったように。

いつまでも。

それから、ヒロさんの暮らしは少し変わった。今まではただ食べていくために生きていたのに、胸の中のどこか奥、なによりも大事な場所にその約束がどくんどくんと息をしていた。

そのために働いた。つらいことがあっても、この街で。

一年が過ぎた。

ヒロさんは、騙されたり、嘘をつかれたりしながら、泥にまみれる日々の暮らしの中でほんの少しの蓄えを作っていた。

また桜の木が花を咲かせると、仕事を止めてあの空き地にやってきた。そして日がな一日、ドカンの上に腰掛けて桜を見ていた。

ドキドキしながら。

あの人にまた会えるかも知れないから。

あの人がいつここにやって来ても会えるように、桜が散るまでの間、ずっとここにいられるようにこの一年を頑張ってきたのだ。

三日が経った。

五日が経った。

一週間が。そして二週間が経った。

そうして散っていく桜を見ていた。

一人で。ドカンの上に腰掛けて。

桜の花は黒い枝の先から、ひらひらとひらひらと少しずつ減っていった。

右手に握った鍵をそっと見る。するとほのかに胸の奥が暖かくなった。

『二人で、咲いた桜をもう一度、ここで見る。その約束の証に』

その言葉が耳の中に蘇った。

約束。

そう。

へっても。またかえってくる。

約束。

その瞳の先に、花びらは舞い続ける。

五年が経った。

それからずっとヒロさんは、毎年桜の咲く季節にはあの空き地に行って、一日中座り込んでいた。桜は散ってもまた来年には花を咲かせる。あの約束は果たせないままだったが、その言葉を胸にこの街で生き続けた。

ある冬の日の晩に、木賃宿に帰ってきたヒロさんはお尻のポケットが破れていることに気がついた。なにかに引っ掛けてしまったのか、大きな穴が開いている。その穴から、いつも肌身離さず持っていたあの鍵を落っことしてしまっていた。

ヒロさんは半狂乱になってあたりを探した。けれど見つからなかった。

何度も何度も謝った。ごめんなさい。ごめんなさい。もうなくしません。もうなくしませんから、どうか出てきてください。そうして泣きながら探し続けた。

あの鍵がなくなった後のことなんて考えることができなかった。もう人生の一部になっていたのだった。

鍵が出てきたのは二日後だった。同じ飯場で働いていた仲間が「これ、おめえのじゃねえか」と持ってきてくれたのだ。掘り返していた土砂の中に見つけたのだという。ヒロさんがいつも大事そうに持っていたのを覚えていてくれたのだ。

ヒロさんは感謝した。神様なんているのか分からなかったので、ただただ空に向かって感謝した。

そして誓ったのだった。

もう二度となくしません。この手に握って。けっして。

新しい約束がそうして生まれた。

それからのヒロさんは、右手を開かなくなった。どんなことがあっても。それまでしていた仕事もできなくなった。哀れに思った昔の仲間が、わずかばかりのお金や食べ物をくれたが、それもいつまでも続かなかった。みんな身体をギリギリまで痛めつけながら働いていたのだ。彼らもやがて一人、二人と、どこかへ去って行った。社会の最下層で、泥水を啜って生きていたような仲間たちだった。それなのに、いったい、どこへ行けるというのだろう。

その中でも一番底の底にいたヒロさんは、それでもその街で生きていた。見ず知らずの人になにかを恵んでもらう暮らし。落ちているものを拾って、それを頭を下げ下げ誰かに買ってもらう暮らし。

お金が払えなくなって、木賃宿も追い出された。寒さに凍えて街を彷徨い、たどり着いたのはあの空き地だった。そこにありったけのボロをまとって横になった。凍てつく夜空は澄んでいて、星が一面に輝いていた。

春が来る。

また桜が咲く。

それだけを思って眠りについた。

それからの暮らしは、誰とも共有できないヒロさんだけの思い出だった。つらい、しんどい、などという生易しい言葉では語れない、長い、長い日々。

それでも春は来た。そして桜は咲いた。そのたびにのそのそとねぐらから這い出て来て、待ち続けた。あの人が、あのころと変わらない笑顔でやってくることを。

いつか交わした約束は、たぶん夢じゃなかったはずだから。

…………

時代は移り変わる。

世の中にはヒロさんの知らない便利なものが増え、道行く人々もすんなりと足が伸びて、みんなお洒落な格好をして楽しそうにしている。そんな様子を見ていると、ヒロさんも楽しかった。

しかし空き地の桜の木はある日、タクチカイハツとやらが進む中で切られてしまった。ヒロさんは必死で抵抗したが、大きな身体の若者たちにかなうはずもなかった。半分の大きさになった空き地はやがて公園になった。

横倒しのドカンもなくなったが、そこはもうヒロさんの住処だった。呆然としながらも、そこで暮らすしかなかった。

それから何年かしてヒロさんは親切な人に小さな桜の苗木をもらった。それを公園の隅に植えた。そして他の草や木に栄養を取られないように、気をつけながら少しずつ育っていくのを見守ってきた。それが今、ヒロさんの背丈を越えるほどになって、公園の隅に小さな枝を伸ばしている。

へっても、かえってくる。だから、二人で、咲いた桜をもう一度、ここで見る。

そんな約束を、昔した気がする。

◆

どもりながら、なにかに取り憑かれたかのように訥々と語る、ヒロさんの物語が終わった。

周りにいた何人かの女子生徒が涙を浮かべている。声を上げて泣いている子もいた。

かつてヒロさんが、たった一度だけ会った女性と大切な約束を交わしたその場所に私たちは立っていた。

吉永も泣いていた。地面に突っ伏して。

ザビエルが話し終えたヒロさんの手を取った。

そしてその手を胸元に引き寄せ、祈るようにそっと目を閉じる。その唇からやわらかな言葉が紡がれる。

「　心の貧しいものは幸いです。天の国はその人ものでしょう。

　悲しむものは幸いです。その人は慰められるでしょう。

　柔和なものは幸いです。その人は地を相続するでしょう。

　義に飢え渇いているものは幸いです。その人は満ち足りるでしょう。

　あわれみ深いものは幸いです。その人はあわれみを受けるでしょう。

　心のきよいものは幸いです。その人は神を見るでしょう。

　平和をつくるものは幸いです。その人は神の子どもと呼ばれるでしょう　」

そして目を開き、ヒロさんの瞳を見つめてこう言った。

　

「　義のために迫害されている者は幸いです。天の国はその人のものなのだから　」

そこだけ時が止まったかのように、私には思えた。

ザビエルのあだ名の意味を今さらのように思い出す。フランシスコ・ザビエル。十六世紀に日本へやってきたカトリックの宣教師。日本人なら誰でも知っているような日本史を彩る有名人だ。

その先人をなぞらえたあだ名は、熱心なキリスト教徒であり、それを学校でも公言してはばからないことからつけられたものだった。生徒の間にも、その教えにちなんだ説教をすることで知られていた。もっとも、私たちにはどれもやぼったい、似たようなお説教にしか思えなかったのだが。

なのに、今ヒロさんの手を握りながら口にした言葉はどれも、とても美しく聞えた。

「やく、そく」

ヒロさんがそう呟いた。

目には大粒の涙がこぼれている。

ヒロさんは手にした鍵をザビエルに渡そうとしていた。

「え？」ザビエルは戸惑ってそれを受け取れないでいる。

「かえってきた」

ヒロさんはぼろぼろと涙を流しながら、確かにそう言った。そして公園の隅にある一本の痩せた木を震える指でさし示す。黒い樹皮。春だというのに、すっかり花が散ってしまっているその木。いや、あった。残っていた。枝の先に、言われないと気づかないような小さな花びらが、それでも懸命に。

その時私は、ザビエルも今、赤い服を着ていることを初めて認識した。泥にまみれているが、確かに赤い服だった。そして…………

ヒロさんの涙で滲んだ視界の中で、今きっとザビエルのことが、あのいつか出会った髪の長い女性に見えているのだろう。

あのころのままの、優しい笑顔をして。

そうに違いない。

ザビエルはその艶やかな長い髪をそっと整え、にっこりと微笑むと、「小さな桜ね。でもかえってきた。約束どおり。なにもかも、あなたのおかげよ」とささやいた。いつもの体育会系の延長のようなぞんざい喋り方とは全く違う。よそ行きの声。いや、それが本当の声だったのかも知れない。

ヒロさんは何度も頷いていた。何度も、何度も。

「でもこれからは」

ザビエルは少し声をつまらせて、それからまた微笑んだ。

「あなた自身のために生きて」

そうして止まっていた時間がようやく動き出したのだった。

一際強い風が吹いて、泥水に濡れた私たちの服を冷たく撫でた。陸上部の顧問が首にかけたタオルで頭を拭いている。額の上の辺りに泥がついて、それがそこにないはずの髪の毛に見えた。なんだか可笑しい。

私は目の前に視線を戻し、声を掛けようとして、一歩前に出た。

「ザビ……　じゃなかった、野田先生」

ザビエルはヒロさんの手を握ったまま私の方に顔を向けた。こんなに綺麗な人だったっけ。私はふと、そんなことを思った。

次の日、ヒロさんはもうあの公園にいなかった。山を越えた先にあるという故郷に帰ったのかも知れない。

霧雨のような雨が降っていた。昨日の夜半から降り始めた雨は、今朝まで断続的に続き、道路や家の屋根やねをすっかりと濡らしていた。

私はその中を傘もささずに自転車を漕いで駅に向かった。

会えないことは分かっていた。それでも駅の構内に立った。濡れた髪をハンカチで拭きながら。

ヒロさんは、あの年老いた小さな身体をひょこひょこと動かして、ここから旅立っていったのだろうか。元気でいてほしい。どこか知らない、その場所でも。

『義のために生きる、の、義 って、どんな意味だ』

私はあの後でザビエルに聞いた。

『義は、そうだな。古い言葉で、ディカイオシュネーと言って、正しいこと。そして誠実であるということ。だ。どうした。キリスト教に興味があるのか』

『ばーか』

そんな言葉を選んだザビエルにも、深い意図はなかったのかも知れない。

ただ、そんなことのために生きた人が、いつか報われるといい。私はそれだけを思った。

甲高い音が鳴った。

構内アナウンスが列車の出発を告げたのだ。足元に目をやると、花びらが落ちているのに気づく。小さな白い花は、踏みつけられて足跡の形に床に張り付いていた。

桜が咲くころに降る雨のことを、桜雨というそうだ。そしてそれは、桜の花を散らせる雨でもある。

例年より開花が遅かったせいで、もう五月だと言うのにほんのわずか残っていた桜は、それでも昨日からの雨ですべて散ってしまっただろうか。

目の前で列車がゆっくりと動き出す。

顔を上げると、ホームには列車の窓に向かって手を振る女の子がいた。列車の窓からは、同じような年恰好の女の子が、やはり身を乗り出して手を振っている。

春は出会いの季節であり、別れの季節でもある。

こうしてこの駅のホームは、この春に幾度もの別れを見届けたことだろう。そして手を振り合う人々の間に交わされる新しい約束を。

私には、踏みつけられ、泥に汚れて地面に押し付けられた白い花が、新しい約束たちの、その証のための刻印のように思えてならなかった。

◆

京介さんの昔話が終わった。

俺はザビエルと呼ばれていた女性が去っていった改札の向こうを見つめる。

「ザビエルの本名は、松尾先生じゃなかったんですか」

「うん？」

なんだ、分からないのか。そんな顔で京介さんは苦笑した。

「美女は、野獣と結婚したんだよ」

どうやら、相合傘は本当に成就したらしい。

コレと、か。俺は親指を立てて苦笑する。

つまり、ザビエルこと野田先生は、ずっと一途に言い寄っていた陸上部の顧問である松尾先生の求愛を受け入れたということだ。そして姓も松尾に変わった。

「それから旦那の方が別の学校に移ったけど、ザビエルの方は私たちの学校に残ったんだ。私なんて三年間もずっとあいつが担任だったんだぞ」

その間、ずいぶん叱られたらしい。なにしろひどい不良娘だったのだから。

「寒いな」

京介さんはそう言って、マフラーを首に巻き直す。

「栗、ありがとう」

まだ仄かな過去の余韻が残る中、京介さんは小さく手を振り、颯爽と身を翻して、人でごった返す駅の地下を歩み去って行った。

春か。

冬支度の人々の群の中に消えて行く京介さんの背中を見つめながら、俺もまた、心のどこかで新しい春を、もう待ち始めていた。

（完）

心霊写真

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の春だった。

僕はその日、バイト先である興信所に朝から呼ばれ、掃除と電話番をしていた。

掃除は鼻歌をうたっている間に終わり、あとは電話番という不確かな仕事だけが残った。

窓の方に目をやると、『小川調査事務所』と書いてあるシールがガラスに張り付いている。もちろん外から見てそう見えるように書いてあるので、こちら側からは左右が反転している。

何度目かの欠伸をした。

ぽかぽかした陽気に、昼前の気だるい気分。待てども一向に鳴らない電話。いったい自分がなにをしにここへ来ているのか、だんだんと分からなくなってくる。

デスクには僕の他に二人の人間が座っている。

一人はアルバイトの服部さんという二十代半ばの先輩で、この興信所では小川所長の右腕的な存在だ。

もう一人は同じくアルバイトの加奈子さんという、服部さんと同年輩の女性で、僕をこの興信所でバイトさせている張本人だった。

オカルト全般に強く、霊視のようなことも出来るので、この業界では『オバケ』と呼ばれる不可解な事案専門の調査員をしている。

僕のオカルト道の師匠でもあるところの彼女は、今日は非番だったはずだが、なぜかふらりと事務所に顔を出して、「暇で楽なバイトだろう」と僕をからかっていたかと思うと、自分のデスクに腰を据えて読みかけの雑誌をつぶさに読み始めていた。

服部さんの方は、朝から市内で調査が入っていたはずなのだが、もう終わったのか、帰って来るなり無言で席に着き、それからずっとカタカタとワープロのキーを一定のリズムで叩き続けている。

小川所長からは、「留守電が壊れてるし、午前中誰もいなくなるから、頼むよ」と言われてやって来たのに、これでは電話番など必要なかったではないか。

そもそも電話の一本も掛かってこないのだ。

実に街は今日も平和だ。いいことだ。

探偵家業にはつらいことだろうが、僕には何の関係もなかった。

服部さんは無口で、話しかけられない限り自分から口を開くことはないし、いや、話しかけられても、なにもなかったかのように無視することさえあるし、師匠の方は服部さんのことが嫌いらしく、一緒にいると同じように黙り込むことが多かった。

平和だ。

実に。

暇つぶしに自分の名刺でトランプタワーのようなものを拵えようと何度目かのチャレンジをしている時、何の前触れもなくドアが開いた。

「小川さん、いるか」

この陽気だというのに、季節はずれのコートを身に着けた三十歳前後の男が、戸口に立って荒い息をしている。

その様子に僕は違和感を覚える。

格好のことではない。確かにハンチング帽などかぶり、この部屋の誰よりも探偵じみた格好ではあったが、そのことではないのだ。

本当に何の前触れもなくドアは開いた。つまり階段を上ってくる足音がしなかった。この小川調査事務所の入る雑居ビルは、家賃相応の「たてつけ」をしているのに。つまりそのたてつけを補って余りあるほど、完全に足音を殺していたということだ。

なのに、この目の前の男はまるで階段を二足飛ばしで駆け上がってきたばかりのように、苦しそうに肩で息をしている。この不一致が違和感の正体だった。

「所長は留守をしていますが」

僕がとっさにそう答えると、男は油断のない動きで室内に入り込み、デスクの影や来客用のパーティションの向こうに誰もいないことを確認すると、それまで小刻みだった息をようやくひとつにまとめて、「そうか、留守か」と言った。落胆した様子だった。

「所長の友だちか。それとも小川調査事務所への用か」

加奈子さんが雑誌を置きながらそう訊ねると、男は「まぶしいな。ブラインドを閉めてくれ」と言って、顔をしかめて見せた。

いったいどこの地底から来た人間なのか分からないが、とりあえず言うとおりにすると、少し薄暗くなった室内で男は苦しそうに顔を歪めながら、「小川さんに、田村が、いや田村の弟が会いたがっていると伝えてくれ」と言った。

そうして、「他の誰にもこのことを言うな。分かったな」と付け加えた。

余裕のない口ぶりだった。

「所長はどこに行けばあんたに会えるんだ」と加奈子さんが訊くと、男は顔を強張らせながら「いきつけのバーでもつくっておけばよかったな」と言ったあと、もごもごと口ごもり、「やっぱり忘れてくれ。さっき言ったことも、全部だ。俺はここに来なかった」と宣言した。

そうして入ってきたばかりのドアの方へ向かおうとする。足を引きずっているように見えた。その靴の先が、赤い線を引いている。

血だ。

そう思った瞬間、男はつんのめるようにして転がった。そうなる可能性のある電気コードはまだその先だというのに。

どすん、という音がする。

「おい、大丈夫か」

師匠が駆け寄る。

抱き起こそうとすると、男はうめき声を上げた。師匠はコートの裾をつかんで広げた。

シャツのわき腹のあたりに生地が切れた箇所があり、そこから血がにじみ出ていた。

「救急車」

師匠が端的に僕に指示を飛ばす。

すぐにデスクの上の電話に手を伸ばそうとしたが、「待て」という鋭い声に止められた。

「待ってくれ」男はコートで傷口を隠しながら言う。「救急車はだめだ」

「だめな救急車じゃないのを寄越すよう言ってやるよ」

「頼む」

血の気が失せて震えている唇で、男はそう懇願した。

師匠は返事の代わりに、「所長の友だちなのか、客なのか」とさっきと同じことを訊ねた。

「迷惑をかけてばかりだ。どっちでもない」

男は立ち上がろうとした。

「今、外へ出ると一階まで転がり落ちるぞ」師匠はそう言って僕に目配せをし、男をおしとどめる役をバトンタッチするや、デスクの受話器を取り上げた。

１・１・９

ではなかった。

もっと長い。市内局番から始まっている。

相手が電話に出た途端、師匠はいきなり声色を変えて喋り始めた。

「わたし。ごめん。ヘタうった。腹のあたり、ナイフで刺された。抜けてる。うん。はやく来て。お願い。救急車はだめ。絶対。友だちが間違って刺したから、事件にしたくない。ボストンの上の事務所」

受話器を置いた瞬間、さっきまでの苦しそうな声とは打って変わってあっけらかんとした声で言う。

「去年、市内の救急車の平均到着時間は七分半だったってよ。さあどのぐらいで来るでしょうか」

男はその師匠の様子を見ながら、ほっとしたように力を抜いた。その瞬間にまた痛みに襲われたのか、顔をしかめる。

僕は来客用のソファに男の身体を横たえ、師匠の指示でそのまま湯を沸かしにかかる。

師匠の方は雑巾を片手にドアの外に出て、床を拭いている。どうやら男の血を拭き取っているらしい。そのまま下まで降りて、戻ってきた時、同時に階段を駆け上って来る足音が聞えてきた。

「ちょっと、大丈夫なの」

大きな救急箱を抱えた女性が事務所の中に飛び込んできた。年齢は五十歳くらい。肩と言わず、全身で息をしている。

その横で師匠が、パン、と顔の前で手のひらを打ち、「ごめん」と謝った。

事務所の時計の針を見ると、電話を切ってから十分あまりが経っていた。

◆

「ほんとごめん、って」

「話しかけないで。手元が狂うから」

女性は謝る、というより半ば邪魔している師匠をあしらいながら、テキパキとした動きで男の傷口を処置していった。

後で聞いたところによると、野村さん、という名前の看護婦らしい。以前ある病院に入院していた師匠の看護をして以来の腐れ縁で、今でも交流が続いているそうだ。

いつも無茶ばかりする、自分の娘のような年の師匠を心配してあれこれと世話をやいてくれるのを、当の師匠の方は狡猾に利用しているようだった。

夜勤明けのところを叩き起こされたことに目をつぶるとしても、今回の出来事はさすがに迷惑の度を越えていたのか、真っ青な顔をして、それでもするべきことはしてくれた。

男も無言でされるがままになっている。

応急処置を終え、肩をいからせながら野村さんは立ち上がった。

なにか説明をしようとする師匠の口をふさぐようにして捲くし立てる。

「なにも聞きたくない。どうせろくでもないことに決まってるから！　傷は深くない。血管をそれてて出血も多くない。この程度で貧血になるなんて、普段から栄養が足りてない証拠！　あと寝不足ならちゃんと寝なさい。以上！」

救急箱を乱暴に持ち上げて、野村さんはあっという間もなく、ドアの方へ向かった。

そしてくるりと振り返ると、「その傷は縫合がいるから、なるべく早く正規の手順で医者に掛かりなさい。あと、私はここに来なかった！　いいわね」と言ってから、出て行った。

野村看護婦が去って行った事務所のドアを見つめながら、師匠は苦笑して言った。

「やたらと人がここに来なかったことになるな」

そうして腹に包帯を巻かれた男を見る。

男の顔はうっすらと無精ひげが生え、目元にはクマがあった。腹の傷がなくても倒れそうなほど疲労しているように見えた。

それでも顔を上げ、僕らの方を見ながら口を開いた。

「小川さんのところの調査員か」

「バイトだよ。こいつはその助手」

「そうか」

ソファに身体を横たえたまま、男は天井を仰いだ。

「金じゃなく、人を使えるやつは、いい探偵だ」

ぼそりとそう言うのを無視して、師匠は男を詰問する。

「あんた所長の情報屋か」

それを聞いて、くっくっく、と男は笑う。

「ルポライターだ。売文屋と言ってもらってもいい」

「ようするに情報屋だろう。所長に用なら、出直したらどうだ。とっとと病院へ行け」

「小川さんには世話になったよ。いや、迷惑のかけどおしだった」

「迷惑だと思ってるなら、もう出てってくれないか」

「あの人は凄い探偵だ。あの人と、兄貴のコンビには誰もかなわかった。本当に。いつだってかっこよかった。高谷さんのお嬢さんが、あんなことになるまでは……」

男の言葉は途中からうわ言のようになり、だんだんと何を言っているのか分からなくなった。

ギシリ。

僕がデスクの椅子に腰掛けた瞬間、男の目が開いた。

「もう一人は？」

そう言いながら身を起こす。一瞬、痛そうなそぶり。

「もう一人の男は？」

繰り返して訊かれ、師匠は服部さんのいなくなったデスクに目をやる。

「面倒ごとの匂いを嗅ぎつけて、さっさと帰ったよ」

デスクの上には、完成した報告書の束があった。

「タレ込む気か」

男は唸るような声を出してソファから立ち上がった。

「おい。落ち着けよ。そんなわけないから」という師匠の声にも耳を貸さずに、男は喚く。

「看護婦はいい。だが、あの男はだめだ」

「救急車の次くらいにか」

師匠の軽口に舌打ちをして、男は壁にかけておいたコートに手を伸ばす。

「興信所の人間は信用できん」

「こちら、良く分かってらっしゃる」

おほほ、と口元に手をやって笑う師匠を睨みつけると、男は手早くコートを身につけ、ハンチング帽を目深にかぶった。

「おっと、本当に礼も言わずに帰る気か」

師匠が行く手に立ちふさがる。

男はドン、と肩で師匠にぶつかりながら言った。

「ありがとよ、バイトのお嬢さん」

そうしてその脇をすり抜けながら、ふらつく足元のままドアの向こうへ消えて行った。

◆

そんなことがあった以外は、じつに平和に時間は過ぎた。僕と師匠はさっきの出来事をぽつぽつと話題にしながら、お茶などを飲んでいた。

やがて時計の針が正午を過ぎるころ、小川所長が帰ってきた。

「あれ、なにかあった？」

ネクタイを首から外しながら、ひくひくと鼻を動かしている。

そう言われて僕も真似をすると、消毒に使ったアルコールの匂いが部屋に残っていることが分かった。

「血の匂いがするよ」

それは気づかなかった。知っていたはずの僕でさえ。

師匠がさっきの出来事をかいつまんで説明する。所長は難しい顔をして聞いていた。

「田村か」

聞き終わったあと、ぼそりと言った。深い溜め息までついている。

「情報屋なのか」

師匠がそう訊くと、所長はあいまいに頷いた。

「七つ上の兄がいてな。その兄は優秀な情報屋だった。僕も色々と助けてもらったよ。だけど四年前に死んだんだ」

デスクの上に腰掛けながら、灰皿を引き寄せて煙草に火をつける。

「自動車事故だったな。確か。早すぎる。惜しい人を亡くした」

煙がわっかになって飛んでいく。

「優秀な兄貴に憧れるばかりだった弟は、自分の中でその死を乗り越えられず、一番安直な道を選んだ。ようするに跡を継ごうと決意した。努力は認めるよ。僕でもしり込みするようなトコロへ揚々と乗り込んでいく勇気も。だけどそれだけだった。センスがないと言えばそれまでだが……　首根っこ引っつかんででも、別の道を進ませる甲斐性が僕にあれば、今ごろはもっとまっとうな人間になっていただろうけど」

子どものことをさも知ったように語る保護者のような口ぶりだった。

なんだか掬われない気がして、僕は言ってやりたくなった。

『あの人は、ただ優秀な兄貴に憧れたんじゃなく、あなたと組んで輝いていた兄貴に憧れたんだ』と。

黙ったままじっと見ていると、小川所長は灰を落として僕らの方に顔を向けた。

「田村がどんな危ないヤマに首を突っ込んだのか知らないけど、君たちはもう関わるな」

言われなくても。

「薄暗いな」

所長がそう言って初めて、僕は窓のブラインドを下ろしたままだったのに気づいた。立ち上がろうとした時、電話が鳴った。

「はい、小川調査事務所」

所長が近くの受話器を取った。朝から電話番をしていて、今日初めての電話を僕は取れなかったことになる。

師匠もそう言いたげに笑っている。

「あ、これはどうも。え？　そうですよ。今帰ったところです。怖いなあ。見てたんですか」

口調は軽いが、所長の言葉が緊張を帯びている。

それに気づいて僕は、虫の知らせのようなものを感じてギクリとした。

「田村？　知りませんねえ。ここしばらくは見てないですよ。あいつなにかやったんですか」

所長はそう言いながら、電話機を持ち上げてスルスルとケーブルを引きずりながら窓際に向かった。

「え？　ですから見ませんって。本当です。匿うって、そんな、松浦さん」

所長はブラインドを上げて、窓をそっとすかせた。

気持ちのよい風が、アルコールや血の匂いの充満した室内に入り込んでくる。竿竹売りの声が聞える。

松浦。

僕はその名前に聞き覚えがあった。ヤクザの名前だ。

小川調査事務所は『まっとうな』興信所だが、こういう業界にはどうしても暴力団の影がちらついている。単純に金主筋、というわけでなくても、多かれ少なかれそうした反社会的組織の影響はあるのだろう。

アンダーグランドな調査であればあるほど。

師匠の顔も強張っている。

師匠は異常なほどのヤクザ嫌いだ。本人に面と向かってもそう断言するほど嫌いなので、僕は気が気ではなかった。

「すみませんね。お役に立てなくて。いえいえ。もし見かけたら、一報しますよ。それじゃ」

所長は電話を切るや否や、僕らに向かって「早く逃げろ」と言った。

「え？」

と、うろたえる僕を師匠は小突いて、「行くぞ」と言う。

「電話口から竿竹屋の声がした。近くから掛けてる。くそ、田村の野郎やっかいごとを」

僕と師匠が連れ立って事務所のドアを出て、階段を駆け下りていると、同じくらいの勢いで駆け上って来る一団があった。

「はいはい。ストップ」

見るからに堅気の人間ではございません、と主張するような服装をした数人の男たちだった。

「あがって、あがって」

長めの髪の毛を茶色に染め、ど派手な紫のジャケットを着た先頭の男が、身振りを交えてそう言う。チンピラ風だが、後方の連中はもっと本格的な暴力団スタイルをしていた。

思わずその場で硬直していると、「あがれって、言ってるでしょ」と茶髪の男が、ニッコリとえびすのように目を細めて僕の腹に拳を置いた。

そっと、触れるか触れないか、という軽い拳だったが、僕は未知の暴力への恐怖に背筋が凍った。

「わかったかい。わかったら、もう一回わかれ」

どぶん。

腹に重いものが落ちてきた。一瞬で息が詰まる。

「さあさあ。後ろがつかえてるんだから。早くあがってあがって」

殴られた。殴られた。

僕の頭の中は混乱の嵐だった。

忌々しそうにしながらもしぶしぶ元きた階段を上り始める師匠を見て、何も考えずに付き従う。戻ってきた僕らと、その後ろからゾロゾロと現れた男たちを見て、小川さんは顔を覆った。

「ごめん」

謝る師匠に、「いや、ごめんはこっちだ」と小川さんは力なく返した。

ドアから次々と入ってくる男たちの最後に、一際地味な格好をした男が入ってきた。

黒いダブルのスーツだったが、他の男たちほど胸元を広げておらず、下のシャツも白の無地で、ネックレスの類も身につけていなかった。さすがにネクタイこそしていなかったが、髪型もパンチなどではなく、控えめな長さのオールバックだった。

そして黒縁の眼鏡をしている。

この小川調査事務所がらみで、何度か見たことがある男だ。確か『石田組』という名前の暴力団の男。その中でも、普通に街で遊んでいるだけでは、そうそうお目にかかれない、真に暗い場所に生息している人間だった。

「松浦さん、これはなんだ」

所長がその男に、鋭い口調で言う。

「電話で言ったとおりだ。田村を探している」

「こちらも電話で言ったとおりだ。ここしばらく見ていない」

言い返した所長に、茶髪の男が喚き声を上げる。

アニキになんて口ききやがる。

そう言ったのだろうが、あまりに頭の悪そうなドスの利かせ方をして、ほとんど何を言っているのか分からない。

「小川さん。あなたが知らなくてもこちらは一向に構わない。この事務所は、田村と何の関係もない。それが分かればいいんです」

松浦というヤクザは、顎をしゃくって見せた。確か石田組の若頭補佐という役職だったはずだ。

男たちが室内に散る。台所やトイレ、ロッカー。人間一人隠せる場所など限られている。あっという間に、男たちは手持ち無沙汰になった。

「いないのは間違いないようですね。では彼について知っていることをお訊きしましょうか」

そうして、松浦は僕と師匠とに交互に目をやった。

「松浦さん、それはだめだ」

所長は今日一番の低い声を出した。そしてじっと相手の目を見つめる。

「だからてめえはだれにくちきいてんだっつってんだ」

茶髪が頭を上下に振りながら一歩前に出た。そのそばにいたゴリラのような顔の背の高い黒服がそれを押しとどめる。

その時、僕にもう少し余裕があったなら、よく聞く「良い警官と悪い警官」の話のように、乱暴な若者と、それをなだめて穏やかに話を訊き出すベテランの、それぞれの役割をこの場でも演じていると感じたかも知れない。

それにしても、茶髪の若者は一番チャラい格好をしていて本職というよりは街のチンピラのようで、どちらかというと、あのゴリラ顔の男の方に「悪い警官」役をやられると僕の心臓はもっと縮み上がったに違いない。

「話をややこしくするな」

ゴリラ顔の男は茶髪の頭を小突いた。小突かれた方は恨めしそうにしている。

「そう。話はシンプルに行きましょう。田村は来たのか、来なかったのか」

松浦はそう言って、時計を見た。

ゴツイ時計だ。どうせオメガだかロレックスだとか言う名前で、無駄にダイアモンドを散りばめて、精密時計並に値を吊り上げた不精密時計なのだろう。

「あまり長居もしてらないのでね。あと三分半くらいでお願いします」

それは、僕らが口を割るまでの時間なのか、それとも割らせるまでの時間なのか気になった。

あの田村という男にはなんの義理立てもないので、ゲロするのに全くやぶさかではなかったのだが、一度「知らない」と答えている小川さんの立場がどうなるのか、それだけが気になって僕はなにも言い出せないでいた。

師匠と目配せしようにも、その不自然な動きだけであっという間にとっつかまって拷問を受けそうな気がしてならない。

「来ましたよ。来ました」

小川さんは白旗、という風に両手を上げた。

茶髪の男がまたなにか喚いて、ゴリラ男に肩を押さえつけられている。

「話はシンプルにお願いします」

松浦は静かにそう言った。

「私が留守の時に、私を訪ねてきたようです。一時間半くらい前です」

そうして小川さんは淡々と事実の説明をした。バイトの調査員をやっかいごとに巻き込ませたくない一心で「知らない」とウソをついたことまで。

ほぼすべて事実だった。だが事実のすべてではなかった。野村看護師の出番は師匠の見よう見まねの応急処置にとって代わられた。一応は手伝っていたので、なまじウソでもない。これ以上無関係の人間を関わらせたくないからだろう。

「なかなか、分かりやすい話でした」

松浦はカツカツと、顔が写りそうなほど磨かれた革靴の音を響かせながら窓際にある小川所長のデスクに腰を乗せた。デスクの上には、本来のそのデスクの電話機とは別のものが、ケーブルをずるずると延ばして乗っかっている。

松浦は事務所の主に断りも入れず、その受話器を持ち上げると電話を掛け始めた。

「私だ。情報は？」

そう言った後、じっと聞き役に回っていたかと思うと、「頼むよ」と一言いって受話器を置いた。

最後の言葉は、字面からは想像もつかないほど寒気のするような響きだった。頼まれた相手もきっとそう思っただろう。

他のヤクザたちは乱暴にさっきの所長の言葉の裏づけを取っている。つまり、血をぬぐったガーゼや消毒液の染み込んだコットンをゴミ箱から見つけては、無造作にそれを床に投げていくのだ。

他人の家の床が汚れることなんて屁とも思っていないらしい。

「彼の怪我はどうでしたか」

松浦が師匠に声を掛けた。田村を介抱したことになっている師匠は、今まで一言も発しなかったのが自らの戒めであったかのように、その禁を破って静かに言った。

「致命傷ではなかった。自分で立って歩いて帰れるくらいの怪我だ。だけど疲労困憊って感じで、声もかすれ気味だった」

答え自体は簡潔なものだった。しかしその口調は、デリケートな相手に対してするべきものではなかった。

案の定、茶髪が口の利き方がどうだとか言って吼えている。

そのころになると、ようやく僕もこのひと騒動が無事に終わりそうな気配を感じて、浮き足立っていた足も地に着き、周囲を観察する余裕が出てきていた。

部屋にいるヤクザは全部で五人。

若頭補佐の松浦という男は三十台後半くらいで、後は一人だけかなり年嵩の眠そうな顔の男がいたが、他はもっと若い。中でも茶髪の男は二十代前半だろう。

そして全員の胸元を見てみたが、よく耳にするような金バッジはつけていなかった。

だからといってこいつらがヤクザではないのかも知れない、などという希望的観測はさらさら湧いてこなかったのであるが。

「あの怪我は、刃物の傷だ。どこでどうやってついたのやら」

師匠がさらに挑発するように言う。

松浦はずい、と上半身を乗り出した。

「ちょっとした勘違いがありましてね。田村はうちの若いのと一瞬もみ合いの様な形になったらしくて、その時お互いが怪我をしたようなんです。まあよくある間違いですよ。お互い様というやつです。ビジネスの話が途中だったので、そんなことは水に流してさあもう一度話し合いを、というところで彼の行方が分からなくなりましてね。困ってるんです」

松浦がそう言った

「お互いが怪我？」

師匠は眉をひそめて、宙に視線を漂わせる。

僕もその意図を悟って、師匠の視線の先に意識を集中した。

田村はあれだけの大怪我をしていて、なお追われている。そのわざわざ口にしたもみ合いが本当なら、相手はただの怪我ではないのではないか。そう思ったのだ。

だが、僕がどれほど目を凝らしても、彼らの周囲に真新しい死の影は見当たらなかった。

「そのもみ合った若いのっては、死んではいないみたいだな」

師匠はぼそりと言う。

松浦は怪訝な顔をしたが、すぐになにか気づいた表情を浮かべて笑った。

「聞いたことがありましたよ。『オバケ』専門の探偵さん。あなたでしたか。いやいやこんなにお若いとは」

他のヤクザたちは狐につままれたような顔をしている。

「私は、こんな商売をしていると自然と敵が多くなりましてね。そのせいか、努力が全く報われないことが多いんですよ。同業者には占い師なんかに血道を上げて、その努力が努力の通り報われるようなご助言をいただこうという連中もいます。しかし、私はどうもそういうのが嫌いでねえ」

松浦が、目を細めた。

今までは、ただ自分の役割を演じていただけの男が、一瞬で脱皮し、蛇のような冷たい本性を現したかのようだった。

「うそは、いけません。うそは。うそは簡単に人を幸せにしますが、見破られたときの不幸は、周囲のすべてを巻き込みます。霊能力者と名乗る連中も同じですよ。テレビであれだけ騒がれても、うそが暴露され、さらし者になる。一番不幸なのは、そいつらを信じて身代を投げ打った無辜の民です。なのにまた、前任者のさらし首が乾かないうちに次の霊能者がブラウン管を賑わせる」

ひたひた、という滑らかな口調で松浦は続ける。

「あなたがそんなうそを言う人間でなければいいが。心からそう願ってやみません」

松浦は腰掛けていたデスクから降り、師匠の前に歩み寄った。そして手を伸ばせば触れるか触れないかという距離で立ち止まると、口を開いた。

「私は、占い師や霊能者を名乗る者に出会うと、必ずこう訊くようにしています。『私には誰か守護霊がついて見守ってくれてはいませんか』と。彼らは一瞬困ったような顔をした後、こう言います。『お母様が守護霊としてついていてくださいますよ』と。あるいはこうです。『お父様が見守ってくれていますよ』と」

松浦は師匠の顔を正面からじっと見つめている。

師匠もその視線をそらさず、真っ向から見つめ返している。

「私の年齢ならば、父や母はまだ生きている可能性は十分ある。生きていたとしたらその時点でペテンだと露呈します。なのに、安全に祖父や祖母の話を持ち出さなかったのは、彼らもまたある種のプロフェッショナルだということです。ホットリーディング、と言うんですか。顧客の情報を事前に可能な限り仕入れておいて、さも今霊視しているように演じる、あれです。この私どもの業界は人の口には戸を立てられない、というのを地で行く典型的な噂社会でしてね。ちょっと知ってる風の三下にそれなりのものを掴ませれば、簡単に聴けるんですよ。私の父が本家、立光会の先代だってことや、母はその何人目かの愛人で私は中学校を卒業するまでは私生児として育てられたってことをね。そしてどちらももう死んでいて、この世にいないことも」

表情を全く変えずに、松浦は師匠に問い掛けた。

「公然の秘密というやつです。それを踏まえた上で、あなたにも問いたい。『私には誰か守護霊がついて見守ってくれてはいませんか』と」

さっきまでのヤバさと、全く次元の違うヤバさだ。

ひしひしとそれを感じる。

同じような感触を得ているであろう他のヤクザどもも、緊張した面持ちで動けないでいる。

松浦の満足するような答えが返ってこなかった場合、いったいどうなるのか。想像するなと言われても、想像しようとしてしまう自分がいる。

「さあ。どうです」

これが最後の問いだ、と言わんばかりに松浦は口を引き結んだ。能面のような顔だ。ふと僕はそう思った。

師匠がゆっくりと口を開く。

「いないね。誰も。あんたの後ろにあるのは虚無だ」

めんどくさそうに言って、鼻で笑った。

松浦は一瞬、呆けたような顔をして、それからゆるやかにまた脱皮をし、元の蛇のような表情に戻った。

師匠がぼそりと言う。

「霊の話をしてると、寄って来るって言うだろう。来てるよ、ほら」

師匠が窓の方を見た瞬間に、松浦もまたそちらを見た。

そして窓から目を逸らすと、二人で見詰め合った。驚いたような顔だった。しようもない手口で脅かされた松浦の方は、顔を真っ赤にしてもおかしくない場面なのに。

不思議な沈黙が流れて、僕らは息が詰まった。

誰も動かない状況を破ったのはふいに鳴った電話だった。

取ろうとした小川所長を目で制し、松浦はそのまま年嵩の男に目配せする。男はすっと動いて受話器に手を伸ばした。

「はい。小川調査事務所」

抑揚のない声でそう告げると、電話の向こうは関係者からだったらしく、松浦の方に向き直って受話器を下げ、「見つけたそうです」と簡潔に報告した。

「分かった。お前ら先に行け」

松浦がそう言うと、年嵩の男、ゴリラ男、そしてもう一人長い顔をしたパンチパーマの男が頭を下げて部屋から出て行った。

後には、小川調査事務所の三人と、松浦、そして茶髪の男が残された。表でベンツだかＢＭＷだかの車のエンジンが重低音を響かせたかと思うと、その音があっという間に遠くなっていった。

残った茶髪の男は松浦付きの運転手なのだろう。

さっきから何が楽しいのかニヤニヤと無意味に笑っている。本当に頭の悪そうな顔だ。僕はさっき殴られた腹が急に痛み出し、二対三という数字上の優位をたてに軽く睨みつけてやった。

茶髪はその視線に気づいて、からかうように顔をしかめてみせている。そしてまたヘラヘラと笑う。

「で、捕まった田村はこのあとどうなるんだ」

師匠がなんでもないことのようにそう問い掛けると、これまで師匠に任せようとばかり沈黙を貫いていた小川所長が、「おい」とたしなめる。

「そちらには関係ありませんよ」

つまらなそうにそう言って、近くにあったティッシュで鼻をかんだ。

しかし目的は達成したとはずだというのに、すぐに去ろうとしないのはなにかまだ言い足りないことでもあるのに違いなかった。

師匠は距離感を図ろうともせずに、さらに懐へ飛び込む。

「あいつはなんで追われてたんだ」

そう問うと、松浦はティッシュをゴミ箱に投げ入れた。狙いは外れなかった。

「……そうですね。株式会社角南建設。知ってますかね」

急に僕でも知っている中大手ゼネコンの名前が出てきて少し驚いた。この市内に本社を構えていて、地元ではトップ企業の一つだ。よくテレビＣＭを目にする。

「そこの今の会長は創業者一族の重鎮でしてね、角南盛高 。御年七十一歳。そしてその兄が、一族の現当主にして県議会議員の角南総一郎。御年七十三歳。当選十回の、泣く子も黙る古狸です」

松浦はまたティッシュを鼻にやった。

茶髪がソファを引きずってきて、後ろに据えると、何も言わず当然のように腰をかける。

「まあ、この角南一族というのは、戦前から海運業などで財を成した言わば財閥で、さまざまな分野にその根を張り巡らせています。例えば」

松浦は有名な地元製薬会社の名前を上げた。

「あそこの株主の中でも、主要なところは角南家に抑えられています。名前は直接出てきませんがね」

今度のティッシュは的を外した。あ～あ。という感想が漏れる。

茶髪は、拾うべきか拾わざるべきか悩んでいる顔をしながら、一応という表情で拾いに行って、ゴミ箱に入れた。

「そして地元でも、もはやまともに立ち向かってくるもののいない、権威と権力、そして金を手にしている彼ら一族ですが。次の衆院議員選に、その秘蔵っ子を出してくるらしいんです」

喫茶店でゴシップ話でもするように松浦は続ける。

「二区でね。一騎打ちですよ」

秘蔵っ子とやらの一騎打ちの相手とは、次期首相候補と噂される代議士のことだ。地元出身ではない僕でも名前は知っていた。

「今まで有形無形の様々な形で応援していたのが、手のひらを返して対立候補を立ててくるんです。ただごとじゃない。その秘蔵っ子は、そうですね。角南盛高か、総一郎のどちらかの息子とだけ言っておきましょう。まあ、こんな情報はそこらの週刊誌にも出てるような話です。話半分に聞いておいて下さい。まあ事実上一騎打ちと言っても、今の中選挙区制では次点でも落ちることはありません。しかし、万が一、新人の後背に甘んじるようなことになれば確実に顔は潰れます。次期総裁の座も危ない。と、こういう図式です。問題は勝算があるのかどうか、ということですよ。あるいはただのブラフかも知れない。ブラフだとしても、こんな情報が市井に出回っている時点で、一定以上の効果はあるでしょう。出ちゃおうかな、出ないでくれ。そういう交渉が水面下で続いているのかも知れない。その見返りの『算盤のケタ』の問題を詰めている最中なのかも知れない。さて、私ども凡俗の人間には分かりかねる世界ですが……」

松浦はそこで言葉を切って、それまで向いていた師匠ではなく、所長の顔を見て言った。

「出ます。十中八九ね」

あっさりとそう断言するのだ。

「そして出るからには勝ちに来ます。間違いなく。一族を上げて。そこで怖いのは、スキャンダルです。今まで中央政界で散々もまれて来た某代議士センセイと違って、ほぼ初めて一般の方の目に触れる箱入りのお坊ちゃんだ。もっともハーバード大学卒業から始まるキャリアは大変なものですがね。ともあれそんな大事なお坊ちゃんには、まだスキャンダルの洗礼の余地が十分にあるんですよ。立候補の告示日の翌日には落選確実の一報が入るような、恐ろしい一撃がね」

黙って聴いていた小川さんは、やっと口を開いた。

「いったいなんの話なのか分かりませんが。そう言えば角南県議は今でも角南建設の顧問でしょう。株も相当数保有しているんじゃないですか。常々思っていたんですが、あれは、地方自治法上の……何条でしたっけ。とにかく兼業禁止規定に引っ掛からないんですかね」

まるで話を逸らすような内容だったが、松浦はそれについても解説を加えた。

「角南建設は確かに、県発注の公共工事を多数落札し、施工しています。一見すると、議員の自治体からの請負を禁じた九十二条に引っ掛かりそうなものですが。実は本人が請け負うと即アウトなんですが、法人の場合、その法人にとってその議員がどういう役職にあるか、実体としての影響力を持っているか、に掛かってきます。そして支配的な地位を持っていると認定されても、請負の額の問題が発生します。判例にもよりますが、まあだいたい法人の年間受注額全体における県発注工事の占める割合が五十パーセントを越えなければセーフですね。それに、兼業禁止にかかる発議権は、議員に専属しています。お仲間たちに無駄な声を上げさせない力を持っていれば、そんな問題自体が発生しないんですよ。検察だって手が出せません」

ところが、と松浦は話をまた元に戻す。

「そんな兼業禁止規定だなんていう抜け穴だらけの有名無実な禁則事項よりも、もっと危険で即効性のある『毒』が、ある男からもたらされたんですよ」

「それが田村なのか」

松浦はそれには答えなかった。喋りすぎていないかどうか慎重に吟味しているような顔をしていた。

そもそも僕にはなぜ松浦が、そんな裏の情報をここで口にするのかさえ、さっぱり分からなかったのだが。

「老人って、なんのことだ」

師匠が何気なく漏らした一言に、松浦の顔つきが変わった。

茶髪の男が師匠の背後に回ろうとして、その間に小川所長が身体を割り込ませる。

「静かに」

その動きを制して、松浦はゆっくりと問い掛けた。

「どこで、それを」

「この事務所で倒れてから傷口を洗うまで、田村は気を失ってたんだ。アルコールをぶっかけた途端、喚いて目を覚ましたけどな。その気絶している間に、呟いたんだよ。うわごとみたいに。なあ、老人って誰のことだよ」

「田村は老人が、どうした、と言っていたのです」

「知らん。老人、っていう言葉しか聞き取れなかった」

松浦は射るような目つきで師匠の顔を眺めた。そうして「老人は」と、口を開く。カパリと。

「総一郎、盛高の父です。先代当主ということになりますか。もう十年以上前に亡くなっています。老人……　そう。彼は、ただ『老人』と呼ばれています。畏敬をもって。その息子たちがそう呼ばれて久しい年齢になっているというのに」

角南大悟

本名をそう言いました。

松浦の言葉に、一瞬小川さんが驚いたような顔をした。どうやら知っているらしい。

そちらに一瞥を加えてから続ける。

「時代を超え、ただ、その名のみをもって今なお人を畏怖させる。日本戦後史の暗部にうごめくフィクサーの一人です」

「その老人とやらにまつわるスキャンダルだってのか」

師匠が鋭く切り込んだ。

松浦はソファから立ち上がった。

「さて、どうでしょう。ただ、地元に根を張る我々としては、仮にそんなものがあったとしたら、東から来る仁義の欠片もないヤカラどもと違い、郷土の英雄を守りたいという義憤にかられるのではないでしょうか」

もう話は終わりだ。

そう言いたげに、松浦は茶髪の方に顎をしゃくってみせる。

最後に、事務所を荒らされ放題にされた格好の小川さんが、短く言った。

「そちらと、角南一族とは縁が切れていたと思ってましたがね。例の産業団地がらみで何人逮捕されたか考えれば」

松浦は目を細め、すっと半歩だけ近寄って顔を突き出しながら言った。

「組織が大きいとね、色々あるんですよ」

まるでそれまでの話よりもよほど重大な秘め事を明かすかのような口調で。そうして、蛇のような男は、青白い顔の印象を強く残しながらドアの方へ向かった。

「あ、そうそう。その『毒』ですがね。どうもおかしなところがあるようなんです。まだよく分からないんですが。この次は探偵を頼る客として来ることがあるかも知れない。その際はご指名しますよ、お嬢さん。次に会う日までに、年長の人間と話す時の作法を身に着けておくと、もっといい」

こちらを振り向かずにそう言うと、松浦はドアの向こうへ消えた。後を追う茶髪がその去り際、ふらりと近寄って来ると、いきなり僕の頭を軽く抱えて、ぼそぼそと言った。

「おい。兄ちゃん、俺の顔を見て笑ったろ。人をよう、見かけで判断しちゃダメだって、教わらなかったんか」

そして、さっき階段のところで食らわしたのと同じパンチをボディに入れてきた。こっちからずっと睨んでいた腹いせに違いなかった。重い痛みが芯に響き、身体が九の字に折れそうになる。

茶髪は、その前歯が一本欠けた間抜けな顔をすっと遠ざけ、じゃあなと言って、ドアの向こうへ去って行った。

また外車特有のエンジンの音を響かせ、その音が遠ざかっていくのを聞いた後、僕ら三人は一人残らずへたり込んだ。

「寿命が縮むよ」

小川さんが、師匠を恨めしそうに見ている。

「ヤクザ、怖えぇな。やっぱ」

師匠は今さらのようにそう一人ごちる。

僕はというと、殴られた腹を手で押さえながら、もういい加減にこのバイトを辞めようと心に誓ったのだった。

「あ。お嬢さんて、今日二回も言われた」

師匠が妙に嬉しそうにそう言った。

◆

ヤクザどもが去って行った後、小川さんはしばらくソファでぐったりしていたが、急に飛び起きると、慌てた様子でデスクについて仕事を片付け始めた。

ホワイトボードのスケジュールに目をやると、所長は今日の午後三時半の飛行機で東京へ立つことになっていた。

帰りは明日の午後九時となっている。

なんだか慌しいが、仕事は人と会う用件が一つだけで、あとは友人の結婚式の二次会に参加するのが主な東京行きの目的らしい。

書類の束をいくつかに分けながら、所長が顔を上げる。

「加奈ちゃん、これ、請求書、て、あれ、そういや今日呼んでないよね。遊びに来たのに、バイト代は出ないよう、と」

そしてヤクザが家捜しで荒らした事務所内を片付けていた僕を手招きする。

「請求書作ったことあったよね。これと、これの分を頼むよ。送り先はここね」

そうして幾つかの指示の後、しばらくかかって綺麗にデスクの上の書類を片付けてしまい、最後に服部さんのデスクにあった報告書のチェックにかかった。

その間、加奈子さんは所長と僕が働いているのをぼんやりと見ているだけで、時々「腹減った～」と喚いたり「危険手当」や「ヤクザ手当」といったものを後付けで勝手に考案しては、要するに小遣いをせびって邪魔ばかりしていた。

所長は服部さんの報告書に付箋で指示を書き込んでから、ようやくデスクから離れた。そして脱いでいた上着を着始めたので、師匠が「そのひん曲がったネクタイで結婚式行くのかよ」とからかうと、「ばか。一度家に帰るよ。それに二次会からだ」と返した。

そうして事務所から慌しく去っていく前に、僕らに向かって真面目な口調で言った。

「今日のことは僕のせいだ。すまん。君たちにはああいう人間たちにはできるだけ関わって欲しくないし、僕も関わりたくない。やつらが田村のことをどう決着つけるにせよ、命の危険があるほどのことなら、田村は自分で警察に逃げ込む程度の分別のあるやつだ。ああいう仕事を望んでしている以上、自分の尻は自分で拭く必要がある。それは田村自身覚悟の上なんだ。だからこの件には関わるな。特に加奈子。僕の経験上、凄く嫌な予感がしてるんだけど……　大丈夫だな」

師匠は、わざと曖昧に頷いた。

その肩に手を置いて、所長は大丈夫だなともう一度念を押し、わざとにこやかに笑った。肩を掴む手にはかなり力が入っているようだ。

「でも冷たいな、所長。わざわざ会いたいって訊ねてきたんだろ、田村は」

「やっぱり忘れてくれ、と言ったんだろう。最後に。あいつは、頼ろうとした自分を恥じたんだ。とにかく、もう関わるな。いいな」

ようやく師匠はちゃんと頷いた。

僕は初めてのヤクザとの第三種接近遭遇にまだ足元はふわふわと浮いているような感じだったが、これでもうこの件は終わったものと思って安堵していた。

◆

その次の日は土曜日だった。

僕は朝、師匠の家に電話を入れたのだが、留守のようだった。昨日の小川所長と同じような予感めいたものがあり、自転車で小川調査事務所に向かった。

雑居ビルの脇の狭く薄暗い階段を上り、三階にある事務所のドアをノックする。応答があり、中に入ると案の定、師匠がいた。

なにやら仏頂面をして、自分のデスクで肘をついて顎を支えている。

「なにしてるんですか」

「なにも」

向かいのデスクには服部さんもいる。

しかし師匠の方は不定期の『オバケ専門』のバイトだ。その依頼について、「受ける」「受けない」は所長の小川さんに決定権がある。今抱えている案件はないし、所長の留守中に、どう考えても師匠がここへ出てこないといけない理由はなかった。

もちろん、昨日の田村がらみ、いや、ヤクザがらみの件を除いて。

「ねえ、なにしてるんですか」

「肘をついている」

顎が固定されているので、頭の方がカクカクと動いている。

「帰りましょうよ」

「帰れば」

「帰りません」

「好きにすれば」

「します」

「……」

「なにしようとしてるんですか」

「右肘の先が痛くなってきたから、左肘に変えようとしている」

よ、と言いながら師匠は姿勢を入れ替える。

その向かいでは、服部さんがワープロのキーを叩きながら、どこかに電話をかけている。どうやら昨日の報告書で、所長に指摘された部分の裏を取っているらしい。

同じバイトの身で、こうまで勤務態度が違うと普通の職場なら軋轢を生みそうだが、お互い、良い意味で無視をし合っている。無関心というべきか。そもそもこの二人には接点がないので、摩擦すら起こらないのだった。

息が詰まるような沈黙が続いていると、事務所の電話が鳴った。服部さんが手を伸ばそうとしたが、それよりも早く師匠が自分のデスクの受話器を上げた。

「はい、小川調査事務所」

なんだ、所長か。そんなつぶやきが漏れた。

僕は耳をそばだてる。

師匠は電話をかけてきた所長と二言三言、会話を交わした後で僕の方を見てから受話器から顔を離して、こう言った。

「昨日の田村、捕まってないってよ。石田組のやつらに」

はあ？

僕は何を言っているのか分からず、唖然とした。

師匠は受話器を口に戻して続ける。「どうやって知ったの。へえ、あるルートねえ。あんなこと言っといて、気にはしてたんじゃないの、あの後どうなったか」

そうしてまた僕の方を見て言った。「とにかく、すぐに事務所を出ろってよ」

また受話器に耳を押し付ける。「え？　服部？　服部もいるよ。ああ。分かった。言っとくよ。分かった。分かった。すぐ帰るってば。はいはい」

師匠は電話を切ると、僕と服部さんに向かって言った。

「田村は何故か逃げ切ったらしい。今も石田組の連中が傘下の団体も使って捜索中だってよ。ここにもまたやつらが押しかけて来るかも知れないから、早く帰れってさ。あと、服部も今日はもういいから帰れって」

それを訊いた瞬間、服部さんのワープロのキーを叩く手が止まった。驚いて、というよりもちょうどそこで最後の文字を打ち終わった、というような自然さだった。そして無言で机の上を片付け、一言も発せずに事務所を出て行った。

僕は心臓がドキドキしているのを自分で胸に手をあてて確かめた。これは恐怖なのか、それとも別の何かなのか。いや、恐怖に違いなかった。

「僕らも帰りましょう」

「ああ」

しかし師匠は動こうとしなかった。何か考えている風であった。

「ここは危ないですよ。早く出ましょう」

「ちょっと用事がある。先に帰れ」

僕の目を見ようともせずにそう言う。

どう考えても、師匠の言う用事はいま迫り来る危機と関係がありそうだった。

いったい何を考えているんだこの人は。

僕は彷徨いそうになる視線をなんとか修正しながら、ようやく口を開いた。

「じゃあ、僕も帰りません」

「勝手にしろ」

それからの僕は、生きた心地がしない、という状態だった。デスクに並んで座り、ただ正面を見て、これから起こり得ることを想像しては身震いする、ということを繰り返していた。

当の師匠は思案げではあったが、態度はいたって平然としていて、服部さんのワープロの電源が入ったままなのに気づいて「ニンジャのやつ、切り忘れてやがるぞ。動揺してる、動揺してる」と笑いながら電源を落とし、またその後考え込む、などということをしていた。

ビルの下の方で聞き覚えのある重低音が止まり、その後階段を上る複数の足音が聞えて来たのは、それから一時間ほど経ってからだった。

どうせ来るなら、もっと早く来て欲しかった。

イメージトレーニングをしすぎて疲れ果てていた僕は、その時すでにそんな心境だった。

ノックもなしにドアが開き、昨日の歯抜け茶髪が現れた。その後に続いて入って来たのは、若頭補佐の松浦と、昨日は見なかった別の若い衆だけだった。

三人か。

僕のシミュレーションでは、昨日より数が減っていたら危険度は下がる方向にあるはずだった。そしてまた松浦がいた場合、危険度は上がる方向にあるはずだ。

プラスマイナスでゼロ。現時点では昨日と大差ない状態と判断した。

三人のヤクザはジロジロと室内を見回し、そして松浦の合図で残る二人が昨日と同じように事務所の中の捜索を始めた。

「所長は」

松浦の問い掛けに、師匠はちゃかしたような口調で答えた。

「いるよ。仕事してる」

「どこでだ」

「ここだよ。すぐ目の前にいる。あの人、めちゃくちゃ仕事速いからな。常人には目で追えない。休憩に入ったら見えるようになるよ」

「コラ、おんなあ！」

五分刈りの若い衆が凄い声を出した。茶髪よりよほど凄みがある。僕は飛び上がりそうになった。

松浦がさすがに不快そうな表情を見せたが、それでも若い衆を止めた。

それを見て、師匠は指で壁のホワイトボードを示す。

「そう言えば書いてあったな」

田村を匿うために身を隠したのかと詮索してきてもおかしくない場面だったはずだが、松浦の記憶力が無駄なやり取りを省かせた。

「田村は捕まえたんだろう。ここにはもう用はないはずだ」

師匠が淡々と、昨日と同じ口の利き方で喋っても、松浦は怒り出しはしなかった。次に会う日までに、目上の人間と話す時の作法を身に着けろ、と言いはしたが、その日を昨日の今日にしたのは自分の方なのだ。怒る筋合いもなかったが、そんな筋など破るのが彼らの稼業のはずだった。

松浦が何を考えているのか全く読めない。

「アニキ、居やせんぜ」

大の大人が隠れられるはずもない台所の流しの下の扉まで開けて、若い衆たちはそう報告した。

「わかった。お前らは下で待ってろ」

松浦の指示に驚いた顔を見せた彼らは、「え、でも」と言い掛けたが「下で待て」という再度の指示に逆らうほどの度胸はなかったようで、すぐに二人とも事務所から出て行った。

僕はシミュレーションにはなかった展開に戸惑い、棒立ちになっていた。師匠は僕が朝見たときと全く同じ格好で、デスクに肘をついたままだ。いったいどんなクソ度胸なのか。

松浦はソファを自分で好きな位置に移動させ、腰掛けた。ダブルのスーツに白いシャツ。本皮の靴に、黒縁眼鏡。

昨日と同じ格好だ。だが、よく見ると眼鏡以外のすべてが似た別のブランドのものだった。

その男が指を組みながら口を開く。

「田村は逃げた。手違いがありましてね」

「おたくのトコは勘違いやら手違いが多いな」

「減らず口はもういい。お嬢さん。あなたが私を怖がっていることは分かっている。私もあなたが少し怖い。それでいいでしょう」

そこで師匠は初めて意外だという表情を見せ、姿勢を正した。

「わたしになにが訊きたいんだ」

松浦はそこでちょっと口ごもった。簡単には説明できそうにないことが悔しそうだった。

僕はその二人のやりとりをぼうっと見ていることしかできなかった。まるで師匠と松浦の二人しかいない空間のようだった。

「ちょっと調べさせましたよ。あなたのことを。興信所の同業者たちはほぼ異口同音に、インチキの類だと言っているようですが、依頼をしたことがある、という人は揃って本物だと言っています。ここから分かることは、少なくともあなたには心霊現象がらみの事件を解決する能力がある、ということです。たとえインチキにせよ、ね」

松浦は前置きから始めることを選んだ。長い話になりそうだった。しかし煙草を懐から取り出そうとはしなかった。元々吸わないのかも知れない。

ただ黙って言葉を選びながら続けた。

「田村は逃げたまま、まだ見つかりません。金、酒、女……　目ぼしいところはあたっていますが、現在の居場所にまで辿れていない。あるいはもう県外まで逃げおおせているのかも知れない。さらに最悪なのは、我々と、そして角南一族とも敵対する組織の懐に逃げ込んだ可能性。そうなれば我々は手を引かざるを得ない。後は角南一族が食われるのを、指を咥えて見ていることしかできなくなる」

「東の、四角いやつらか」

師匠が際どいジェスチャーを見せると、松浦は否定しなかった。

「しかし、昨日少し言いかけましたが、どうも田村の持ってきた『毒』の方におかしなところがあるんですよ。その『毒』が巧妙に作られた偽物だとすると、老人にとって、そして現在の角南一族にとって致命的なスキャンダルにはなりえない。彼が今も所持して逃亡を続けている『毒』に価値がないということになれば、我々としても、彼を探すモチベーションを失うということです」

「毒の現物もなしに、わたしに毒の鑑定をしろと？」

「いや、その複製があります。だが、粗悪なもので本物ほどの価値はない。が、ともあれ、それが本物であればどういう致命的な猛毒を持つか、推測するには十分なものです。ただ私が知りたいのは、その『毒』に混ざった不純物の正体です」

「毒だの不純物だの、抽象的過ぎてさっぱり分からない」

「それが具体的になれば、あなたはもう逃げられない」

松浦の静かな言葉の中に、氷のひと欠片が混ぜられた。喉元に至れば、命に届く鋭利な氷片が。

師匠は松浦の目を見て言った。

「どうせ逃がす気なんてないんだろう。いいよ。その物騒な『毒』とやらが、不純物次第であっという間に地球に優しい物質になるって話だろ。ただ、わたしなんかの鑑定にそれが期待できるのかな」

「それは私にも分からない。しかし少なくとも、あなたの専門分野のはずだ」

松浦はスーツの内ポケットに手をやる。しかし師匠が鋭く言葉を被せる。

「ちょっと待て。これは小川調査事務所への依頼か。それともお願いか。脅しか」

松浦は口の端を少し上げる。

「依頼、という答えを希望されているようなので、そう答えましょう。ここの規定の料金がいくらか知らないが、報酬はその五倍出します。それと、あなた個人へさらにその倍を」

師匠はそのタイミングに相応しい口笛を吹いた。どれほど緊張していても、吹くべき時に吹ける人は本当に器用なのだろう。

「でもそれ、わたしの鑑定とやらの内容次第じゃ、もらえないどころか……　って話だよね」

松浦はそれには何も答えなかった。

「金は要らない。わたしはヤクザが嫌いだ。その金に頭を押さえつけられたら、わたしはわたしを許せない」

師匠はあっさりとそう言った。

松浦の青白い顔から表情が消える。「断ると？」

心から、人の命を、なんとも思っていない。そういう声だった。僕の心臓は嫌な音を立てている。

「オバケは好きだ。怪談話を、聞こうじゃないか」

あっけらかんとした口調だったが、その端に極限までの緊張の欠片が覗いていた。

不器用な女だ。

ぽつりと、松浦の口元に表情が戻った。

懐に入りかけて止まっていた手が、ようやくその本懐を遂げ、一枚の紙切れを取り出した。

受け取った師匠はそれを面白くもなさそうに眺める。僕もその側に寄って、手元を覗き込む。

写真だった。いや、写真をコピーしたものか。

味気ない白黒の紙に、十人あまりの人間が写っている。

畳敷きの和室に着物姿の男が座っていて、その回りを囲むように軍服を着た男たちが正座をして背筋を伸ばしている。軍服たちは誰もみな若い。揃って微笑みの一つも浮かべず、ただ何か強い意思を秘めたような瞳をしている。

数えると軍服たちはちょうど十人いた。着物姿の男と合わせると十一人が和室の上座側の壁を背にしてこちらを向いている構図だった。背後の壁には鳥が飛んでいる掛け軸が見える。

古い写真だ。白黒コピーの前も、元からカラーではなかったことが推測できる。

戦時中に撮られたものだろうか。

師匠は怪訝な顔で、その写真の中ほどを見つめている。

着物姿の男がいるあたりだ。いや、正確にはその男の顔のあたりを見ている。顔を見ている、と断言できないのは、その着物姿の男の顔は大きく歪んで黒く潰れたような画質になっているためだった。体つきや服装で、男であること、そして周囲の軍服たちほど若くはないことも明らかだったが、どんな顔をしているのか全く分からなかった。

「その顔は違う。ただの複写ミスです。そんなことは分かっている。そんなことで霊能者を頼ろうとは思わない」

その顔のことではない。

松浦はもう一度そう言った。表情は変わらないが、まるで照れを隠しているように思えて、僕は少しこのヤクザに親近感を持った。

もう一度良く見ると、画像の歪みは着物姿の男の顔だけではなく、写真の中央のライン全体に渡って発生していた。

「順序だてて説明する必要があります。田村がこの複写の原本である写真をもたらしたのは昨日の朝。ある弁護士事務所のオフィスに持参してきたのです。その弁護士は我々の顧問を引き受けてくれている人物なのですが、田村はそれを知っていて、我々との交渉の端緒としてその弁護士事務所を選んだということです。確かにこんなもの……」

松浦はコピーを蔑んだような眼で見ながら、ふんと笑った。

「我々に見せたところで、その価値に気づくはずがない。特に若い衆などはね。田村は賢明でしたよ。弁護士先生はその手の話のマニアでね。アポイントもなしに訪ねて来た男の与太話から、ことの重要性を見抜いてすぐ私に連絡をくれました。『不発弾が出てきた』と。『それも核爆弾のだ』とも言ってましたっけ」

松浦はスーツの胸の内ポケットに手を入れ、一冊の本を取り出した。

文庫本だ。ページのところどころに付箋がついている。

『消えた大逆事件』

そんなタイトルが表紙に見える。

「この本はその弁護士先生に教えてもらったんですがね。なかなか興味深いものでした。大逆事件、というものを聞いたことがありますか」

大逆事件か。日本史で習ったことがあるような気がするが、はっきりとは覚えていなかった。

「天皇や皇太子など、皇族に危害を加えようとすることです。戦前の刑法では大逆罪として極刑に値する罪とされています。現人神であった天皇陛下にそんな恐れ多いことをするなんて、当時としては今よりも遥かに重い大罪ですよ。その大逆事件としては主に四つの事件が知られているようです。１９１０年の社会主義者らによる明治天皇暗殺計画。１９２３年の社会主義者・難波大助の起こした皇太子狙撃事件。１９２５年の朝鮮人アナーキスト・朴烈とその愛人、文子が計画したとされる大正天皇襲撃計画。そして１９３２年の抗日武装組織の闘士、李奉昌による昭和天皇襲撃事件」

松浦は親指から四本の指を順に折り、最後に残った小指を立てたまま続ける。

「いずれも失敗に終わっていますが、社会に与えた衝撃は非常に大きいものでした。内閣の責任問題となり、総辞職に至ったものもありますし、また一番有名な１９１０年のいわゆる幸徳事件では、幸徳秋水ら社会主義者の徹底弾圧にもつながりました。実際は、視察にやって来た皇族に危害を加えようとして取り押さえられるような突発的ケースなど、もっとあったはずです。しかし大逆事件として裁かれるのは、その行動に相応しい禍々しい背景と、高度に政治的な判断があってこそです。『ヤマザキ、天皇を撃て』の奥崎何某のようにただ目立ちたいがためにパチンコで天皇を狙撃するなどの、しようもない事件はたとえ大逆罪がまだ存在したころに起こったとしても、その適用はなかったでしょう。本来の大逆事件とは、社会主義者、無政府主義者の台頭、そして朝鮮独立運動の激化といった反政府的な背景があり、それに対して断固たる対処をするという意思表示の場でもあったのです」

松浦は文庫本のページを捲りながら淡々と喋っている。

だが、その眼は洞穴のようにひっそりと静まり返っていて、文字など追っていないように見えた。ただ、書かれている内容をなぞっているだけだ、というポーズのためだけに本を開いているような。そんな印象を受けた。だとしたら、松浦は、本の内容を記憶しているということだ。

ただでさえ暴力の世界に身を置いている人間という非日常的な存在だというのに、さらにそこからもはみ出している異質さを感じて、僕は得体の知れないものを見る思いがした。

また一枚、ページが捲られる。

「ところが、です。政治背景のない衝動的な安っぽい暴挙ではなく、重要な意味を持つ計画的な策謀だったというのに、大逆事件として歴史に残っていない一つの不可解な出来事がありました。昭和１４年の夏のことです。昭和１２年に起こった盧溝橋事件から、泥沼の日中戦争に突き進みつつあった当時の日本は、ソ連、アメリカとも衝突は不可避の状況にありながらも、未だ真珠湾攻撃には至らず、また欧州では世界を二分する最悪の大戦争、第二次世界大戦の前夜という際どい時期にありました。そんな折、北関東で行われる観兵式のためにお召し列車が出ることになり、警察の警護の元、天皇陛下のご一行が皇居を出立し、東京駅へ向かっているその途上で事件は起こりました。銃器で武装された集団により、鹵簿 が襲撃されたのです。わずか十名程度のその武装集団の動きは非常に統制されており、警護の警察の部隊と陛下ご搭乗の自動車を分断することに成功したそうです。しかし、陛下の車に銃弾が届く前に、陸軍の近衛歩兵連隊所属の部隊が駆けつけ、すんでのところで武装集団は鎮圧されました。未遂に終わったにせよ、本来であれば大事件です。大逆事件として法の裁きを受けるのみならず、その行動の背景にある不穏なもろもろのものを巻き込んで、大粛清の嵐が吹き荒れるほどの出来事だったはずなのですが……　問題はその武装集団が、現役の軍人、それもすべて陸軍の若き将校ばかりで構成されていたという事実にありました。天皇の統帥権の下に存在するはずの、帝国陸軍の将校が、その天皇の命を狙ったのです。このとてつもないスキャンダルは、白昼の事件にも関わらず、即座に闇に葬られることとなりました。対中戦争のみならず、全方位戦争へと突き進みつつあった当時の大日本帝国において、この大逆事件と、それを生んだ背景など存在してはならないものだったのです。これが仮に、陸軍と海軍の軋轢から生まれた事件だったならば、陸軍がいかに揉み消そうとしても成功しなかったでしょう。しかし、この事件には、陸軍も海軍も、そして政界や財界に至るまで、既存のいかなる勢力も関与していませんでした。それゆえに、この暴挙は正式な裁判に掛けられることもなく、徹底した緘口令の元、秘密裏に処理されることとなったのです」

松浦が、一本だけ残っていた小指をゆっくりと折った。

隠された五つ目の大逆事件、という意味なのだろう。

「いくら戦時中とはいえ、実際に武装衝突を伴ったそんな大事件を揉み消せるものなのか」

師匠が至極当然の疑問を口にする。

「もちろん、不可能です。どれほどの人間が『処分』されたのかは、はっきりしませんが、軍が血道を上げたところで、遅かれ早かれそれを語る人間が出てきます。戦後になってから、その事件の研究が成され、こうして本にもなっているのですから」

松浦は手にした文庫本の表紙をもう一度こちらに向けた。

「しかし、その陸軍の将校たちは、何故そんな襲撃事件を起こしたのか、捕縛された後の尋問にも、一切口を割らなかったとされています。そしてそのまま全員が処刑されている。彼らの動機については、後世の研究においても判然としていないようです。一般的には社会主義運動の影響下にあったとされているようですが、加担した将校たち個々人の人となりを掘り進めて行くにつけ、そうした影が全く見えてこないのです。というよりも、まったく何一つ、彼らが天皇を襲撃・殺害するような理由など、ないはずなのです。この本をまとめた作者は、昭和１４年、つまり１９３９年に起きたこの事件を、それに遡ること三年前、１９３６年に起きた二・二六事件と対比させて語っているのですがね。陸軍皇道派の青年将校が起こした、君側の奸たる中央幕僚を除かんとするクーデターだった二・二六に対して、１９３９年の大逆事件は明白な思想的背景がない。このことを著者は、『北一輝がいない』と表現しています」

「北一輝……」

師匠はその名前を呟き、なにか察したような顔をした。松浦も少しだけ眉を上げる。

「そうです。『怪物』、『隻眼の魔王』などと称された、社会主義者にして国家主義者。そして宗教家。著作『日本改造法案大綱』は、そのころ高度国防国家を目指す陸軍統制派と反目し、財閥資本と癒着する政治腐敗を看過できない皇道派青年将校たちの鬱屈したフラストレーションをクーデターへと駆り立てたと言われています。つまり、二・二六の理論的な首謀者、思想的背景と言える人物であり、クーデターが昭和天皇により賊軍と見なされたがために成就することなく鎮圧された後、それに連座する形で死刑を賜っています」

松浦は頁に目を落としたまま、その視線を全く動かすことなく淡々と語った。

「それに対し、この消された大逆事件のリーダーと目された人物は、実行犯でもある岩川雅臣という陸軍大尉で、近衛歩兵第四連隊旗下の中隊長でした。事件当時三十歳。取り立てて思想的な偏りをもたず、連帯して取調べを受けた上司である佐官たちも『なぜこの男が』と困惑するばかりだったそうです。そして他のメンバーもすべて三十歳前後の陸軍尉官ばかりでしたが、大隊や連隊を同じくするものはほとんどおらず、彼らがどのようにつながりをもっていたのかも判然としません。この事実は、陸軍内でもある種の戦慄を持って迎えられました。今上天皇を襲撃するという大罪を犯すのに、彼らの思考は、脳の中は、あまりに空虚だったのです。群れた青年将校が、理由なく大逆事件を起こす……　そんなことは二重の意味であってはならないことでした。だからこそ彼らは歴史の闇の中に葬られたのです」

しかし。

そう言いながら松浦は本を閉じ、師匠の持つ写真のコピーに目をやる。

「田村がもたらしたその写真に写る、軍服姿の男たちは、岩川以下、ほぼすべて消された大逆事件に連座した将校、つまり実行犯たちです。この本にも出ていますが、一人ひとりは、当時の様々な資料から顔写真が判明しています。しかし隊も違う彼らが一同に会した、このような写真は今まで世に現れていませんでした。恐るべき青春の肖像と言えるでしょう。そしてここにいる、人物」

松浦は身を乗り出し、写真の中心部を指さした。

「彼ら青年将校たちをまるで付き従えるように中央に座り、腕を組むこの和装の男こそ、この事件をめぐる、後世のどの研究にも出てこない影の首謀者。いないと言われた『北一輝』に他なりません」

偶然……　なはずはない。

事件を起こした、所属の違う青年将校たちがこうして一室に集まって写真に写っているのだ。そこに居合わせた人物が無関係なはずはない。間違いなく、彼らを扇動した男なのだろう。昭和史に欠け落ちたピースだ。

僕は予想外に大きく、そしてヤバさを増した話に、緊張で手のひらがじわりと汗ばむのを感じた。

話の流れから、もうその和服姿の男が誰なのか分かってしまったからだ。

「それが『老人』か」と師匠がぼそりと言うと、松浦が「角南大悟です」と後を受けた。「この青年将校たちの着る軍服は、昭和１３年制式と呼ばれるものだそうです。そのことから昭和１３年、つまり１９３８年から、事件が起きた１９３９年までの間に撮影されたものだということが推測できます。軍とは無関係の名家の出でありながら、陸軍士官学校に進学し、狭き門である陸軍大学校にも合格。卒業の際にはわずか成績上位六名のみに与えられるという恩賜の軍刀を授受した角南大悟は、陸軍大佐にまで昇進した後、胸を病み、予備役として一線を退きます。そしてこの１９３８年から３９年のこの時期、彼は五十代後半で、座間にあった陸軍士官学校の教官の任についていました。正確には１９２８年から教官の職にありました。主に戦地における地形に関する課目を受け持っていたようです。重要なのは、この青年将校たちが、全員陸軍士官学校の卒業生であり、時期的にも教官・角南大悟の教えを受けていたであろうという事実です。もっとも、陸軍の幹部候補生はすべからく陸軍士官学校を出ているものであり、ただ陸軍士官学校生だったというだけで、実行犯である彼ら青年将校らを結びつけるヒントにはならないはずでした。ただ、元教官である角南大悟と彼らとが大逆事件の年かその前年に、こうして一緒に写っているこのような写真が出てくると話は全く変わってきます。もし仮に、陸軍士官学校時代に岩川たちが角南大悟の教えを受け、その信奉者となり、卒業後もその助言・讒言に従うがままに今上天皇陛下を弑逆しようとしたならば、実行犯でなくとも当然に連座し、思想的首謀者として死罪に値します。刑法から大逆罪が消え去った現代においても、その罪はとてつもなく重い。敗戦を経てなお、天皇という王を国民の上にいただくこの国においては、ね」

「確かにスキャンダルだな。選挙どころの話じゃない」

師匠はぼそりと言った。

「これが公になれば、事件当時二十歳と十八歳であり、すでに成人していた息子の角南総一郎と盛高の二人にも世間の非難の矛先は向かうでしょう。この写真一枚で、角南一族の命運は大きく変わることになります」

ですが、と松浦は声を落とした。

「この写真をどのようにしてか手に入れた田村は、我々の顧問弁護士の事務所に現れ、取り引きの仲介を依頼します。単に金が欲しいのであれば、角南家を強請ればいいはずです。誘拐事件の身代金どころではない、とてつもない金額が積まれることでしょう。しかしそうしなかったのは、この歴史の闇に葬られた真実を白日の下に晒したい、というルポライターとしての彼なりの想いがあったのかも知れない。そして角南家と敵対している、と彼が思い込んでいた我々の元へとやってくるのです。弁護士は冷静に状況を判断し、私に連絡をします。私はすぐに近くにいた若い衆を向かわせました。その写真の公表を条件に、あとは幾らで譲り渡すか、その腹の読み合いをしていた、いや、しているつもりだった田村は、現れた若い衆を見て、自分の読み違いを悟ります。つまり、我々もその写真を握りつぶす腹だということをね。田村は抵抗しましたが取り押さえられ、それを尻目に弁護士は事務所にあったコピー機で写真の複写をとろうとします。しかしその複写が完了する前に、一瞬の隙をついて田村が若い衆を振りほどき、弁護士を突き飛ばして写真を奪い返します。そして逃走したのです」

松浦は指を交互に組んで淡々と語る。

「若い衆ともみ合いになった時に、腹を怪我していた田村ですが、逃げ込んだこちらの事務所で応急処置をされ、その後も逃走したまま捕まらないでいます」

余計なことを、とも言わず、ただ事実として語っているような口調だった。

「我々の元に残された、この失敗した複写。肝心の『老人』、角南大悟の顔が黒く潰れて写っていないのです。これでは、毒としての価値は極めて弱いものとなります。早急に本物を持って逃走を続けている田村を押さえる必要があるのです」

「ちょっと待て、田村を押さえる必要があるのは、本物のスキャンダル写真を公表されたくないからだろう。なんで、すでに手中にあって握りつぶせるコピーの方の毒性が関係あるんだ。まるでそれじゃあ……　お前らも、角南家を強請ろうとしているみたいじゃないか」

師匠の問い掛けに、松浦は顔色一つ変えず、なにも答えなかった。ただ「説明を続けます」とだけ言って、失敗した写真のコピーに目をやった。

「この写真ですが、直接本物を見た弁護士先生の弁では、この中央の和装の人物は、間違いなく初老のころの『老人』だったそうです。弁護士先生はまだ『老人』が存命だったころの角南家とも仕事上での付き合いがあった人なので、まあ信用していいでしょう。またそれだけではなく、我々も裏を取るために、角南家につながりのある人間にこの複写の来歴そして人物たちを隠して見せたところ、『老人』が陸軍士官学校での教官時代に住んでいた横浜の別邸の一室で撮られたものに間違いないと証言しました。今でもその角南家の別宅は現存しており、この後ろの壁に掛かっている『寒中飛鳥図』の掛け軸もあるそうです。『老人』は本物。大逆事件の実行犯たちも本物。撮影された屋敷も本物。なのに、この写真には、不純物とも言える、おかしなところがたった一つだけあるのです」

昨日から言っていた、おかしなところ、か。

一体なんのことか分からないが、松浦が師匠に依頼をしようというのは、その不純物とやらが、師匠の得意分野、つまり心霊現象がらみのものだからなのだろうというのは想像がついた。

僕は緊張して唾を飲み込んだ。

松浦が口を開く。

「この軍服の襟を見てください。みな階級章をつけています。そのすべてに五本の縞が見えますが、これが尉官を表すものです。そして中の星の数でさらに階級が分かれます。星がなければ准尉、星一つで少尉、二つで中尉、三つで大尉という具合です。ここに写っている彼らのものは、すべて二つか三つ。中尉か大尉ということです。十人のうち、星三つなのは三人。まず、写真に向かって老人の右隣にいる岩川雅臣、そして左隣にいる早田二郎、最後が一番左の隅にいる正岡哲夫。残り七人は中尉ということになります。先ほど、この写真の男たちは、岩川以下、ほぼすべて消された大逆事件に連座した将校、つまり実行犯たちだと説明しましたが、たった一人、実行犯ではないものがいます。それが、左の隅にいる正岡哲夫大尉です。彼の名は、事件後の尋問中、複数のメンバーの口から漏れています。『正岡さえいれば』口々にそう言っていたそうです。そのために、メンバーの中の中心人物の一人として認識され、この研究本の中でも顔写真つきで紹介されています。本来であれば、岩川に成り代わってリーダーの任についていてもおかしくなかったその正岡ですが、なぜか実行犯には加わっていません。なぜか分かりますか。それは、彼がその事件当時、すでに死亡していたからです」

ぞくん、と肩になにか触れたような感覚があった。

僕は思わず身を震わせる。

「演習中に、誤って腹部に銃弾を受け、治療の甲斐なくそのまま亡くなったということらしいのですが、問題はその死亡時期です。１９３８年の６月に死亡しているのです。その時、正岡は二十九歳。一際優秀だった彼は二十八歳の時からすでに大尉でした。しかし、残るメンバーのうち、岩川と早田が大尉に昇進したのは１９３８年８月、二十九歳の時です」

それを聞いて、師匠が頷いている。そういうことか。そう言いたげな仕草だった。

「つまり、岩川と早田が大尉の階級章をつけているこの写真からは、撮られた時期が１９３８年８月から事件を起こすまでの間だということが分かるのですが、問題は１９３８年８月の時点で、正岡がすでに死亡しているということなのです」

僕はコピーされた写真をもう一度覗き込む。

左の隅に遠慮がちに座る男。眉が薄く、どこか子どもっぽさの残る顔立ちをしている。正面を見据えながら、無表情に口を引き結んでいるその男が、その写真を撮られる二ヶ月以上前にすでに死亡していた……

そのことが持つ意味が分からない僕ではなかった。

「心、霊、写、真？」

思った以上に間抜けな声が出てしまった。

師匠が僕を睨みつける。

しかしそういうことなのだろう。

軍隊という、究極の上下関係組織に身を置くのだから、こういう写真一つ撮るのにも、その座るポジションには決まりごとがある。中央にいるほど、そして前列にいるほど目上の人間だということだ。『老人』が中央なのは当然として、その左右につくのが大尉である岩川と早田。ここまでは分かる。しかし彼ら二人よりも早く大尉に昇進し、メンバーの精神的支柱でもあった正岡哲夫がこんな左の隅に座っているなんてありえないことだった。彼が、その場に本当にいたのならば。

「この左隅の人物は本当にその正岡哲夫なのか」

「少なくとも資料に残る正岡大尉の写真に極めて似ています」

松浦は研究本の頁を開いてこちらに見せた。

そこに出ている正岡の顔は、確かに目の前の写真の人物と瓜二つだった。

「仲間だったという証言があり、現にこれだけ似ているのです。正岡大尉ではなく、別人である可能性は低いでしょう」

師匠は小さく唸った。そして「その、正岡の死亡時期と岩川たちの大尉昇進時期の信憑性は？」と、さらに確認する。

「弁護士先生がその齟齬に気づきましてね、それが事実ならばこの写真の持つ意味が根底から崩れてしまう。最優先で裏を取りましたよ。いずれも軍の記録にはっきりと残っています。結論として、正岡の死亡は３８年６月。岩川、早田の大尉昇進は同年８月で間違いありません」

「だったらこいつは」と言いながら師匠は写真の顔のあたりを小突いた。「その幽霊ってわけかい」

「それを調べるのが、私の依頼する、あなたの仕事です」

心霊写真の鑑定をしろというのか。これほど大変な事件に関わることに、そんな胡散臭いことを絡めていいのか、という至極当然の思いが湧いた。

しかし、死んでいて、もういないはずの男が写っているなんていう怪しい写真が、この歴史的スキャンダルの唯一の証拠写真だなんて、その噛み合わない感じがおかしくて僕は落ちつかなかった。

松浦と師匠は、お互いの視線を正面から受け止めあい、しばらくその瞳の奥のものを読み解こうとするかのようにじっと動かないでいた。

やがて師匠は力を抜いたように笑い、「ま、いいけど。ちょっと時間が欲しい」

「どのくらい」

「二日」

「だめだ」

師匠は松浦を睨む。

「じゃあ明日にはなんとか」

「だめだ」

松浦がそう言い切った後、三十秒ほどの沈黙ののちに、師匠が「今夜中に」と言った。

松浦は「いいでしょう」と頷き、「それは複写の複写です。今夜まで預けますが、余計なことを考えると、ためにはならないことを申し添えておきます」とごくあたりまえの口調で付け加えた。

しかし、その言葉は、彼の使う若い衆などの脅し言葉などよりよほど真に迫る危険さを秘めていた。

「ああ、それと」

立ち上がりかけた松浦はもう一度腰を落とし、懐から封筒を取り出した。その中から数枚の写真が出てくる。

「私は、再現可能性というやつを重視するのでね。あなたの『鑑定』の説得力も重要ですが、同じことを同じように再現する証明方法も大切なものです。この写真、いずれも心霊写真と言われているものですが、それらについても真贋について『鑑定』願いますよ」

松浦が師匠に提示した写真は、全部で四枚。

海辺で家族連れが撮ったと思しき記念写真には、立っている男の子の両膝から先が写っていない。

カップルがアイスクリームを手にピースをしている写真には、女性の方の肩に誰のものとも知れない手が乗っかっている。

家の前で取られた写真では、母親と男の子が写っているその後ろ、家の窓に薄笑いを浮かべている不気味な男が薄っすらと見えている。

飲み会の席での一場面を写したものには、盛り上がる人々の後ろにもやのようなものが現れ、そのもやがやはり人の顔のように見えた。

「急遽つてを辿ってかき集めたのでね、どれも本物かどうか私にも分かりません。しかし、それが撮られた背景はすべて把握しています。適当なことを言ってもバレますよ」

「メインと合わせて全部で五枚か。それで報酬が五倍かよ。偉そうに言ってたわりに、計算どおりじゃないか」

師匠の軽口に、松浦も応じる。

「あなたにはさらにその倍を、と言ったはずです。信用できないなら、いま手付け金を」

懐に手を入れかけた松浦を、師匠が制する。

「金は要らないと言ったはずだ。わたしの望みは、とっととこの茶番劇が終わって、ヤクザのいない平穏な日常が戻ってくることだけだ」

「俺は、金を要らないという人間は信じない。ここまで知った人間をただで解放すると思うか。依頼は果たせ。それを果たすことを、金も取らず、どうやって俺に信用させる」

松浦の口調と、その背負う空気が変わった。

返答次第では、ただではすまない。それが分かる。

異様な緊張感の中、師匠がうっそりと口を開いた。

「わたしには、これしかないんだ。そんな人間のプライドを、お前は笑うか？」

とても澄んだ目で、表情で、師匠はそう言ったのだ。

松浦は一瞬、うろたえたような、そんな風に見えた。だが、すぐに無表情に戻り、いいだろう、と呟いた。

そして名刺を水平に飛ばすようにして投げ、キャッチした師匠に「今夜九時までに連絡を入れろ」と言い置いて立ち上がった。

そしてドアから出て行く時に、なにか言おうとして立ち止まりこちらを振り向いたあと、そして結局なにも言わずに向き直るとそのまま去って行った。

やがて階下にエンジンの重低音が響き、その音もすぐにどこかへ行ってしまった。

僕はようやく深い息を一つついた。

ぐったりと疲れている。ただ聞いていただけなのに。硬直し、止まっていた空気がようやく流れ出したような気がする。

「なんなんですか！」

僕はそう喚いた。

「消えた大逆事件だのなんだの、わけのわからないことばっかり言って、挙句が心霊写真ですか。なんの茶番だって言うんです！」

「まあ落ち着け」

師匠は手にした写真のコピーに目を落としたまま、まだ身動きをしない。

「所長の留守中に、勝手にこんな依頼を引き受けて、どうなっても知りませんよ」

「うるさいな。ちょっと静かにしろ」

「だいたい、これが心霊写真ですか。こんなにはっきり写ってるじゃないですか。これは人間ですよ、普通の。それが正岡なんとかだってんなら、死んだ時期か、撮影時期か、どっちかが間違ってるんですよ」

「その可能性が低いから、この写真の信憑性が疑われてるんだ」

「心霊写真だからって言うんですか。これは世紀の大スキャンダルを暴く貴重な写真ですが、信憑性に疑問があります。なぜなら心霊写真だからです。ってわけですか、馬鹿馬鹿しい。いったい信憑性ってなんなんですかね。だいたい、あの松浦とかいうヤクザ、なんでこんな大それたヤマに、こんなインチキ臭い興信所を巻き込もうとしてるんですか」

「静かにしろ」

師匠は喚き散らす僕に目もくれず、松浦の残していった『心霊写真』だという四枚の写真の方に手を伸ばす。

「あいつは、見えてるよ」

一枚一枚、丁寧に眺めながら師匠はぼそりと言った。

「え？　なにがですか」

「霊の話をしてると、寄って来るって話、昨日したろ」

した。確かに、松浦の前で師匠はそう言った。その直後、松浦は師匠と同じように窓の外に顔を向けたのだ。

僕が子どものころならば、「バカが見る、ブタのケツ」とでも言って、その臆病振りを小馬鹿にするところだ。

しかし師匠は驚くようなことを言った。

「あれ、通ってたんだよ。窓の外に」

「は？」

「浮遊霊の類かな。髪がぼさぼさに伸びた女だか男だか分かんない気持ち悪いのが。そういう話に惹かれてだと思うけど、すうっ、とな。だからそう言ったんだけど」

僕は唖然とした。そんなもの、全然気づいていなかった。ただの冗談だとしか。

「あいつは、見えてたよ。わたしが話を振るよりも一瞬早く、そっちに顔を向けてた」

そんな。

しかし妙に符合するものがある。あの、師匠と松浦が二人して窓の外を見た後、驚いたような表情で真っ直ぐに向き合ってお互いをしばらく見詰め合っていた。

あの瞬間、口には出さずとも、互いに認め合ったということか。

胸の奥がチクリと痛くなった。

僕には、見えていなかった。

師匠が四枚のＬ判写真を机の上でトントンと整え、また一枚目から丹念に眺めていく。

幽霊を信じるヤクザ。

それを笑いたい。役に立たない自分の代わりに。

幽霊を信じるなら、人の恨みを買う、そんな家業から足を洗えばいいのに。馬鹿なやつだ。

それを笑いたい。

笑いたかった。

静かに時間が過ぎた。

十分ほど経っただろうか。ふいに事務所の電話が鳴った。

ドキリとした。電話の音はなぜこんなに人を不安にさせるのか。

「はい、小川調査事務所」

師匠が電話に出る。しかし、会話は続かなかった。

「もしもし？　もしもーし。小川調査事務所ですが」

師匠はもしもし、と繰り返している。電話が遠いのだろうか。僕は思わずそばに近寄って、師匠の持つ受話器に耳をくっつける。

「もしもし？　聞えないから、切りますよ。いいですか……」

師匠はそう言ってから、たっぷり十秒待って、口を開いた。

「田村か」

電話の向こうで、笑う気配。

「田村だな。どういうつもりだ」

電話を掛けてきたのは、田村なのか。松浦が石田組を挙げて捜索しているにも関わらず逃げおおせている張本人の。

「心配しなくても、石田組のやつらはいない。押し掛けて来たけど、もう帰ったよ。全く、お前のせいでこっちはいい迷惑だ。どう仕舞いをつけるつもりなんだ」

師匠が田村を非難しながら、空いている方の手で着ているジャケットの内側を探っている。そしてなにか紙のようなものを取り出した。

「こんなやばいもの、預けやがって」

僕は本当に驚いた。目を疑うというやつだ。

師匠が懐から取り出したのは、写真だった。それも、色褪せてはいるが、複写される前の、消えた大逆事件のメンバーたちが『老人』を囲む写真。和服姿の初老の男の顔に、なんの歪みも、汚れもない正真正銘の、現物。眉間と頬に深い皺の刻まれた厳しい顔が、すべてを見下すようにわずかに顎を上げてみせている。

なぜ。なぜここにオリジナルが。

その言葉しか頭に浮かばなかった。だが、すぐにその答えも見つかる。

あの時だ。礼も言わずに帰るのか、と師匠が言った後、田村がよろけるようにして肩をぶつけ、去って行ったあの時。あの一瞬に、田村は隠し持っていた写真を師匠の服のどこかに滑り込ませたのだ。

師匠はそれに気づいていながら、ヤクザたちの尋問にもすっ呆けて押し通していたというのか。

「どうしてなんだよ」

師匠が写真を手にしたまま、問い掛ける。その写真の裏側に、鉛筆で走り書きがしてあるのに気づいた。

老人

そう書いてあった。師匠の字ではない。

そうか。また、ふに落ちるものを感じた。師匠が昨日の松浦との会話の中で、『老人』の名前を出した時、なぜそれを知っている、と問い詰められ、田村がうわごとでそう言ったと答えたのだが、僕の記憶している限り、田村は意識を失うことはなかったはずだった。痛みと疲れで息をするのがやっと、という状態だったが、それでも油断なく周囲に意識を張り巡らせていた。

師匠は『老人』の名を、田村から聞いたのではなく、写真の裏側に、まるでその写真の主題であるかのように書かれた文字から知ったのだ。そしてその『老人』とはなんなのか、危険を承知で松浦にカマをかけた。

『…………逃げ切れる自信がなかったからだ』

田村の声だ。確かに受話器の向こう側にいるのは、昨日小川調査事務所にふらりと現れて、そして去って行ったあの男だった。

『やつらに捕まっても、写真が手元になければ、俺の命を保障する、有効な取引材料になる』

「そのせいでわたしたちを巻き込んだのか」

『……悪いとは思っている。しかし背に腹は代えられない、ってやつでな』

「病院には行ったのか？　傷はどうだ」

『気にするな。どうってことはない』

「よく逃げ切れたな。捕まったって聞いたぞ」

『奇跡的にな』

「誰か刺しでもして振り切ったのか」

『本職相手に、そんなこと出来るわけがないだろう』

師匠はそこでなにか少し考えるような間を空けた。そうして確かめるようにゆっくりと問い掛ける。

「あの電話、お前か」

あの電話？

一瞬何のことか分からなかったが、ふいに閃くものがあった。小川調査事務所に掛かってきた、田村を見つけた、という電話だ。あの時は、老けた顔のヤクザが電話を取ったのだが、あの電話のおかげで小川調査事務所からマークが外れたのだった。

もしあのままなら、ひょっとすると拷問まがいの本格的な取調べをされ、師匠がその時持っていた本物の写真も発見されていたかも知れない。

そして結果的に田村は捕まっていない。そう思うと、あの電話にはなにか作為的なものを感じるのは確かだった。

『…………』

電話口で十秒ほどの沈黙があった。やがて湿ったような音が聞えてくる。

『何のことか分からないな』

師匠は舌打ちをする。

「まあ、どっちだろうと良いんだがな。なぜわたしが、やつらの脅しに屈してこの写真を渡してしまわないと思ったんだ」

『…………俺と同じ匂いを感じたからだ』

「なんだそれは」

くくく、と電話口で笑う声がする。

『ヤクザが嫌いだろう』

「それだけかよ」

『いや。好奇心、猫を殺す、ってな。お前も、俺も、そういうタイプなのさ』

「近頃は、克己心だって猫を殺すらしいぞ。お前、こんな自分の身に余るネタを握ってどうしようってんだ」

『それは俺の勝手だ』

「あっそ。だったら、この写真、やつらにくれてやりはしないまでも、灰皿の上で火をつけりゃ、あっという間にケムになるぞ。どこに隠れてるのか知らないが、お前が走って消しに来たって間に合わない」

見えないだろうに、師匠は所長愛用の灰皿を手元に引き寄せ、ライターの火をつける真似をした。

『そんなことをすれば、近代日本史の闇の一つが、永遠に失われる』

「大袈裟だな。ただの写真だろ。とにかく、どうケリをつけるんだよ」

師匠がそう言うと、相手は黙り込んだ。

僕は唾を飲み込む音を聞かれないように、少し離れた後、また受話器に耳をつける。

『…………駅前にロッカーがある。その……５４番に、その写真を……いや……』

そこでまた黙った。

聞き漏らさないように、僕はメモ帳とペンを手探りで手元に引き寄せる。だが田村はそこで会話を止めた。

『また連絡する』

「おい、ちょっと待てよ。おい」

電話は切れた。

僕と師匠は顔を見合わせる。

切りやがった。どういうつもりなんだ。そう文句を垂れる僕の憤りを軽く聞き流しながら、師匠はなにかしたり顔で頷いている。

「びびってるねえ。疑心暗鬼ってやつだな」

「田村がですか」

「そうだよ。さっきは駅のロッカーを使って、写真の受け渡しの指示をしようとしたんだ。だけど、それを取りにノコノコ出てきたところを、石田組のやつらに待ち伏せでもされたらイチコロだからな。当然わたしなんか信用できなのさ。だけど、石田組のやつらが危惧してるみたいに、他の石田組と対立してるヤクザどものところへ逃げ込むことも出来ないでいる。結局、疑心暗鬼に陥って、今は誰も信用できず、どこか誰も知らない場所で息を潜めてるんだよ。さっきここへ電話して来たのだって、勇気が要っただろうに」

師匠が大袈裟なポーズで哀れんでみせている。

「あの感じじゃあ、しばらくは田村からも連絡はないな」

「どうするんですか」

「決まってるだろう。写真の、謎を解くだけだ」

師匠は全部で五枚の写真をまとめ、松浦が残していった封筒に入れた。

◆

それから僕らは連れ立って小川調査事務所を後にした。

師匠は「餅は餅屋だ」とだけ言って、行き先は告げなかった。僕はただそれについて行った。

ＪＲの駅に向かったので少しドキドキしたが、ロッカーには近寄りもせず、切符を買って改札を抜けた。

一番安い切符だった。

普通列車はさほど混んではいなかった、師匠が乗車口の近くで吊り革につかまって立っていたので、僕もそうする。

どこへ行くのだろうと思っていると、出発のチャイムが鳴り出した。そしてドアが閉まり始めた瞬間だった。

「降りるぞ」

師匠はそう言いざま僕の手を掴み、無理やり引っ張って、閉まるドアをすり抜けるように電車から飛び降りた。

乗る電車を間違えたのかとも思ったが、師匠はホームに降りた瞬間、左右を素早く見回した。

「誰も、降りなかったな」

「ええ」

師匠はふん、と頷いた。

まさか、と思ったが今のは尾行をまく時の手ではないだろうか。

「尾行されてたんですか」

「いや、念のためだ」

師匠が言うには、松浦が尾行をつけさせた可能性があったのだという。こちらが田村とつながっていることを疑い、泳がせておいて接触したところを押さえる腹かも知れないのだと。確かに、結果的にあわやそうなるところだったわけだから、そんな馬鹿なとは僕も言えなかった。

しかし尾行者はいないようだった。

「お前はまだ素人だからな。尾行のことを話せば、もし本当にされていた場合、こちらが気づいたことを相手に気取られる危険性があった。そうなると、こんな電車を使った古い手が通用しないことも考えられたけど……　まあ、取り越し苦労だったと思っていいだろう」

本当に熟達したやつの尾行は警戒していても簡単には見抜けない、と師匠は言った。この世界を多少なりと覗いた師匠が言うのだから、僕は頷くしかなかった。

それから僕らは電車に乗ることなく、そのまま買った切符で駅を出て、繁華街の方へ向かった。

途中、師匠は自販機の前で立ち止まった。あまり見ない、サンガリアの自販機だった。そこでメロンソーダを三本も買ったので、どうするのかと訊くと、差し入れだという。

「あのデブ、これが好きだからな」

その一言で、これから向かう所がどこなのか分かってしまった。

それから僕らは繁華街から少し裏へ入った通りを進み、薄汚れた小さなアパート、いやアパートのようなマンションの前で止まり、中へ入っていった。

なんだか小汚い印象のエレベーターを使い、三階の中ほどにある部屋が目的地だった。表札はない。新聞の勧誘や訪問販売の人間につけられたのか、小さなシールがドアの端に幾つか貼られている。

『写真屋』と呼ばれる男の部屋だった。

本名は確か、天野と言ったか。

通り名のとおり、写真を生業にしている男だったが、いわゆる普通の写真屋ではなかった。

街なかの普通の写真屋に持ち込んだのでは、フィルムを現像してもらえないような種類の写真を、少々割高な値段で何も言わずに現像してくれるという類の、そういう商売だ。

いや、僕も最初のころは単純にそう思っていた。

この『写真屋』は、小川調査事務所も浮気調査に関する証拠写真などの現像で贔屓にしているのだが、師匠は個人的にもこのアンダーグラウンドな世界の住人と仲が良く、悪友とも言える関係を築いていた。

「写真屋、いるか」

師匠はチャイムを鳴らした後、ガンガンとドアを叩く。中から物音がしたかと思うと、しばらくしてドアが細く開けられる。

「ぼくがいないことがあったか」

眼鏡の奥の暗い目がドアの隙間から覗く。

ドアチェーンが外され、僕らは部屋の中に招き入れられた。中に入ると、異臭としか言いようのない匂いが鼻をつく。

部屋中のいたるところにゴミが散らかっているが、匂いの原因はそれだけではない。この部屋の主人は、その一室を暗室に改造して、そこで現像作業をしているのだ。その時に使う液体の匂いがこの異臭の主たる原因だった。

『写真屋』はその暗室のドアの前を通り過ぎ、片方の足を引きずりながら、部屋の奥に進むと、三台のパソコンに囲まれた机にとりつくようにして座った。

「差し入れだ」

師匠が三本のメロンソーダを差し出すと、彼は薄っすらと笑いながらそれを受け取った。いや、笑っているというより、癖なのだろう。喋っている間もずっとしゃっくりあげるように変な笑い声のような空気が漏れるのだ。「ひ」「ひ」という具合に。

髪は伸び放題で、見るからに風呂にもめったに入っていないような不潔感がある。そしてはち切れんばかりに膨れた腹や顎、そして二の腕の肉。部屋に満ちているのか、自身の身体から漂ってきているのか、その匂いも含め、すべてが生理的な嫌悪感を抱かせる男だった。

「今日は助手君も一緒か、探偵」

僕はこの男を好きになれないのだが、どうも、と当たり障りのない挨拶をする。

「今日はちょっと訊きたいことがあって来た」

師匠は背負っていたリュックサックを下ろし、その中をガサガサと漁る。

「おっと、その前に、報酬を決めようじゃないか」

「あん？」

師匠が手を止め、険悪な顔をして睨みつけた。

こういう、悪そうな顔をさせると師匠は本当に様になっている。

「どうせやばいネタなんだろう。僕の口を硬くするのは金の額だけだ。金は要らないなんていう『写真屋』に、誰が人間の真実の姿が写り込んだフィルムを持ち込むもんか」

「なにが人間の真実の姿だ。変態どもがお前のところに持ち込んでるのは、ただのエロ写真だろうが」

「失礼だな、それも真実の姿の一つさ。アホなカップルが街なかで顔をくっつけ合ってイエーイって間抜け面晒して写ってる写真に、本当に写るべきものは一本の棒と一つの穴だ」

ひ、ひ。

と喋る合間にも空気が漏れる音が混ざる。

「だけど、最も奥深い所にある、人間の真実とは……　ひ……　そんな下劣なものとは程遠い、神秘的なものだよ」

こんな風に。

『写真屋』は机から一枚の写真を取り出して見せた。

何が写っているのか察した僕は咄嗟に目の焦点を合わさないようにしたが、それでも少し見えてしまった。

人間の頭が砕けて、血と脳がアスファルトの上に飛び散っている写真だった。

この『写真屋』の本当の商売がこれだ。

二倍程度の料金を払って、普通の写真屋では現像してくれないエロ写真の類を現像する仕事が世の中にはある。しかし、その特殊な写真屋でも現像してくれない、本当にアンダーグラウンドな写真がこの世にはあり、さらにその数倍の料金を受け取ってそれを現像する、現行法からもそして常識からも掛け離れた倫理観を持つ『写真屋』。

それがこの男の生業だった。

「おい、それが写真屋の守秘義務か」

師匠がそう突っ込んだが、『写真屋』はそれを仕舞いながら「これはぼくの私物さ」と言った。

まあどうでもいいけど。

師匠は溜め息をついた後、「なあ、アマノちゃん」と声色を変えた。

「わたしとお前の仲じゃないか。硬いこと言わずに協力してよ。な」

「いや、駄目だ。ケジメは大切だ。僕は金しか信用しない」

さっきの松浦と同じようなことを言っているが、その二人の人間性やビジュアルの差を思うとなんだかおかしかった。

「いや、駄目だ。ひ。ケジメは大切だ。ひ。僕は金しか信用しない。うひ」

師匠が『写真屋』の言葉を真似して、それを大袈裟に再現して見せた。馬鹿にするためだ。

からかわれて、さすがに『写真屋』は鼻白んだ。

なにか言い返そうとした瞬間、師匠はその開きかけた口を右手の手のひらで押さえ込んだ。アイアンクローのような格好だった。

「おい、てめぇがわたしの写真でせ○ずりこいてんの知ってんだぜ。ご大層な理念を掲げるのは結構だが、その写真、燃やされたくなかったら黙って言うこと聞け、この野郎」

瞬間的な迫力、とでも言うべきか。

いきなり豹変したような勢いで脅しつけられ、『写真屋』は目を泳がせながら、とっさに頷いてしまった。その顔に、しまった、という表情が浮かんだが、もう取り繕えないようだった。

「あ～あ、汚ったな」

師匠は『写真屋』の口元の涎がついた右手を振って、机の上のティッシュを数枚抜き取った。

「くそう」

写真屋はなにかぶつぶつ言っていたが、机の上を片付け始め、そして折り畳み椅子を出してきたかと思うと、二つ並べて置いた。

「で、なにが訊きたいんだい」

諦めたように溜め息をついて、『写真屋』は切り出した。

空気が澱みきっているが、窓を開けていないどころかカーテンも締め切っており、それもどこで買ったのかというような厚手なので、電球の明かりの下、一体今が昼なのか夜なのか分からなくなる。

時計を見ると、まだ昼の十二時を少し回ったころだった。

「これなんだけど。専門家の意見を訊きたい」

師匠はリュックサックの中から封筒を取り出し、その中から写真を抜き出した。田村の持っていたものと、松浦から預かった四枚。合わせて五枚すべてを。

引き出しから薄い手袋を取り出して両手にはめ、『写真屋』はそれらを手に取る。

「心霊写真かい。専門家は……　ひ……　そっちじゃないか」

「まあそう言うな。心霊写真は苦手なんだよ」

「ふうん」

すべてに軽く一瞥をくれてから、机の端に並べて置いた。

そして春だというのに身体を動かしもしないまま汗を額に浮かべて、差し入れのメロンソーダの蓋を開けて勢いよく呷る。

「おい、貴重な写真もあるんだ。汚すなよ」

「ふん。もう見終わったよ」

そう言って大袈裟な仕草で写真から椅子ごと遠ざかる。

「ええと。まず、飲み会の写真だけど。これは煙草の煙だろうね。ほら、このハゲ親父が、テーブルの上に不自然に右手を伸ばしてる」

遠くから芋虫のような指で写真を指し示す。

「手前の人の身体で見えないけど、この隠れた手の先に灰皿があるのさ。そこから上がって来てる煙が、ストロボで浮かび上がって見えてるだけだ。それが人間の顔のように見えるのは、まあ偶然だろう」

「ほう」

師匠はやけに熱心に頷いている。

「あと、この海辺の家族連れの写真。たぶん、右膝が消えてるとか言って、心霊写真扱いされてるんだろうけど、よくある勘違いだね。これは撮影速度が遅いせいで、男の子が右足を動かした瞬間に、透けたように見えているだけだ。こっちの手をごらん。お父さんの腰のあたりを掴んでいる。ここで重心の変化を支えているから、足以外はぶれてないんだ。そのせいで余計に足が透けているのが目立っている」

『写真屋』は解説を続けながら、二本目のメロンソーダの缶を手に取った。

「……それから、と。カップルの写真はどうかな。これはイタズラの可能性が高いね。二人の背後に、ちょうど人間一人くらい隠れられる。二人の身体が離れている部分があるから、そこを上手く避けて、となるとかなりアクロバティックな格好になるけど、不可能じゃない。偶然なはずはないから、こういう写真を撮ろうとして三人で遊んでたんだろう。あと、この家の窓に男の上半身が薄っすら見えてるのは、どうだろうな。二重露光にも思えるし、室内灯の光の当たり具合が良く分からないけど、単にそこに人がいたという可能性もある。少なくとも、幽霊なんてものを持ち出さなきゃならない写真には思えないな」

彼は二本目を半分ほども飲んだところで、ゲップをした。長いゲップだった。師匠は良くこんな生理的に気持ちの悪い男と一緒にいて平気だなと感心する。

「最後は、なんだこりゃ。年代ものだけど、普通の写真じゃないか。どこが心霊写真なの」

逆に訊ねられた。

「この中の誰かに、不自然なところはないか」

師匠にそう言われ、もう一度写真に顔を近づける。しばらく唸ったあと、彼はやはり同じ答えを出した。

「古い写真は得意じゃないけど、別におかしなところはないと思うよ。影のでき方なんか見てもね」

そう言って二本目の缶の残りを飲み干す。

僕ももう一度まじまじとその戦時中に撮られたという白黒写真を眺める。整然とした和室に、和服を着た初老の男が腕組みをして座り、その周囲に軍服姿の青年たちが正座をしている。彼らは二十八、九から三十歳くらいのはずだったが、どの顔も、現代の同じ年齢の日本人よりもどこか幼く見えた。だが、誰一人として笑いもせず、唇を引き結んで、正面を見据えている。画質のせいなのか、彼らのその相貌がやけに青白く見えた。

「こいつはどうだ」

師匠はついに、左隅にいた正岡大尉を名指しした。先入観を持たせないために、ここまであえて避けていたのだろう。

だがその問いにも『写真屋』は大した関心を示さず、「おかしなところはないね」という答えを繰り返しただけだった。

だが師匠は諦めず、表現を変えて質問を続ける。

「偽造の可能性は」

「偽造？　写真の加工ってこと？」

『写真屋』は鼻で笑った。「おかしなところは……ひ……ないって、いったろ」

「こいつが、実際にはここにいなかったのに、いるように見せるのは無理か」

「このくらい違和感のないフェイクを作るのは難しいね。ネガの編集にしても、プリント後の加工にしてもね。今の技術でも、難しいんだ。当時のテクじゃ無理だろう」

まあ、これからはこいつが……

と、『写真屋』はパソコンの箱を手のひらで叩いて見せた。

「あらゆる写真を自由自在に編集するようになっていくだろうけど」

そのころは、ワープロがやっと普及してきた時期であり、パソコンなど持っている人はまだまだ少なかった。僕自身、キーボードに触ったことすらなかった。

「撮影は戦時中でも、偽造を施すためにプリント時期を偽っている可能性は」

師匠はまだ粘っている。

「最近プリントしたってことか。ふん。紙質にも違和感はないね。それ相応の年代モノだよ」

それを聞いて、ようやく納得したように一つ頷くと、師匠は背中を掻いた。

「ここに来ると、なんか痒くなるんだよな。ダニとか、ノミとか、飼ってるんじゃないか、お前」

「ノミは知らないけど、水虫は飼ってる」

うへ、という顔をして師匠は後ずさる。

「うつされる前に退散するが、あと一つだけ教えてくれ」

そう言って師匠は、封筒に指を入れ、まだ中に残っていた一枚の紙を取り出した。

松浦に預かったコピーの方だ。

それを『写真屋』の方に向け、こう訊ねた。

「このコピーと、その写真は、同じものか」

ふいに、僕の中に疑念が湧く。

なぜ師匠はそんなことを言うのだろう。コピーだと今自分でも言ったではないか。それに言うまでもなく、同じ構図、同じ男たちなのだ。

『写真屋』は両者を見比べ、つまらなさそうにぼそりと言った。

「コピーは専門外だけど。全く同じに見えるね。この写真をコピーしたんだろう。この中央は焼きミスだね。もしかして、同じネガの別プリント写真のコピーじゃないかってことか？　だとしたら分からないとしか言いようがない」

師匠はその答えを反芻するように、しばらく頷いていた。

そして、「よし」と言って膝を打ってから立ち上がった。

「邪魔したな」

「あ、もう帰るの」

あれほどただ働きを嫌がっていたのに、『写真屋』はなぜか名残惜しそうに口を尖らせた。師匠はそれを見て、ニコリと笑うと「またな」と優しい声で言った。

異臭にも少し慣れつつあったそのマンションの一室から出た直後、僕は師匠に耳打ちをする。

「その、せん……の写真って、盗撮でもされたんですか」

「なんだって？　ああ、わたしの写真か。盗撮といえば盗撮だな」

「取り返した方が良くないですか」

「いいよ、めんどくさい。どうせ焼き増しして、分かんないところに隠してんだろ」

師匠が良くても僕は困る。

「良くないですよ。あの変態にそんな写真持たれて、何されるか分かったもんじゃないですよ」

「なんだ。酷い言われようだな、あいつ。そんな写真って、どんな写真だと思ってんだ」

「え」

僕は思わず口ごもった。

そういう写真に決まっているではないか。古式ゆかしい表現で言うところの、無防備な……

いやまて、もっと凄い写真かも知れない。え、うそ。まじで。

想像が頭の中をぐるぐると回る。

ええ？　そういう写真なの。いやでもまさか、ああいう写真とか。まずいまずい。実にまずい。まずいですぞ、これは。

「おい。大丈夫か。とっとと出るぞ、こんな水虫屋敷」

そう言って師匠はエレベーターの方に向かって歩き出した。

◆

マンションの外に出ると、日差しが目に沁みた。締め切った部屋の人工の明かりは、やはり太陽光線よりも弱いものらしい。

師匠は時計を確認してから、近くの電話ボックスに入った。そしてどこかに電話を掛け、出てくるなり「一度家に戻るぞ」と言う。ハンドルを握るジェスチャーをしていたのから、車を取りに行くらしい。

「次はどこに」

「寺だ」

寺。

ピンと来た。

行ったことはなかったが、師匠がよくオカルト関係の怪しいモノを仕入れてくる寺があると聞いていた。そこに違いない。

焚き上げ供養で密かに有名な寺らしいのだが、その裏では燃やしたはずの曰くつきの物件をマニアに横流ししているという、とんでもない悪徳坊主がいるそうだ。

それを買う方も買う方だが、師匠につれられて、そういうアイテムばかり売っている胡散臭い市 に行った時、僕もそこに出ていたクマのぬいぐるみが気に入って買ってしまったので同罪だった。

そのぬいぐるみは、夜中に時どき歯軋りのような音や、すすり泣く様な声を出して僕を不安な気持ちにさせるお茶目なやつだった。

途中でスーパーに寄っておにぎりや菓子パンを買い込んでから、僕らは師匠の家に到着した。休む暇もなく、すぐに駐車場に止めてあった年代物の軽四に乗り込む。

僕は助手席に座ってシートベルトを締め、スーパーの袋をガサガサと漁る。目の前をスケートボードでノロノロと横切ろうとしていた子どもに容赦なくクラクションを鳴らして、師匠は軽四を発進させる。

「シートベルト。シートベルト締めて下さいよ」

僕が指摘すると、師匠は「わたしが免許取った時には、そんな義務なかった」とぶつぶついいながらめんどくさそうにベルトを引っ張った。こういう時に、僕は師匠の間のジェネレーションギャップを感じる。

おにぎりやアンパンをお茶や牛乳で流し込みながら、車を走らせ続け、僕らは北へ北へと向かった。

「結局、あの将校たちの写真は、心霊写真なんかじゃないんですかね」

道路沿いに商店や民家が少なくなっていく景色が走り去っていくのをぼんやりと眺めながら、僕はなにげなく訊いてみた。

どうせ答えてくれないだろうと半ば分かっていながら。

「さあなあ。『写真屋』は、普通の写真だろうって言ってたな」

師匠は人ごとのようにそう言う。

「どうしてそんなに他人ごとなんですか。自分こそ専門家でしょう。家にも一杯心霊写真集めてるのに」

「好きなんだけどな。それぞれが本物かどうかは自信がないな。わたしは生で見るのが得意なタイプなの。写真はなあ……　仮に死者が怨念だから執念だかで、フィルムに写りこんだとしても、だ。そのフィルムが現像され、ネガをプリントした場合、その写真一枚一枚にまで、怨念が乗っかってないんだよな。撮影場所とは関係ないどこか遠い場所でさ、何ヵ月後か、何年後か、そして何枚も何十枚もプリントされてさ。その全部に怨念がこびりついて残っている道理がない気がする。結局のところ、その写真がヤバいかどうかは、視覚的な情報に頼るしかないんだ。ありえない位置に人の顔があるとか、逆に人の顔がないとか。でもそういう写真って、偽造でも再現できるケースがあるじゃないか。だから、どうにも心霊写真ってやつは苦手なんだ」

そういうものか。

納得しかけたが、以前師匠がえらそうに心霊写真について語っていたこともあった気がして、釈然としないものが残った。言ったもん勝ちかよ。と、そう思ったのだ。

「まあ餅は餅屋。蛇の道は蛇だ」

「なんですかそれ」

「だから専門家に訊きに行くんだよ」

「心霊写真のですか」

そんな、供養を頼まれた写真をマニアに横流しするような悪徳坊主に訊きに行ったところで、役に立つとも思えなかった。

そんな馬鹿にしたような僕の口調を咎める様に、師匠は意味深な言葉を吐いた。

「世の中にはな。説明のつかないことってやつは、確かにあるんだ」

説明のつかないこと？　

それと悪徳坊主となんの関係があるのか。

「まあ、行けば分かる」

師匠は口笛を吹きながら、開け放った車の窓から入ってくる風を気持ちよさそうに顔に受けている。

車は蛇行しながら山に登り始め、僕が助手席で車酔いしそうになったころ、ようやくそれらしい山門が見えてきた。

周囲には山の斜面にも関わらず、畑がたくさんあった。段々畑というやつか。舗装もされていない駐車スペースがあったので、そこに車を止める。ザリザリザリというタイヤが砂を噛む音が響いた。

山門の左右には板壁がついているが、それも申し訳程度で、その外側は大きな木が生い茂っている。その板壁の端のあたりに、石柱が立っていて『不許葷酒入山門』という文字が縦に彫られていた。

それを見ながら「禅宗の寺ですか」と訊くと、「違う」という答え。

「本来は禅宗の戒めだがな。割と節操なく他の宗派でも見るよ。ただ、ここのはちょっと趣旨が違うんだ」

「なんですか、それ」

師匠は石柱の文字を指さしながら「なんて読むと思う」と訊く。

「葷酒 、山門に入 るを許さず、でしょう」

葷酒、つまりニンニクやネギなどの匂いの強い野菜や酒の類は僧侶の修行の妨げになるので、持ち込んではいけない、という戒めの言葉だ。現代なら、餃子にビールというところか。

しかし師匠は「違うなあ」とニヤニヤ笑う。

「葷酒、許されざるも山門に入る、だ」

見えない返り点の位置を指で示しながらそう言った。

入っちゃうんだ……

僕の頭の中で住職がどういう人物か、さらに補強された。山門をくぐると、杉木立の中に参道があり、射し込んで来る陽光に照らされて新緑が目に映えた。

地所は広い。参道はあまり長くなく、向こうに本堂の屋根は見えているが、その周囲にも庭園や池が広がっている。

「真宗の寺だよ」

と師匠は言った。

え、と思って訊き返す。

「真宗で、心霊写真の焚き上げ供養ですか」

それはおかしい。他の宗派ならいざ知らず、浄土真宗はそのあたり徹底しているはずだ。香典の御霊前の文字を使わせず、御仏前とすることにこだわっているくらいだ。

「お、さすがに寺のことは多少知ってるな」

と師匠は嫌らしい笑みを浮かべた。

「そうだ。霊魂不説ってやつだ。釈尊が霊魂と肉体の同異について語っていないのだから、滅びる肉体と、不滅の実体たる霊魂なんていう二元論は本来ありえないっていう考えだな。あくまでもすべては無自性 であり、空 だ。特に臨終即往生、往生即成仏の真宗においては、当然人間が死んだ後はすぐに仏になるのだから、霊なんてものになって世に迷ってる暇はない」

参道の苔むした石畳の上を歩きながら、師匠は右手を広げて身体の前でぐるりとかざした。

「しかし、この日本では神仏習合や、古来よりの山岳信仰、祖霊崇拝などと結びつくことで、仏教の思想も様々に分かれ、変化する。宗派の中でも、分派や一寺院、あるいは僧侶一個人として霊の存在を認める場合もある。だいたい、仏教独特の説である輪廻転生ってやつを考えた時、転生する主体、つまり不滅の実体を想定せざるを得ないんだから、それを仏性と説こうが、どうしたって……」

「分かってますよ」

長くなりそうだったので、遮った。それよりも、なにか人の視線のようなものを感じて、僕は周囲を見回した

薀蓄に気分が乗って来たところでそっけなく遮られ、憮然とした師匠は「ここ、本当は真言宗の寺だよ。それも分派も分派。各山会、十八本山にもかすってない、なんとか派だ。……ぺろぺろ派」

適当なことを言って欠伸をした。

僕は、ハッとして立ち止まる。

右手側に、小山のように高くなっている場所があり、その斜面の上にこちらを伺っている人影があった。

女の子？

青いワンピースを着た、小さな女の子がそこにいた。すぐそばのヒノキの幹の後ろに隠れて、そしてまたそろそろと顔を出してくる。

「アキちゃんやあい。おくすりの時間だよう。アキちゃんやあい」

本堂を挟んで遠く反対の方向から、そんな呼び声が聞えて来た。妙に間の抜けた調子の、年配の男性の声だった。

女の子はその声に興味を示さず、じっと僕らを見ている。いや。見ているのは師匠だ。

師匠は斜面に取り付くと、木の根を伝って小山の上に登った。思わず僕も続く。登ってきた僕らを警戒するように、女の子はヒノキの後ろに隠れた。そしてまた、ちらりと顔だけを覗かせる。

何歳くらいだろう。小学校生なのは間違いなさそうだ。十歳くらいだろうか。色白で、手足など折れそうなほどほっそりしている。ストレートの髪の毛を肩口で切り揃えていて、賢そうな黒目がちの瞳が印象的だった。

「またきた」

女の子はそう言った。可愛らしい声だった。師匠は、わたしのこと？　とばかりにおどけて自分を指さす。

「またきたね」

女の子は、ひそひそとした声で真横を向いて囁いた。そうしてうんうんと頷いている。なんだか変だった。その子が向いている場所には、誰もいない。

「そうだよ。また来たよ。今日はとっても大事な用があるんだ。お兄ちゃんはいる？」

師匠は猫なで声でそう訊ねながら、ヒノキの向こうからこちらに近づいてくる人影に気づいて顔を上げた。

僕もそちらを見て、驚いた。長身のガッシリした体格の男が歩いて来る。

黒谷夏雄だ。

我が小川調査事務所の小川所長の甥で、かつては師匠と組んで「オバケ」絡みの依頼を請け負っていたという男。

僕や師匠と同じ大学のはずだが、ほとんどキャンパスには姿を見せず、『Ｍ．Ｃ．Ｄ．』というハードなパンクバンドを組んでいたと思うと、ふらりと中国へ旅立ってそのまま何ヶ月も帰って来ないというような、無軌道な男だった。

なぜやつがここに。

身構える僕に目もくれず、黒谷は女の子の横で立ち止まると、師匠に向かって「早かったな」と言った。

「ああ。夏雄がいてくれて良かったよ。親父の方だと話がややこしくなる」

写真屋のマンションを出た後、電話をしていたのはこいつだったのか。

アキちゃんやあい。

アキちゃんやあい。

遠くでまだ探している声が続いている。僕は状況をそれなりに飲み込んだ。あれが親父の方か。つまり、夏雄はこの寺の悪徳住職の息子というわけだ。

「じゃあ、この子は」

恐る恐る、僕がそう訊ねると、師匠は頷いた。

「今呼ばれてる、そのアキちゃん。夏雄の妹」

ヒノキの幹のそばで二人並んでいるのを見比べ、そのあまりの違いに僕は唖然とする。

かたや見上げるような長身に服の上からでも分かるくらいの分厚い胸板。首筋から覗く龍のタトゥ。吊り上がった眉と鋭い目つきには、思わず目を逸らしてしまいそうな厳つい男。

かたや線が細く病弱そうな色の白い黒髪の少女。

しかも夏雄の方は大学五年目の二十二、三歳のはずなので、女の子が小学校の三年生か四年生くらいだとすると、少なくとも十コ以上は歳が離れている。

僕の戸惑いに、師匠が「戸籍上はな」と付け加える。

あ、やっぱり。そう思ったが、師匠は笑って「うそうそ、ホントに血が繋がってるんだって」と言い、夏雄の方は不愉快そうに睨みつけている。

僕らは心霊写真の専門家を尋ねてきたはずだ。住職が山師のインチキ親父だとすれば、専門家というのはこの黒谷のことか。

僕は以前、『Ｍ．Ｃ．Ｄ．』のライブの最中に現れた霊を、この夏雄が壁ごと殴りつけて撃退したことを思い出した。

そんな粗暴な男に、心霊写真の鑑定など出来るのか。

思ったことを口にすると、師匠は笑って「違う違う」と手を振った。

「用があるのは、この子の方にだよ」

そうして少し屈みながら身を乗り出し、アキちゃんという女の子に微笑みかけた。

「ね」

しかしアキちゃんは首を左右に振ると、警戒したように夏雄の背中の後ろに回って身を隠した。

「嫌われてんだよ。これが」

師匠は憮然として上半身を起こす。

アキちゃんは夏雄の後ろから出てこない。

「この子、完全になんとかコンプレックスだし」

師匠は意味深な視線を夏雄に投げかける。

ブラコンか。

あの見るからに恐ろしい男が、妹には優しいというところを想像しようとして、うへえ、という気持ちになる。

あれ？

「この子の方に用があるって、どういうことですか」

そう訊くと、師匠は夏雄の腰の辺りから髪の毛だけが見えているアキちゃんを指さして、言った。

「この子は、わたしや夏雄なんか及びもつかない、正真正銘の霊能力者だよ」

アキちゃんやあい。

アキちゃんやあい。

呼び声が続く。

山間の木々の中を走る、爽やかな春の風が、一瞬止まったような気がした。

◆

「じゃあ、わしはこれで。でも、加奈ちゃん、頼むよ。ほどほどでね」

住職が襖を開けて出て行こうとする。電球の明かりに、脂ぎったハゲ頭がやけに照り返している。

夏雄とアキちゃんの父、黒谷正月 は名前のとおり正月が誕生日という生まれついてのおめでたい男で、親から寺を継いだものの、除霊だの焚き上げ供養だのといった胡散臭いことに商売っ気を出し、地元の檀家衆にも呆れられているそうだ。それだけでなく、麻雀やパチンコ、競輪に競艇といった賭けごとが大好きで、伝来の仏像を密かに質入れしたことがあるという逸話を持っていた。また、酒は人後に落ちないほど飲むし、女遊びも大好きというまさに生臭坊主を地で行く男であり、奥さんにはとっくに見切りをつけられ、離婚こそしてないが別居状態なのだと言う。

小川所長はその奥さんの弟で、所長からすると夏雄は甥っ子ということになる。

「いいから、早く行けよ」

夏雄に邪険に言われ、正月和尚はすごすごと出て行った。袈裟の裾が襖に挟まり、「あれ？」という声が襖越しにしたかと思うと、ぐいぐいと袈裟の端が向こう側に引っ張られて消えていった。

その滑稽な動きに、アキちゃんがクスクスと笑う。

ここは本堂ではなく、黒谷家の住居部分の一室だ。庭に面した畳敷きの広い部屋だった。旅館にあるようなテーブルが真ん中にあり、僕らはそれを囲んで座布団に腰を下ろしていた。

身体が弱いらしいアキちゃんはついさっき正月に見つかり、昼食の後に飲む薬を飲まされて顔をしかめていたが、機嫌は直ったようだった。

「だめだよ」

正月和尚の足音が去った後で、アキちゃんは笑いながら小さくそう言った。

僕はまた変な感覚に陥る。さっきヒノキの下で、「またきたね」と言って誰もいない場所を見ながらしきりに頷いていた。それと同じだ。

怪訝な表情を浮かべる僕に、師匠はこう訊いてきた。

「今、この部屋に何人いるか分かるか」

それを聞いて、思わずテーブルについている人間の顔を順番に眺める。

師匠。夏雄。アキちゃん。そして僕。

「四人ですけど」

その答えを確認してから、師匠は夏雄にも同じことを訊いた。夏雄は、興味なさそうな顔をしながらも、ボソリと言った。

「七人」

はあ？　なんでそうなるんだ。

僕は部屋の中をもう一度見回したが、テーブルの回りに座っている人間の他には、誰もいなかった。

「惜しいな。八人だ」

師匠はニヤリと笑う。そして僕の方を意味深に見つめる。

霊のことか。

目に見えないそういう存在の数も含めてだと。そういうことなら、僕だって……

視覚ではなく、別の感覚を拡張させ、意識を集中する。部屋中にその感覚の根を張り巡らせ、人ならぬものの気配がわだかまっているような場所を見つける。

天井付近。なにか、いる。彷徨うものが。

しかし見つけられたのはそれだけだった。僕らと合わせて五人。しかし夏雄は七人と言い、師匠は八人と言った。これはどういうことなのか。

師匠は続ける。

「と、言いたいところだけど。わたしの答えが正しいとは限らない。さて、おひい様にお訊ねしてみましょう」

慇懃な態度で、師匠はアキちゃんの方に向き直った。そして「今、この部屋には何人いますか」と訊ねる。

アキちゃんは目をぱちぱちとさせ、自分の横にいる夏雄から順に指をさして数え始めた。

「ひい、ふう、みい、よう、いつ、むう、なな、やあ、ここの、とお……」

指先は、テーブルから外れ、なにもない壁際まで進んで、また少し角度を変えながら戻ってくる。

「……にじゅいち、にじゅに、にじゅさん、にじゅし……」

二十七のところで、僕を指さし、そのままその小さな指は何もない空間に向かって動き続ける。

「ああ、もういい。もういい」

師匠はアキちゃんを止めた。

え？

なにこれ。

僕は尻の座りが悪くなる感じに襲われ、そわそわしてきた。

何を数えた。何を数えたんだ。

古い木造住宅の匂いが満ちる部屋。庭に面し、窓ガラスの向こうから爽やかな光が差し込む部屋に、全く別の部屋が重なっているような気がした。白と黒。ネガとポジ。

そこに、何がいるのか。

だが、そのぞわぞわした感覚はあまりに希薄で、庭に遊んでいる小鳥たちがチチチ……と鳴くたび、僕はごく当たり前の風景の中にいる自分に気づく。

「幽霊を信じない人間は、よくこう言うな。人間が死んで幽霊になるんなら、そこらじゅう幽霊だらけになってしまうじゃないかって。……そうだよ。幽霊だらけさ、この世界は。あとは見えるか、見えないかの問題があるだけだ」

師匠は天井の隅を指さした。僕にも感じられた場所だ。

「ああいう、強いのもいれば、そことか、こっちみたいな弱いのもいる。残された思念の濃さと、それを受け取る側の精度によって幽霊と認識されるかどうかが変わってしまう。ランドルト環って知ってるだろ。視覚検査で使う、Ｃみたいな形の切れ目のある円だ。お前には、一番下の列にはただ小さな円か、あるいは点が並んでいるようにしか見えないかも知れない。けど見える人間には、すべて下向きや横向きのＣに見えるんだ」

おい、夏雄。と師匠は僕から視線を外して呼びかける。

「見えてるのは、どれだ」

夏雄はむすっとしたまま、今師匠が示した三ヶ所をなぞるように指さしていった。天井と、奥の箪笥の端と、押入れに張ってあるカレンダーのあたり。

僕には、天井以外なにも感じられなかった。額から嫌な汗が出てくる。

「四足す三で七人か。惜しいな。箪笥のところは、重なるみたいにして、もう一人いるぞ」

師匠がそう言うと、夏雄は「あん？」と眉を片方上げ、「そうかもな」と欠伸をした。座布団の上で片膝を立て、腕をその膝の上に乗せている。客を前にしてするような態度ではなかったが、キチンと座っているところが想像できない男でもあった。

「残された死者の思念に、最初から強い弱いはある。それだけじゃなく、時間が経つにつれ、だんだんと薄れていく。経年劣化だ。よほど強い後悔だとか、恨みだとかを持っているやつでも、いずれは消えていく。逆に言うと、今でも見える古い武士の霊だとかは、マジでやばいやつだ。でもその消えていく、ってところにこそわたしや夏雄の限界がある」

師匠は部屋中を見渡すように右手を広げた。

「実際には、消えてないんだ。たぶん。ただ受け取り手の精度が低いせいで、見えなくなっているだけだ。一番下だと思っていたランドルト環の列の下に、まだ列があった。見えない人間にはただの空白にしか見えないひと列が。そういう、存在が極めて薄くなった霊が、この世には満ちている」

僕は、ふと虹が頭に浮かんだ。

あの七色の虹は、実際には七色にはっきり分かれている訳ではなく、赤から紫までの滑らかな光のグラデーションで出来ている。

国や地方によって、虹の色を七色と言うこともあれば、五色、三色、そして二色と捉えることもある。

僕はこの部屋のそれを五色と捉え、夏雄は七色、そして師匠は八色に見分けたのだ。けれどアキちゃんは、僕らが見分けた色と色の間のさらに微細な狭間を見分けている。

それも、とてつもない数にだ。

何十、何百色という極彩色に。

自分を前にして繰り広げられるなにやら小難しい話を、アキちゃんはふんふんと頷きながら聴いている。あれほど霊感の強い師匠にも見えない霊を、この子は見ているというのか。

そう言われても信じられない気持ちだった。

「例えば、わたしには薄っすらと顔だけが見える霊でも、この子には全身が、それも服の柄まで綺麗に見えている。何百年も昔の霊だってそうだ。経年劣化で、ほとんど思念も散って薄くなり、もうこの物質的な世界となんの関わりも持てなくなった霊。こちらから見ることも触れることも出来ず、あっちから影響を及ぼすこともできない。そういう存在は、もうこの世から消えてしまったのだと言ってもいいと思う。でもそういうわたしたち常人の定義する世界と、ほんの薄皮一枚のところに別の景色が広がっているらしい」

常人と来たか。あの師匠が。

だったら僕などなんだというんだ。

「この子の限界がどこにあるのか知りたくて、見えているものを聞き取って似顔絵を描いたことがあるんだ。片っ端から描いてると、いるわいるわ……　日本史の時間で習ったような日本人の古い服装のオンパレードだ。何百年どころじゃないぞ。確実に奈良時代までは遡れる」

どこまで本当なのか分からないが、師匠は興奮したようにそう言うのだ。

「しかし、古墳時代の霊は見当たらなかった。単に当時の人口が少ないから、それと遭遇する蓋然性の問題なのかも知れないが、あるいはそのあたりがこの子の限界なのかも知れなかった。でもな」

師匠は少し声を落とした。

「似顔絵の中に、土器の時代や、石器時代の人間らしい姿もあるんだ。それがもし正しいなら、古墳時代の霊だけがすっぽりと抜け落ちていることになる。これは、非常に興味深いことだ。なぜかわかるか」

「さあ」

素直にかぶりを振った。

「黄泉 という思想のせいだよ。これは現代でいう、いわゆる『あの世』とは少し違う。そういう、肉体から離れた魂がたどり着く場所のことではないんだ。黄泉は黄泉比良坂 で葦原中国 、つまり日本国と地続きで繋がっている、もう一つの世界なんだ。そこは生者の住む国の隣にある、死者の住む国であり、死とは、その移動のことを指している。つまり、黄泉という思想をメンタリティとして持っていた時代の日本人にとって、死とは肉体を持ったまま黄泉へ行くことであり、この生きるものの世界に霊だか魂だかとして迷う、なんていう発想自体がないんだ」

妻であるイザナミを黄泉へ迎えにいったイザナギが、もし葦原中国へ彼女を連れ出すことに成功していれば、それは肉体を伴った黄泉返り であり、死者が生者の世界にやってくることは、すなわち生者になるということだ。だから幽霊なんていうあやふやなものはありえない。

師匠は秘密を明かすように演技掛かって言う。

「この子の目で見ても、そんな時代の人間の姿がどこにも見当たらないんだ。面白いだろう」

嬉しそうに語る師匠に、夏雄が「ケッ」と言って水を差す。

「用件をとっとと済ませろよ」

師匠には悪いが、僕もこれには同意だった。興味深い話ではあったが、今はなにしろ今夜九時までに写真のことを調べて松浦に報告しなければならない。

時計を見ると、昼の三時を回っていた。あと六時間か。

師匠は分かったよ、というジェスチャーを返しながら、アキちゃんに話しかける。

「さっきお父さんの袈裟を襖に挟んだのは、お友だちか」

「えー」

アキちゃんは隣の、なにもない空間に向かってイタズラっぽい顔で人差し指を口に立てる。なにかいるらしい。シーッ、ということか。もちろん僕には全くなにも見えない。

「ひーちゃん、だっけ。夏雄、見えるか」

問われた夏雄も、首を左右に振る。

アキちゃんには、無数に見える霊の中でもひーちゃんという仲の良い友だちがいるそうだ。もっとも本人は、人間と霊とをあまり区別していないようだったが。

そのひーちゃんは夏雄にも、師匠にも見えないので相当存在の希薄な霊のはずだが、さっきのように現実に物質的な影響を及ぼすことがあるので不思議なのだそうだ。そんなことが出来る力の強い霊なら、少なくとも師匠には見えてしかるべきなのに。

「あー、まあいいや。ひーちゃんに、今日はもうイタズラしちゃだめだって言っといて」

アキちゃんは頷いて、顔を横に向けて何ごとか囁いた。

ついさっき、あれほど師匠を嫌っているような態度を取っていたのに、今はやけに素直だ。

後から聞いたのだが、僕という知らない人間が一緒にやって来ていたので、興奮していたらしい。普段師匠だけで来た時はほとんど喋ってくれないこともあるのだそうだ。

「さて、本題だ」

師匠はそんなアキちゃんの様子を伺いながら、リュックサックから封筒を取り出した。そして中に入っていた五枚の写真をテーブルの上に並べる。

田村に押し付けられた一枚と、松浦から押し付けられた四枚。いずれも、数時間前に写真の専門家から心霊写真ではないという結論を下された写真だった。

夏雄とアキちゃんが二人して身を乗り出すように写真を眺める。

「ええと、これはですね」

視線で説明を求められているのに、何も喋ろうとしない師匠に代わって僕が口を開きかける。しかし、小突かれてそれを止められた。

「細かいことはいいよ」

師匠がそう言うと、夏雄も頷いた。「ああ。こっちもくだらねえこと聞いて、無駄に関わりたくねえ」

「そう言うと思ったよ。アキちゃん。頼みがあるんだ。あれやってくれないかな。あれ」

師匠はそう言って、右手を写真の上にかざし、撫でるような仕草を見せた。アキちゃんは師匠と写真を交互に見た後で、夏雄の顔を伺う。

「おい。あれは後から疲れが出るんだよ。簡単に言うな」

夏雄が強い口調でそう言うと、師匠は顔の前で両手を摺り合わせる。「五枚だけ。五枚だけだから。な、アキちゃん」

そう振られて、アキちゃんは慎重に頷いた。夏雄は舌打ちをした後、厳しい顔をして、「本当に大丈夫か」と妹に訊ねる。

「最近、元気だし」

黒髪の少女はにっこり笑ってそう言った。そうしてちらりと僕の方を見て、照れたような表情を浮かべる。

なにをするのだろう。

僕は興味深々で、目の前の展開を見守った。

夏雄は立ち上がり、窓の雨戸を閉め始めた。師匠は、箪笥の上にあった蝋燭を持って来て、マッチで火をつける。外の明かりを閉め出して、部屋の電気を消すと、蝋燭の光が大きくなった。

重そうな燭台に蝋燭を刺し、それをテーブルの真ん中に移動させる。襖からの微かなすきま風に火が煽られて、照らされている写真たちが瞬くように揺れる。

なんだかゾクゾクしてきた。

ごく普通の写真でも、こんな風なシチュエーションで見せられたら、なんとも言えず不気味な感じになるだろう。

「じゃあそっちの端から」

ちょうど『写真屋』に見せた時の順に、写真は並べられている。師匠の言葉にアキちゃんは頷き、少し緊張気味に右手を写真の上にかざした。飲み会の風景を写した一枚だ。蝋燭の仄かな明かりが小さな手のひらで遮られ、その下の写真は暗くて見えなくなる。

だがそれも一瞬だった。アキちゃんが手のひらを空中で撫でるようにくるくると回したかと思うと、スッと引いたのだ。

蝋燭の明かりの下に写真が再び現れる。だがその瞬間、なにか力というか、精気というか、そういう目に見えないエネルギーのようなものが、目の前で消失したような感覚がして、僕はゾクリと鳥肌が立った。

なんだ。

なんだか分からないが、今、確実になにかが起こった。

僕は写真に目を落とす。飲み会の写真に異変はない。一体なにが起こったのか。

「よく見ろ」

師匠が僕の耳に囁きかける。

「一番左の、白髪のおじさん。目を閉じてるだろう」

そう言われてみると、両目を閉じていた。ストロボに目が眩んだのだろう。

しかし次の瞬間、師匠がその写真を手に取ってなにかを振り払うように空中で数回振った。そしてもう一度、テーブルの上に置く。

やはり写真の中の飲み会の風景に異変はなかった。いや……

僕の目は一番左の人物に釘付けになる。白髪の男性は目を開けていた。さっき閉じていた姿が、まるで嘘のように。

「最初から目は開けてたよ。覚えとけ、そのくらい」

意味が分からない。手品かなにかなのか。

腑に落ちない僕に、師匠は続ける。

「この子の力だ。誰にも真似は出来ない。その一瞬を永遠に記憶するはずの写真に、後から影響を与える」

死者が、目を閉じるんだ。

師匠はそう囁く。

「今現在、死んでいる人間は写真の中で目を閉じる。そして写っているのが霊的なものであれば、ある変化を起こす」

師匠はアキちゃんに合図をする。アキちゃんは次の写真に手を伸ばす。そして先ほどと同じように手のひらを回して、スッと引いた。

海辺の家族連れの写真だった。

今度も一見なんの変化もない。両親と子どもの顔を見たが、目は開けたままだった。消えた右膝から先もそのままだ。

師匠が頷くと、アキちゃんは次の写真に手をかざした。アイスクリームを手にピースサインをしているカップルの写真だ。二人とも目を開けたままで、女性の肩に乗った誰のものとも知れない手にも異変は見られなかった。

次の、家の前で撮影された写真では、母親が目を閉じた。記憶でも確かに目は開けていたのに。家の窓の内側に薄っすらと写る男には異変がなかった。顔はなんとなく見えるが、目元がどうなっているか元々判然としていないので、閉じているか開けているかは分からなかった。

ジジジ……

蝋の匂いに混じって、埃が焼ける匂いがした。明かりが揺らめき、テーブルの上の写真に微妙な濃淡を与える。

蝋燭に気を取られた後で、写真に視線を落とすと、母親の目はいつの間にか開いていた。何ごともなかったかのように。僕は目を擦る。そうしてぱちぱちと何度か瞬きを繰り返す。

「錯覚だ」

思わずそう呟くと、師匠はおかしそうに頷く。

「そのとおりだ。錯覚だよ。こんな蝋燭の頼りない明かりの下でしか起こらない、幻だ」

心霊写真はなかったな。

師匠はまた囁いた。その、ある変化というのが起こっていないからか。

そして……

僕らの視線は最後の一枚に向けられる。

横浜にあった角南家の別邸の一室で、『老人』を真ん中に、その彼を慕うようにして十人の陸軍青年将校たちが周囲に座る写真。情報屋の田村が「近代日本史の闇」と称した、あってはならないはずの一枚。

その写真に、アキちゃんはゆっくりと手を伸ばしていく。

僕の心臓は嫌な音を立てている。一歩も動いていないのに、呼吸が乱れる。なにか、恐ろしいことが起きる予感に襲われて。

蝋燭の明かりが手のひらに遮られ、そしてまた写真が僕らの眼下に現れる。精気が、エネルギーが抜き取られるように消えた。その消失感に僕はゾッとする。まるで自分の血を大量に注射針で抜かれたかのようだった。

写真の中の全員が目を閉じていた。揃って、黙祷でもしているように。寒気がした。

アキちゃんが怯えたような声で呟く。

「閉じない」

そうしてもう一度写真に手をかざす。同じような動きをして、また手を下げる。

「閉じない」

また同じ動作を繰り返した。

「どうして」

声が震えている。僕は思わず写真を食い入るようにして見つめる。

なんだ。いったいなにが。

ハッとした。

全員が目を閉じていると思ったが、それは間違いだった。ただ一人だけ、目を開けたままの人物がいたのだ。

一番左の隅に座る男。その襟には軍隊における階級を表す、五本の縞と三つの星。

正岡哲夫大尉。優秀な軍人で、仲間のうちでも最も昇進が早く、彼ら青年将校たちの間の実質的リーダーだった男。

そして、その写真が撮られる、少なくとも二ヶ月以上前に死んでいた男。

得体の知れない感覚に、体中がざわめく。どういうことなんだ。

戦時中、大逆事件を起こしたかどで、秘密裏に処刑されたという若き将校たち。そして角南家の当主として君臨し、政界や財界に影響を及ぼし続けた後、今から十数年前に死んだ『老人』。

それらがすべて目を閉じているのに、なぜ正岡大尉が目を開けたままなのか。死んでいるはずのこの男が写ってしまっているからこそ起きているこの騒動だというのに。

僕は混乱し、師匠の顔を伺う。

さすがに難しい表情を浮かべていたが、ゆっくりと口を開くと、こう言った。

「こいつは、生きている人間じゃないな」

正岡大尉を指さす。

いや、ちょっと待て。死んでいないからこそ、目を開けたままなんじゃないか。それも一人だけ。

僕の困惑を他所に、師匠は続ける。

「こいつは、死者でも生者でもない。作り物だ。だから、目を閉じない。そうだな？」

確認するように問われ、アキちゃんは首を傾げた後、小さく頷いた。

僕は驚いた。作り物？　それはどういう意味なんだ。写真の偽造のことかと思ったが、写真の専門家があれだけ明確に否定したのだ。それはないように思えた。

ハッとする。人形？　精巧な人形が置かれていたのか。いや、どう見ても普通の生きている人間にしか見えない。そんな人形を作る理由も思い浮かばない。まさか、この記念写真のためだけに？　だったらなおさら座る位置がおかしい。不慮の事故で、天皇襲撃計画の決行を前に命を落としたリーダーを偲んで、こうして人形を作り一緒に写真を撮ったというのなら、こんな隅の方に追いやっていいわけがない。『老人』の隣にいてしかるべきだ。

「Nengraphy……　念写だな」

僕は考えがまとまらないうちに、師匠の口から出たその言葉に二の句が継げなかった。

念写だって？　あの、ポラロイドカメラを使って目の前にない東京タワーとかを写す手品のことか。いや、師匠の口ぶりは本当に超能力、あるいは超常現象としての念写を肯定している感じだ。

「そんなことが本当に出来るんですか」

師匠は頷いて、アキちゃんを見た。すると隣の夏雄が強い口調で「駄目だ」と言った。そのやりとりを傍で見ていて、僕は裏の意味を悟る。唖然としてしまった。

「アキちゃんは、出来るんですね」

「今日はもう駄目だ」

僕に、夏雄の冷たく殺気立った言葉が突きつけられる。

その瞬間、蝋燭の火が消えた。

「あ」

室内は暗くなる。まだ蝋燭の長さは十分にあったはずなのに。僕は驚いて、一体なにごとが起こったのかと身構える。

闇の中に「ダメだよ」という小さな声が聞えた。ゾクリと、鳥肌が立った。

ついでカチカチ、という音とともに電球の明かりがつく。

師匠が電球の紐から手を離し、すぐさまテーブルの上の写真に取り付く。姿のない何者かにそれを奪われることを防ごうとするかのようだった。

写真は五枚とも無事だ。

師匠は溜め息をついて、アキちゃんの方を非難するように見た。「ひーちゃんか。今のは」

ひーちゃんという目に見えない何者かのイタズラだというのか。今の蝋燭が消えたのは。

アキちゃんは頷きながら、疲れた表情を浮かべる。

僕は、さっき蝋燭の明かりの中で見た幻……　写真の中の人物が目を閉じるという錯覚のことを思い浮かべた。あの時、なにかのエネルギーが目の前で消失する感じを受けたが、あれはひょっとすると、アキちゃん自身の精神力や体力といったものだったのではないだろうか。

テーブルの上の五枚の写真は、なにごともなかったかのように元の姿で並んでいる。目を閉じていた人物たちは全員目を開いている。『老人』や青年将校たちもだ。

「もう終わりにしてくれ」

夏雄がそう言いながら窓を開け、雨戸を元に戻し始めた。外の光が畳敷きの室内に射し込んで来る。

「自分の部屋に戻ってろ」

アキちゃんは夏雄の言葉に素直に頷き、さして名残惜しそうでもなく立ち上がると、「ばいばい」と言って僕をちらりと見た後、襖の向こうに去って行った。

『わたしや夏雄なんか及びもつかない、正真正銘の霊能力者だよ』

師匠の言葉が脳裏に蘇る。

僕らにはもう見えない、消えて行く霊を、まるでそこにいるかのように見ることが出来る、底知れない霊感。死者の見開かれた目を、指でそっと閉じさせるように、写真の中の人物にまでそんな影響を及ぼす力。そして念写。

僕は信じられない思いで、その子が去った襖とその先の廊下の方を見つめる。

「もう帰れよ」

雨戸を戻し終わった夏雄がテーブルにそばに立ち、ズボンのポケットに手を入れながらそう言い放った。

「ああ」

師匠は生返事をしながら、青年将校たちの写真に目を落としている。僕も同じように覗き込む。

「念写って本当ですか」

「さあな。可能性の問題だ。人形よりはありえるだろう」

その判断基準が良く分からない。

目を閉じていない正岡大尉だけが、念写によって写しこまれた幻だというのか。実際には彼はその部屋にいなかったと。

そう言えば、今回の五枚の写真では死者が目を閉じるという異常現象は起こったが、写真の中の霊的なものに起こるという変化は見られなかったようだ。つまり『写真屋』と同じく心霊写真は一枚もない、という結論が出たわけだが……

「幽霊が写っていた場合、どうなるんですか」

気になって訊いてみたが、師匠は意地悪そうな顔をしただけで答えなかった。

「どっちにしろ、幽霊でもなく、生きている人間でもない彼は、結局つくりものだったってことだ」

師匠は結論付けるようにそう言ったが、僕は別の可能性を考えていた。

正岡大尉がその時生きて写真に写っていて、その後も現在まで生き続けている可能性だ。だから写真の中の彼の目は閉じなかった。

だがその場合、なぜ正岡大尉が死を偽り、あるいは偽られ、そしてその後も姿をくらましたままだったのか、という謎は残る。

正岡大尉が生きていたとして、今一体何歳になるのだろうかと思って、計算をしてみた。すると、八十過ぎという結果が出た。

生きていてもおかしくない年齢だ。

そこまで考えたところで、僕はアキちゃんが僕らに見せた、写真の中の人物が目を閉じるという共通幻想の意味を、他愛もなく信じていることに気づいて、おかしさが込み上げて来た。

その理由も分かる。師匠がそう信じているからだ。そこが僕のスタート地点であり、他の道などありはしなかった。少なくとも、　　そのころの僕には。

「長尾郁子、高橋貞子、そして三田光一……　東京帝国大学の助教授だった福来友吉が、明治から昭和の始めにかけて見出した霊能者たちは、透視能力だけでなく、念写という能力までも実験によって示そうとした。そしてその失敗が、念写を、幽霊写真よりも信憑性においてさらに一段下に置く風潮の元になり、その大衆心理は現代まで連綿と受け継がれている。どちらも『心霊写真』として括られるものなのに。福来博士の念写実験の真贋についてはあえて語らないけど、余計なことをしてくれたものだ」

こんな、面白いものを……

皮肉さを口元に表して師匠は呟く。

「でもこの正岡大尉の部分が念写によるものだとしても、誰がそれを撮ったっていうんですか」

写真には写っていないカメラマンが、その念写を行った人物のはずだった。

「さあな。家族か、他に仲間がいたのか。この写真では分からないな。でも福来博士の定義では、念者は乾板に直接作用するので写真機は不要とされていた。わたしの研究した限りでも、同意見だ。乾板写真じゃなく、フィルム写真だろうが原理は同じはずだ。シャッターを押した人間にしか、念写を行うことが出来ないというのは早計だな」

「では誰が念写を？」

「この中の誰かだろうな。姿の見えないカメラマンを含めてだが。これが念写だとするならば、欠けた仲間を、あるべき姿として、同じ空間に蘇らせたんだ。世に大事を成そうというヒロイズムと高揚感、そこから来る連帯感。そして妄想というか、妄念というか、なにかそういうものがあるような気がする」

そう言われて、僕はもう一度写真の中の男たちの顔を眺めた。そして左隅に遠慮がちに座る正岡大尉の姿を。

もしこれが想定外の念写だというのなら、現像されたものを見て、『老人』や青年将校たちは驚いただろう。死んだはずの正岡大尉が、一緒に写っていることに。そのことは、恐怖よりもむしろ勇気を鼓舞するものだったはずだ。死してなお、想いを同じくする仲間の姿に、より一層、彼らの団結心は強固なものになったのではないだろうか。

「あ、しまった。こっち見てもらうの忘れてた」

師匠は封筒に残っていた『老人』と青年将校たちの写真のコピーの方を見て、自分のひたいを叩いた。『老人』の顔が見えない失敗作だ。

『写真屋』のところでもそうだったが、師匠は妙にそのコピーの方にもこだわっている。きっちりしているのか、なんなのか。なにもおかしいところはないはずなのに。

「夏雄、いまヒマか」

師匠は写真を片付けながら訊いた。

「ヒマじゃねえよ」

「うそつけ。寝癖立ってるぞ」

「おまえもな」

「え、まじで」

確かに少し立っていた。師匠は後ろ髪を触っている。

なんだかこの二人の会話を聞いていると、理由もなくムカムカしてくる自分がいる。

「…………」

師匠はそれから少しのあいだ黙り、そして「またな」と言ってリュックサックを背負いながら立ち上がった。

「ああ」

夏雄は玄関まで僕らを見送った。山門か、せめて参道まで見送るという発想がなさそうな男だった。

師匠が靴を履いて外に出る時も、欠伸をしながら頭を掻いていたが、僕がそれに続こうとした瞬間、首根っこを凄い力で引っつかまれた。

「おい」

「なんですか」

とっさに睨みつけながら言い返したが、内心はドキドキしていた。

「深入りするな」

ほとんど無表情でそう言われた。その言葉の意味をどう取るべきか一瞬分からなかった。

師匠に、それも女性としての加奈子さんに近づくな、という脅しなのか。それともこの写真にまつわる一件にこれ以上関わるな、という警告なのか。

「余計なお世話です」

それがどちらにせよ、腹を決めたつもりでそう言い返した。夏雄は「ガキが」と吐き捨てて、僕の腹を殴った。

昨日、石田組のチンピラみたいな歯抜け茶髪に殴られた場所のすぐ近くだった。一瞬息が止まる。ほんの撫でる程度に力の抜けた一発だったが、その拳は一体なにで出来ているのか、というくらいの異様な硬さで、まるで腹に石を落とされたようだった。

なにすんだ。

そう怒鳴ろうと、肺をむりやりこじ開けて息を吸い込んだ時、玄関の外から「なにしてんだよ」という師匠の声が聞えた。

「もう四時になるぞ。早く帰ろう」

「……はい」

僕は夏雄を精一杯睨みつけながら返事をし、靴のつま先で地面を叩いた。

「気をつけて帰れ」

夏雄は僕に対する興味を失ったように、ありていな言葉を吐いて家の中へと踵を返した。

「妹さんによろしく」

僕もさっきの腹パンチなんてなにも効いていない、というていで手を振った。そして外に出て、師匠の後を追う。

なんだあの野郎。暴力馬鹿が。ヤクザと変わらないじゃないか。

そんな悪態を心の中でつきながら、師匠の横に並んだ。

「結局よく分かりませんでしたね」

『写真屋』の天野は心霊写真や偽造写真ではないと言い、アキちゃんの見せた幻からは焦点になっている正岡大尉が、死者でも生者でもない作り物だ、という答えが導き出された。師匠は念写だと言うが、精巧な人形なのかも知れないし、あるいは正岡大尉の死という情報が誤りで、その時も、そして今現在も生きている可能性もあった。

「そうかな。念写でいいじゃないか」

いいじゃないか、という口ぶりに、変に他人事のようなニュアンスを感じて、おや？　と思った。

問題はそこじゃない。

そう言っているような感じ。

僕の疑念に気づいたように、師匠は続けた。

「松浦がこの写真のコピーをわたしに預けた時点で、もう答えは出てるんだ」

「どういうことですか」

「『老人』の、角南大悟の顔が潰れてしまっていて見えないとはいえ、現存する角南家の別邸で撮影されたと分かる写真に、消された大逆事件の首謀者たちが集まっているのが写っているんだ。それだけで、とんでもないスキャンダルだ。おいそれと興信所の所員なんかに渡していいはずはない。なのに松浦はそうした。脅しつきだったが、そんなものクソくらえだ。ようするにこの写真自体にもう価値はなかったんだよ。松浦は正岡大尉の死亡時期の問題だけで、一点突破できると踏んでたんだ。偽造写真だと。心霊写真だなんていう無駄な説明の必要はない。そんなものは蛇足を通り越して薮蛇もいいところだ。ただ偽造写真だというだけで、この写真の持つ毒性は消えることになるんだから」

だったらどうして松浦は、心霊写真かどうかの鑑定を師匠に依頼したのだ。ふに落ちない。

師匠はしたり顔をして言った。

「そこだよ。あいつにとって重要なのは、こんな無価値な古い写真じゃない。消えた大逆事件も。そこにいてはいけない、死んだはずの将校も。『老人』の、角南家のスキャンダルも、なにもかも関係ないんだ。ただあいつは……」

そこまで言いかけたところで、ふと口をつぐんだ。

「まて。おかしいぞ」

師匠は緊張した表情になった。

「ただの無価値な写真……　関係ない……　大逆事件なんか……　死んだはずの将校も……　関係が……」

ボソボソと呟いた後で、ハッとした顔をして師匠はいきなり振り返ると走り出した。

参道の石畳を、寺の方に向かって駆け抜ける。

「ちょっと待って下さい」

慌てて後を追ったが、もう姿が見えない。とっさのことにあっけにとられ、初動が遅れたことと、それ以上に師匠の足が速すぎた。

敷地内にあった黒谷家の住居にたどり着いた時、すでに師匠は玄関に靴を脱ぎ散らかして上がり込んでいた。僕も靴を脱いで、古い木の香りのする廊下を恐る恐る進んでいると、どこかから声が聞えて来た。

『どうして目が閉じないと、おかしいんだ』

師匠の声だ。どこからだろう。勝手の分からない、やたらと広い他人の家をしばらくうろうろして、ようやくたどり着いた時、すでに師匠の用件は終わっていた。

アキちゃんの部屋の前に、本人と夏雄と師匠とが立っていて、師匠は厳しい顔をしたまま、近づいて来る僕の方をちらりと見た。

「帰るぞ」

そう言って、黒谷家の兄妹に「ありがとう」と頭を下げ、玄関のある方に歩き出した。

アキちゃんは怯えたような面持ちでそれを見送っている。夏雄は仏頂面だ。その目つきにはどこか殺気立ったようなものも感じられた。

「え、え」

僕はその慌しさに戸惑いながらも、師匠の後について歩き出す。そうして戻って来たばかりの黒谷家を再び後にした。

夏雄はもう見送りには来なかった。

遠ざかっていく寺を振り返りもせず、杉木立の中の参道を再び通って山門のところまで戻る。

許されざるも山門に入った葷酒は、やはり許されざるも山門を出るのだろうか。古びた門をくぐりながら、ふと意味のない言葉が脳裏に浮かんだ。

門の外に止めてあった車に乗り込むと、僕は師匠に今のやりとりのことを訊ねる。しかし、むっつりと押し黙って口をへの字に曲げた横顔を見せられた。

どうして目が閉じないと、おかしいのか。

師匠は確かにアキちゃんに訊いていた。わざわざ家に取って返してまで。

「やっぱりあの正岡大尉にはなにかおかしいところがあるんですか」

「少し黙ってろ」

師匠はなにか難しい問題を押し付けられたように厳しい顔をして、そっけなくそう言った。僕はそれ以上言葉を継げなかった。

師匠に心霊写真の鑑定を依頼した松浦の真意とやらの話も途中のままだ。僕はもやもやしたまま、見るからに不機嫌になってしまった師匠の横で、居心地悪く助手席のシートに沈み込んでいた。

◆

市内に戻って来ると、もう夕方の五時を過ぎていた。陽も翳ってきている。

「二手に分かれよう」

師匠はそう言って、街なかで僕を車から下ろした。

「わたしはちょっと調べることがあるから、先に家に帰ってる。お前は図書館で資料を借りて来てくれ。あと、スーパーに寄ってなにか買って来い。飯作ってやるから。おにぎりとパンしか食ってないから、腹が減ってかなわん」

「事務所じゃなくて、家の方ですね」

資料って、なにを借りて来たらいいのかと訊くと、角南家のことが分かる郷土史の類を借りられるだけ借りて来い、と言われた。それから、もしあれば『消えた大逆事件』のことが出ている本も。

頷いたが、僕は気がかりだった。もうタイムリミットまであまり時間がない。これ以上なにを調べる気なのかが分からない。ひょっとして、師匠はお荷物の僕を捨てて、一人でなにかをしようとしているのではないか。そのことを心配したのだ。

「一人で松浦と会ったりしないで下さいよ」

いくら師匠でも女性なのだ。ヤクザと一人で対面するなんて、危なすぎる。

「分かってる、分かってる」

師匠はうるさそうに手を振ると、僕を捨て置いてさっさと車を出発させた。雑踏に残された僕は、仕方がないので図書館まで歩いて行き、郷土史のコーナーに陣取って角南家の名前が出てくる本を片っ端から借りて行った。消えた大逆事件に関する書籍は、マイナー過ぎたのか、あるいは胡散臭い本という扱いのためなのか分からないが、とにかく図書館には置いていないようだった。

図書館を出ると、近くのスーパーに寄る。師匠は魚が好きなので、魚を適当に見繕って、あとビールを数本買い込んだ。

荷物が増えたので、少し気だるい思いをしながら師匠の家の方へえっちらおっちら一人で歩いて向かっていると、急に誰かに肩　を叩かれた。

まだ市街地だったが、一本裏の道を通っていたので、あまり人影もないような通りだった。

振り向くと、茶髪で派手な服装をした男がにっこりと笑って立っている。その口に、前歯が一本欠けているのが見えた。

「よう」

気さくにそう声を掛けられた瞬間、うなじの毛が逆立つような危機感が背骨に沿って脳天まで走り抜けた。

ズシリ。

男の顔が僕の顔のそばまで近づき、その下では右の拳が僕の腹にめり込んでいた。一瞬、吐瀉物が喉を逆流する、焼けるような感触があった。

身を守ろうと、図書館で借りた袋とスーパーのビニール袋を路上に落として両手で男を押しのけるような動作を取る。しかし茶髪の男はするりと僕の手をかわすと、さらに近づいて腹の同じ場所を殴った。それも寸分たがわずだ。今日夏雄に殴られたばかりの場所だった。いや、少し外れている。昨日殴られた場所だ。この、同じ茶髪の男に。

僕はたまらず、身を折って吐いた。鼻に沁みるような痛さがある。茶髪は、抵抗力を失った僕を引きずるようにして、近くにあった雑居ビルの一階のドアを開けて、中に入った。

空き店舗なのか、片付けられたなにもない殺風景な部屋に、ダンボール箱がいくつか転がっている。その中で唯一、二段に積まれているダンボール箱に、僕は思い切り叩きつけられた。背中に、硬い物が衝突する。缶詰かなにかが箱の中にギッシリと入っているらしい。

二段重ねのダンボールは崩れ、僕はその上に倒れ込む。起き上がろうとした時、蹴りが来た。

胸の辺りに当たる。体重を乗せた横蹴りだったので、また吹き飛ばされる。仰向けに倒れた僕の上に、茶髪が跨るようにして仁王立ちする。

「写真、出せよ」

見下ろしながら、ヘラヘラと笑う。

返答をする間もなく、顔を斜めから蹴られる。いや、それはほとんど踏みつけに近かった。頬に走る、皮膚と骨がずれるような痛み。

次の蹴りが来る前に、顔を庇おうと両手を持って行きかけて、しかし咄嗟の判断で茶髪の足を払った。

ぐらりとバランスを崩したところへ、頭突きをするように強引に立ち上がる。全身で敵を押し込み、その反動を使ってすぐに身体を離す。一瞬、間が出来たので状況を確認すると、空き部屋の中には自分と茶髪の男の二人しかいないことはすぐに分かる。次いで武器になりそうなものを探すが、本当にダンボール箱くらいしか見当たらなかった。

こいつは、喧嘩のプロだ。

二人きりで対峙して初めて、皮膚感覚でそれを悟る。

「写真て、なんの、ことだ」

息を整えながらようやくそう言ったが、茶髪は歯の欠けた間抜け面でニヤケたまま馬鹿にしたように首を上下に振った。

唯一の出入り口は、入ってきたドアだけ。それは茶髪の背後にあった。逃げられない。

そう悟った僕は、思い切り体当たりをしようと突進を敢行する。しかし、そのスピードが乗り切る前に間合いを詰められ、鼻先にパンチを喰らった。それも、一発の後、二発、三発と立て続けに。

ジャブだ。左肩を前に出しながら、腰を入れずに左の拳を突き出して来る。早い。とても避けられない。

この男は、ボクサー崩れなのか。

痛みに思わず目をつぶるやいなや、腹にまた鉛のような重いパンチを叩き込まれた。今度は右の拳だった。

「ぶえ」

無様な声が出て、吐瀉物がまた口からこぼれる。

茶髪は、身を屈めた僕の髪の毛を掴み、まるで吊り下げるように腕を持ち上げながら顔を近づけて言った。

「変態ども御用達の写真屋の次は、写真供養の寺か。分かりやすいなあ、お前ら。あのデブに訊いたぜ。お前らがコピーじゃなく、オリジナルの方を持ってるってことはな」

それを聞いて愕然とする。

すべてばれてる。なぜだ。まさか、尾行されていたと言うのか。この男に？

「やっぱり田村の野郎とつるんでやがったのか。いや、違うな。俺たちが見失っている田村が、わざわざお前らに写真を預けるわけがない。そんな危険を冒すわけが……　どうせ押し付けられたんだろう。逃げている間に。事務所に押しかけて来たって時だ」

茶髪はもう一発腹にパンチを入れて来た。息が出来なくなる。下げかけた頭を、無理やり髪の毛を掴まれて起こされる。

「おいおい、なんだっつの。その目はよお。探偵の事務所で俺を睨んでた威勢の良さはどこ行った」

そう言った瞬間、男のニヤついていた顔の表情が、筋肉ごと作り変えられたように変貌し、元から細い目がこちらの心中を見透かすかのごとく、冷笑をたたえていた。

「人を見かけで判断してはいけないと、教わらなかったか」

茶髪は唇をあまり動かさず、静かにそう言った。松浦に感じたのと同質の寒気が、僕の身体を襲った。

チャッ、という音がして、空いていた左手にいつの間にかナイフが握られていた。

「今写真を持っているのは、あの女の方か。惜しかったな。まあいい、お前を囮にして呼び出すとしよう」

脇腹に、刃物の切っ先が突きつけられる。少し。ほんの少し、先端が皮膚を突く程度に。ナイフを奪おうと動いた瞬間に、それは僕の内臓に深く突き刺さる。そのことがリアルに想像できる。

頭の奥がジーンとして、とても空気が苦い。

「来い」

茶髪は僕を無理やり立たせる。その立ち上がる動きの間、僕の脇腹に当てられたナイフと、その先端の当たっている皮膚との位置関係に全く変化がなく、滑らかに水平移動していたことに気づいた瞬間、抵抗する気力が失しなわれていった。

この男はナイフの扱いに長けている。街なかでチンケなゴロを巻くチンピラなんかとは一線を画す、プロなのだ。

男が背後から僕の脇腹にナイフを突きつけたまま、空き店舗のドアから出て行く。指示されるままに雑居ビルの奥へ進むと、エレベーターがあった。そのそばに緑色の公衆電話が据えられている。

「あの女のところに掛けろ」

そう口にしたタイミングでナイフの先端が初めて前に進み、脇腹にブツリと痛みが走る。ほとんど思考停止状態で、僕は受話器のフックを上げた。やけに重い。硬貨は男が入れた。

プッシュ式の番号を押しながら、わずかに残った理性が、別の誰かのところへ掛けるべきではないかと囁く。

誰だ。誰のところへ。

しかし、そのわずかな僕の躊躇いを見透かしたように、茶髪が背後から手を伸ばして来て、残りの番号を押してしまった。

師匠の家の電話番号だ。なぜこの男が知っている？

頭が痺れる。『写真屋』が教えたのか。それとも小川調査事務所を家捜ししていた時に、どこかで番号を見たのか。きっと後者だろう。その程度のことは抜け目なくやっていそうな気がした。

耳の奥で、呼び出し音が鳴る。もはや止めようがない。

電話が繋がる。一瞬の間の後、僕は茶髪に指示された通りの言葉を一方的に喋った。

田村の隠れ家を見つけたこと。その場所。可及的速やかに来て欲しいということ。

その場所とは、もちろんこのビルの一階の最初のドアの向こうだ。僕の声は普通ではなかったはずだった。しかしその震えも、田村を見つけてしまったのならば不自然ではない。

茶髪がフックを叩いた。なにか他のことを言う前に電話を切られてしまった。

「ご苦労」

そうしてまた僕は空き店舗へ戻された。茶髪はポケットから細いロープを取り出して、部屋の隅の壁から出ていたパイプのようなものに僕を後ろ手にして縛り付けた。ロープは細いが、金属製の綱が織り込んであってとても千切れそうにはなかった。

茶髪はようやく僕から離れ、一度ドアの外に出た後、本の入った袋とスーパーの袋を提げて戻って来た。僕が路上に落としたものだ。そのまましておくと目立つので回収して来たらしい。

袋を地面に置き、ダンボール箱の上に腰掛けて煙草を吸い始めた。その横顔にはニヤニヤとした頬の弛緩など跡形もなかった。横目で僕を油断なく監視しながら、時おり天井に向けて煙を吐いていた。

「僕たちは、松浦さんの依頼を受けて動いていたんだ」

自分でも驚くような弱々しい声だった。

「知ってるさ。心霊写真だって？」

ククク、と茶髪は冷たく笑った。僕はそこに、ヤクザという徹底した上下関係の世界にあるはずの畏敬の欠片もないことに気づく。

チンピラ上がりから抜け出せず、ただわめき散らすだけの頭の足りない男……

松浦や他の若い衆と一緒にいた時のその印象が、ただ必要に応じて演じていただけの役割であったということが今はっきりと分かった。男は、兄貴分の松浦など内心では認めていない。己の力、欲望をひたすら隠し、静かに牙を研いでいる。そんなイメージがひしひしと伝わって来るのだった。

こいつは、一人で動いている。

独断専行で、つまり松浦に抜け駆けをして写真を手に入れ、一体なにをしようと言うのか。誰にも気づかれずに研ぎ上がった牙を、使う時が来たとでも言うのだろうか。

ふと気づいたように茶髪は僕に近寄り、ガムテープを口に貼りつけた。ポケットに入れていた板切れのようなものに少量を巻きつけてあるのが見えた。驚くような用意周到さだ。

一本だけ欠けた前歯。離れていく時、そこに目が吸い寄せられた。

わざと抜いているのかも知れない。

ふとそう思った時、僕はただの人間を恐ろしいと思う感覚を味わった。とても嫌なものだった。

ふいに茶髪は煙草を踏みつけ、腰を上げる。ドアの上部はすりガラスになっていて、その向こうに人影らしきものが現れている。茶髪の左手にナイフが握られ、慎重に歩を進めていく。僕は動くことも、声を上げることもできない。

茶髪が、ドアの前に立った瞬間だった。

凄い音が耳に飛び込んで来た。

すりガラスが砕け散り、ドアの外から突き出された長い腕が、茶髪の顔面を捉えていた。後ろに吹き飛ぼうかという勢いが、ガクンという不自然な動きに止められる。腕はそのままさらに伸ばされ、茶髪の胸倉を掴んでいた。そして間髪入れず、力任せにドアの方へ茶髪は身体ごと引っ張られる。

ガシャン、という音がして残ったすりガラスが割れる。ドアに引き寄せられて上半身を叩きつけられた茶髪は、獣のようなうめき声を上げた。

ドアが蹴破られ、茶髪は今度こそ吹き飛ばされる。

耳が片方折れた兎が、身を屈めるようにしてドアをくぐって入って来た。正しくは、首から上に兎の頭の着ぐるみを被っている男だった。兎はにこやかに笑っている。しかし不気味に目は見開かれ、記号的で空疎な笑いだった。

兎は拘束されている僕の方に一瞥をくれると、起き上がろうとした茶髪に駆け寄って右手を突き出す。茶髪は不十分な体勢のままそれをかわし、後方にステップして距離を取る。怒鳴ったり、脅し文句を吐いたり、という無駄なことはしなかった。

ただ、「誰だ」とだけ短く言って、拳を構えた。その直前、瞬時に、茶髪は兎と、部屋の隅に転がったナイフを見比べている。拾う隙はないと判断したのか。

兎は無造作に近づいていく。耳を除いてもかなり背が高い。それほどタッパのない茶髪との体格差は相当あった。自然、茶髪は兎を見上げる形になる。

茶髪の足が動いた。リーチの不利を消すために懐へ飛び込もうとしたのだ。しかし、次の瞬間、その出足を兎の右足が止めていた。

ローキックだ。

ドシンという肉が叩かれる鈍い音がして、茶髪の身体が膝の辺りから前のめりに沈んだ。ついで、左のストレートが茶髪の右頬を捉える。その手が髪の毛を掴み、兎の額の部分が茶髪の鼻柱に叩きつけられる。振り下ろすような頭突きだった。着ぐるみの柔らかい材質のせいか、ゴスンという控えめな音がした。

そして離れ際、兎の右のパンチがフック気味にボディへと吸い込まれる。

茶髪は苦悶の表情を浮かべて身体をくの字に折った。そのままうずくまり、動かなくなった。

兎はそれを見下ろした後、僕に近づいて後ろ手にパイプと結んであったロープを解いた。「逃げるぞ」と、うずくまる茶髪をそのままにして、兎は部屋から出ようとする。僕は口に貼られたガムテープを自分で剥がしながら、図書館で借りた本の袋とスーパーの袋を手に取って後を追う。

「ドアの前に立ってたのが僕だったらどうするつもりだったんですか」

「…………」

兎は答えず、雑居ビルから脱出した。

茶髪に強制されて師匠の家に電話を掛けた時、夏雄がなぜ出たのか。さっぱり分からなかった。夏雄は寺に残り、僕らは市内へ帰ってきたばかりなのだ。しかし困惑しながらも、ただ与えられた言葉を吐くしかなかった。そしてそのことが、僕の置かれた状況が危機的であるということを伝えるすべとなった。

電話に出たのが夏雄だと分かっていながら、なお相手を師匠として語り続けたからだ。それが得体の知れない雑居ビルへの呼び出しであり、この件にヤクザが絡んでいることと合わせて考えると、あの暴力馬鹿ならずとも状況はある程度読めたはずだった。

まさか兎がやって来るとは思わなかったが。

脇道の角を曲がると、道端に黒い車が止まっていた。夏雄のスープラだ。

「あの、」

なにか言おうとして、僕は突然眩暈に襲われた。力が抜けて吐き気が胃の奥から湧いてくる。道の端に身を折って、少し吐く。体中が痛い。殴られたり蹴られたりした場所が熱を持って存在を主張している。

座り込んでしまいたい衝動に駈られていると、兎が僕を小脇に抱えるようにして力ずくでスープラまで連れて行き、後部座席に放り込んだ。

煙草の匂いが染み付いているシートに顔から突っ込み、身体を起こす元気もないまま呻く。

兎が運転席に乗り込み、その着ぐるみを脱いだ。

夏雄が前髪から汗を滴らせながら、ダッシュボードのボックスティッシュをこちらに投げて来た。僕はそれで吐瀉物のついた口元を拭く。血がついているのに気づいて、顔を触ると、頬の皮膚が少し裂けていた。踏みつけられた時の傷だ。鼻血も出ている。

夏雄は行き先も告げずにスープラを発車させた。

「加奈子さんは」

もう一枚ティッシュを抜きながらそう訊く。

「家にはいなかった」

寺で分かれた後にすぐ僕らを追って来て、そのまま師匠の家に行ったのか。そこに僕が電話を掛けたわけだ。

「加奈子さんは！」

僕は大きな声を出した。蹴られた胸に響いて痛みが走る。

「うるせえな。置手紙があったんだよ。人に会って来るって」

松浦の顔が浮かんだ。

やっぱり会いに行ったのか。一人でかっこつけやがって。何をされるか分かったものじゃないのに！

焦りが脳の回線を焼く。

「誰に会いにいったんです」

「落ち着け、ボケ。自分が帰るまでになにかあったら西署に電話しろって書いてあった」

「なにかあったら警察に電話しろって、やばい状態に決まってるでしょう！」

「こっちになにかあったら、だ。しかも１１０番じゃねえよ。二課のデスクだ。刑事に会ってんだよ」

刑事に？

知り合いがいるのは知っていたが、なぜ今？

「知らん」

車はしばらく走ってから止まった。古ぼけた看板が掛かった小さな診療所の前だった。

僕は乗った時と同じように、力づくで後部座席から引っ張り出され、診療所の中へ連れ込まれる。

ギシギシきしむ板張りの薄暗い廊下を通って、診察室らしい一室に入ると、剥げ上がってでっぷりと太った初老の男が白衣を着て椅子に腰掛けていた。

「よう、夏っちゃん。右手を怪我した時以来か」

夏雄は黙って僕を差し出した。

その医者は松崎と言った。小川調査事務所の面々ご用達の『あまりうるさいことを言わない』医者らしい。

喧嘩の怪我くらいではなにも訊かずに治療してくれるとのことだった。尻に銃創がある怪我人がやって来ても、と聞かされたが、聞き間違いだっただろうか。

「はあん。だいぶやられたな」

上着を脱がされて、アザになっている箇所を強く抑えられ、呻いた。看護婦はいない。松崎医師一人でやっているらしい。

夏雄はそのまま僕を医者に押し付け、帰ろうとした。

「待てよ」

立ち上がろうとしたが、医者に肩を押さえられる。ただの肥満体かと思ったが、凄い力だ。

「とにかく怪我を見てもらえ。浦井のことは心配するな。会えたら連絡してやる」

夏雄はそう言い置いてさっさと行ってしまった。

僕は湿布やら包帯やらを巻かれ、あまり清潔には思えないベッドに寝かされた。「吐き気さえ治まったらもう大丈夫だよ」と言われたが、まだふらつきがあり、帰る足もない僕はその診療所で夏雄の連絡を待つしかなかった。

人に言えない怪我を負った連中を相手に商売をしているこの医者なら、もしかして腹を刺された田村も、あの応急処置の後でやって来た可能性もあると思い、訊いてみたが「知らない」というそっけない答えだった。かりに来ていたとしても、そんなことを喋るはずもなかった。

診療所に、他の客がやって来る気配はなかった。。医者はなにをするということもなく、ずっとテレビを見ている。

横になったまま僕はうとうとしていた。

はるか頭上のあたりに、五枚の写真が浮かんでは消え、浮かんでは消え……

ゆらめく蝋燭の明かり。

閉じない。

どうして。

誰の声だったか。

ひい、ふう、みい、よう、いつ、むう、なな、やあ、ここの、とお……

正岡大尉。

老人。

とっとと出るぞ、こんな水虫屋敷。

あいつは、見えてるよ。

よもつひらさか。あしはらのなかつくに。

人を見かけで判断してはいけないと、教わらなかったか。

師匠。

加奈子さん。

どんな写真なんだ。けしからん。

実に。

見てみたい。

「おい」

「はい」

返事をしてから目を覚ました。

ああ。寝てしまっていたらしい。診療所の窓の外は暗く、もう日が落ちてしまっている。

師匠が僕の横たわるベッドのそばの丸椅子に腰掛けている。

「大丈夫か」

本物の師匠だ。ついさっき別れたばかりなのに、ずっと会えなかったような気がした。

「はい」

身体を起こす。部屋の柱時計を見ると、夜の八時になろうとしていた。

「決着をつけに行くぞ」

パンを買いに行くぞ、とでもいうようなあっさりしたその言葉に、僕はどんな怪我だろうが立ち上がれるような気がした。

「はい」

そう答えると、師匠はニッ、と笑った。

◆

師匠のボロ軽四で小川調査事務所に到着した僕らは松浦を待っていた。師匠が八時半にここで会う約束を電話で取り付けたという。

ホワイトボードを確認すると、小川所長が帰ってくる時間が今日の夜九時となっている。しかし九時といえば飛行機の到着の時間のはずなので、実際はまだ一時間程度は猶予がある。

師匠は小川所長が戻って来る前にこの件のカタをつけるつもりなのだ。無断でヤクザの依頼を引き受けた手前、そうせざるを得ないのだろう。

カタをつけるといっても、依頼部分については半ば出来レースだ。預かった写真のうち、四枚は心霊写真じゃありません。もう一枚はたぶん念写によるものです。そう説明したところで、結局は偽造写真として扱われるだけだ。田村がまだ見つかっていないとしても、躍起になって探し出すモチベーションにはならない。

松浦の真意は別のところにある、というようなことを師匠は言っていたが、それもどうということはないだろう。

問題なのは、田村が持って逃げているはずの写真の現物を師匠が持っていたということだ。そしてそれを松浦に伝えたであろう茶髪を、本職のヤクザを、夏雄がボコボコにしてしまったということ。これがまずかった。兎の着ぐるみを被っていたが、僕を助けに来たのだ。こちらサイドの人間に決まっている。

単独行動を取っていた茶髪が、このことを松浦に、あるいは石田組に報告していないのではないか、という甘い希望はこの際持たなかった。

タダで済むとは思えない。

「黒谷さんは」

師匠に訊くと、「帰した」という答え。

「あいつがいると話がこじれる」

この件は暴力抜きで決着できると判断したのだという。話がこじれるのは想像できるが、なんだそれは、と僕は思った。

寺から帰る時に、「ヒマか」と訊いたのは師匠の方だ。関わりたくないのか、夏雄はついて来ることを拒否したのに、結局師匠を心配してやって来ている。そして身体を張って僕を助けてくれたのに、邪魔になったから帰れ、というのは……

僕は嬉しかったのだ。

あの兎が現れた時。

あの、僕がボコボコにされていた時に。痛ッ。

怪我のことを思い出した途端、傷口が痛み出した。切った頬などより、打ち身のところがキツイ。特に腹は茶髪、夏雄、茶髪と同じ場所ばかり殴られているから。なんだかムカムカして来た。夏雄の野郎。

しかしまた、これから石田組とどうケリをつけるのか心配になり、落ち込む。

生きた心地がしない状態で事務所の椅子に座っていたが、心の準備が整わないうちに事務所のドアが開いた。

そして四人の男たちが入って来る。

松浦がいる。そして最初の時にいた年嵩の男と、ゴリラのような顔の男。あと初めて見る体格の良い男がいた。背は夏雄と同じくらい高く、黒いスーツを窮屈そうに着ている。ひしゃげたような団子鼻で、人相も相当に凶悪だった。耳が潰れていて、いわゆるギョーザ耳になっている。かつては柔道の重量級全国大会出場者、というところか。

その男を見て、僕は茶髪が兎にやられた一件が完全に石田組にも伝わっていることを悟った。しかし彼らが警戒しているその兎は今ここにはいない。最悪の状況だ。

「その化け物に用はない。帰せ」

師匠が自分のデスクから立ち上がり、はっきりそう言い放った。

化け物と言われても、団子鼻の男は顔色一つ変えない。師匠の物言いを咎める喚き声も聞えてこなかった。その役割をしていた茶髪がいないからだった。

「それはそちらの態度次第だ」

松浦が静かに口を開いた。

「写真は渡す。本来、これは田村のものだ。お前たちに渡す義理はないが、この騒動を収めるためにそうしよう」

師匠は懐から写真を取り出し、その場で腕を伸ばして差し出した。年嵩の男がスッと近づき、写真を受け取る。

手元にやって来た写真を松浦がちらりと一瞥する。

「いいだろう」

室内の緊張感が少し和らいだ気がした。

「だが、田村の居場所はどこだ」

「知らん。写真はやつがお前らに腹を刺されて事務所に転がり込んで来た時に、押し付けられただけだ。その後は会っていない。一度電話があったが、居場所を聞く前に切られた」

こっちだって迷惑なんだ！

師匠はそう言ったが、写真を最初に松浦に渡さなかった理由にはなっていない。

「なぜ渡さなかった」

やはりそこを訊かれた。

『ヤクザが嫌いだろう』

田村にはそう言われたのだったか。しかし師匠は、松浦に向かって平然として言った。

「この写真には秘密がある」

「なに？」

松浦が眉根を寄せた。

「あんたにだけ話したい」

師匠は真っ向から松浦を見ている。

「依頼のこともある」

そう続けた師匠に、ようやく松浦は頷いた。

「下で待て」

男たちはその指示を受けて、整然とドアから去って行く。あらかじめ心得ていたようだった。化け物と呼ばれた男も、全く表情を変えず、ドアの向こうへ消えた。

「そちらは」

松浦は僕を見た。

嫌だ。絶対にここにいる。

テコでも動かない気だったが、師匠が「怪我人だ。いいだろう？」と言うと、ふ、と空気が抜けるような笑いを浮かべ、松浦は何も言わずソファに腰掛けた。

「あの歯の抜けた茶髪の男はどうなった？」

師匠がデスクから椅子をソファの方へ回して、そう訊いた。

「あなた方には関係がない」

松浦はそのことについて話す気はない、というようにそっけなく言った。僕はその様子から、茶髪の独善的行動が松浦の逆鱗に触れたのではないかと想像した。恐らく当たっているだろう。だとするならば、今ここにいないあの男が、夏雄にやられた以上の重症を、仲間からの制裁によって負っている可能性さえあった。

「関係ないのだったら、そいつの怪我についても不問だな」

師匠は夏雄の暴行について踏み込んだが、松浦はそれについてもそっけなかった。

「関係がないと言ったはずです」

そうして胸の内ポケットから黒革の財布を取り出して、数枚の一万円札を僕に突きつけた。

一瞬なんのことか分からなかったが、自分の頬に当てられた包帯を手で触り、そう言うことかと気づく。

「やめろ」

師匠は強い口調で言った。

言われなくても受け取る気などなかった。なにしろ僕はあの診療所でお金を払っていない。どこにツケられたのか分からないが。

「嫌われたものだ」

松浦は一人ごちて財布を仕舞う。

「では、聞かせてもらいましょう」ギシリ、とソファがきしんだ。

「まず、依頼の方からだ」

師匠はそう言ってから机の上に置いてあった自分のリュックサックを持って来て、中から封筒を取り出した。それから僕に目配せをして、来客用のテーブルを持って来させる。

ソファと机の間に置かれたテーブルに、五枚の写真が並べられた。いや、うち一枚はその複写だ。

あえて師匠は、現物の方ではなく、複写の方で話を進めた。

「そちらの依頼は、この横浜にある角南家の別邸で撮られた１９３８年か３９年の写真に写っている、死んだはずの正岡大尉の正体を調べろ、というものだった」

「そうです」

「心霊写真なのか、それとも他のなにかなのか……」

師匠はゆっくりと写真のコピーを指の腹で撫でた。

「ここに写っているこの正岡大尉に良く似た人物は、今現在も死んでいない」

松浦は、ほう、という顔をした。

「生きていないものは、死なない。このテーブルが死なないように」

コツコツと中指の第一関節で叩く。

「わたしの結論としては、念写だ。こいつは、ここにいる仲間たちの思念によって写し込まれた、命なき存在なんだ」

ね・ん・しゃ。

松浦は馬鹿にするでもなく、なんの先入観もないようにその言葉を吟味しているように見えた。

「だが、ただの精巧な人形がここに置かれていただけなのかも知れない。あるいは、ただの心霊写真なのかも知れない」

師匠はただの、を強調して言った。

「でもそれも大した問題じゃない。なぜならこれは偽造写真だからだ。真実がどうあれ、最初からそう決められている。角南一族にダメージを与える致死的な毒にはなりえない」

そうだろう？

師匠は松浦の目を真正面から見る。松浦はなにも答えない。

「あんたの真意は別にあった。本当の依頼はこっちさ！」

師匠はテーブルを叩いた。いや、その上に並べられている他の四枚の写真をだ。

「海辺の家族連れ。男の子の両膝から先がないのは、ただのシャッター速度の問題だ」

写真はピン、と弾かれテーブルの外に落とされた。

「アイスを食べているカップル。この肩の手はよくあるイタズラだ」

ピン、と弾かれる。

「飲み会の写真。煙草の煙がストロボに照らされ、偶然顔のように見えただけだ」

ピン。

「母親と男の子の写真」

師匠はそう言って写真を手に取った。

「この男の子は、あんただ」

驚いて目を疑った。なぜそうなるんだ？

松浦も驚いているかと思ったが、その表情は逆に冷え切ったように緊張感を湛えている。

「そして母親は、立光会の先代の愛人だった女。あんたを産み、中学校卒業まで私生児として育てていた女だ」

師匠の頬にも緊張があり、こわばっているように見えた。テーブルを真ん中にして向かい合い、お互いしばし押し黙った。

口を開いたのは松浦だった。

「なぜ分かった」

その言葉には、脅しというよりも純粋な興味が混ざっているようだった。

「わたしは、霊を見ることが出来る。それは人の思念、怨念、執念を五感ではないなにか別の知覚で捉えることが出来るからだ。心霊写真にはほとんどそれがない。確かに撮影されるまではそういう思念が影響している。だけどネガからプリントされるのは薬品による化学反応だ。写真として手元に来た時点で、残念ながらわたしに感知できるような霊ではなくなっている。ただの視覚的なものに過ぎない」

心霊写真は苦手だ。

寺に向かう車の中で、僕にしてくれたような説明を師匠は繰り返した。松浦はじっと聞いている。

「しかしこの母子の写真は違った。見た瞬間からビンビン来たよ。念だ。念。強烈な思念、怨念、執念。わたしにも感じることが出来るやつだ。それがこびり付いて離れない。あんたのだよ。その写真を他の写真に混ぜて持って来た、あんたの念だ」

松浦はなにも言わない。

「この、窓のところに薄っすらと写っている男。あんたは、この男のことを知りたかったんだ。家の前で写真を撮る母子。カメラを構えているのは、近所の人か？　そして窓辺で薄ら笑いを浮かべてそれを見ている男……　目元なんかはよく見えないのに、その口元は分かる。薄ら笑い。それがその男の本質であるかのように、だ。あんたはこの男がこの時、家の中にいたのか、それとも霊体として写っているのか、それを知りたかったんだ」

違うか？

刃物を前にしてなお喉を突き出すような、緊張した声だった。

松浦はまだなにも言わない。その顔から表情が完全に消えている。写真の中の男の子は、はにかんだようにほんの少し笑みを見せていた。目の前の男にその面影はない。

「それにこだわる理由も分かる。この男が、あんたの父親だからだ。だけどくだんの立光会の先代じゃない。顔つきがまるで違う。あんたは立光会の先代の愛人の息子だが、先代の実の子ではなかった。そうだろう。あんたの実の父は、薄ら笑いを浮かべているこの男だ。言ってやるよ。こいつは霊じゃない。ここにいたんだ。あんたら母子と一緒のフレームに入ろうとせず、ただ離れた場所から薄ら笑いを浮かべている。そういう男だ」

師匠は自棄を起こしたように捲くし立てると、さあ矢でも鉄砲でも持って来い、とばかりに開き直って、腕組みをしながら椅子の背もたれにふんぞり返った。生きた心地がしない状態で僕は手に汗を握っていた。

松浦はまだなにも口にせず、写真をじっと見ている。男の上半身が薄っすらと見えている窓のあたりを。

「そうか……」

ようやく開いた口からは、そんな静かな言葉だけがこぼれた。そうしてそっと写真を仕舞う。

師匠はばつが悪そうに、頭を掻いている。

立光会の先代の顔つきなんて、昨日の今日まで知らなかったはずだ。西署の刑事に会いに行ったのはそのためか。ヤクザ嫌いの師匠が、ヤクザの世界の事情を調べようとすれば、警察しかないのだろう。

松浦はなんの詮索もせず、この件を終わりにした。

『あんたの後ろにあるのは虚無だ』

僕はこの男の持つ虚ろな冷たさが、師匠の言う虚無が、どこから来るのか、おぼろげながら分かった気がした。

松浦が腰を浮かしかけた時、師匠が声を掛けた。

「待てよ。まだ話は終わってない」

「もうなにも話すことはない」

そう言えば、最初に師匠は青年将校たちの写真を指して、この写真には秘密がある、と言っていた。思わせぶりだったが、そのことなのだろうか。

しかし、僕にももう、そっちの写真にはあまり価値がないとしか思えなかった。

「聞け。聞いてくれ。重要な話だ」

師匠が身を乗り出す。

「頼む」

その懇願に、松浦は一瞬逡巡したように見えたが、やがてソファーに座りなおした。

「写真を」

師匠にそう請われて、松浦は一度仕舞った写真を取り出そうとする。しかし師匠は「そっちじゃない。『老人』の方の写真だ」と言った。

そうして、テーブルの上に写真と、その複写が並んだ。複写の方は中央部分が黒く潰れていて、『老人』の顔が見えない。

「これがなにか」

師匠は考えを整理するようにしばし視線を落とし、慎重に口を開いた。

「わたしの知り合いに、ある霊能者がいてな」

そうして名前や詳細を出さずに、アキちゃんのことを話し始めた。僕らの目の前で起きた、写真の人物の目が閉じるという、あの集団催眠なのか集団幻覚なのか分からない不思議な力のことも。

そうして、写真の原本の方を使って、そのシーンを再現する。写真の上に手をかざし、手のひらをくるくると回しているのだが、蝋燭の明かりもないこんな明るい場所ではやけに滑稽に見えた。

松浦の口元に冷笑が浮かんだのを見て、「笑わず聞いてくれ」と師匠は言う。

「『閉じない』『どうして』そう言ったんだ、その霊能者は。確かに正岡大尉の目は閉じていなかった。だからわたしは、それが生きている人間ではないからではないかと思ったんだ。でもよくよく考えるとおかしいんだ。他の写真でも目を閉じた人間と、閉じていない人間がいる。飲み会の写真なら、一人のおっさんは目を閉じていたけど、他は閉じていない。それ自体にはなにもおかしいことはないはずだ。『老人』たちの写真なら、一人は目を開いていて、他は閉じている。今はもう死んでいる人もいるし、生きている人もいる。それだけのことだ。目を閉じない、なんて言って怯える必要はない。確かに古い写真だが、いつごろのものだとか、大逆事件に関わる写真だなんていう背景は一切話していない。ましてこの後彼らは処刑されたなんて話は。なのになぜ、一人でも目を閉じない人間がいると、おかしいんだ？　現に青年将校たちの年齢を考えると、今生きていたら八十歳くらいだ。一人くらい目を開けていてもなにもおかしくない」

師匠はそこで言葉を切り、

『閉じない』『どうして』

と繰り返した。

なにが言いたいのか分からず、僕は困惑していた。やっと松浦たちヤクザとの縁も切れ、この写真にまつわるやっかいごとが終わりかけていたのに、なにを師匠は言おうとしてるのだろう。

スッ、と師匠の指が写真に向かう。そしてそれは『老人』の顔の上で止まった。

「閉じなかったのは、こいつだ」

ゾクリとした。

なぜか分からないけれど、この二日間で、最大の寒気が前触れもなくふいにやって来た。心臓が、今初めて動き出したかのようにバクバクと音を立て始める。

「正岡にばかり目をやっていて、わたしも気づかなかった。だけどその霊能者だけは見ていた。写真の上から手を離した時、この『老人』だけは、一度閉じた目をもう一度薄っすらと開いたんだ」

寺から帰りかけたところで、いきなり引き返してアキちゃんのところへ走ったのは、そのためか。

『閉じない』『どうして』という、アキちゃんのもらした言葉の齟齬に気づき、その真意の確認のためだった。そして、アキちゃんが見たものとは……

「半眼だ。言われなくては分からないくらい、薄っすらと。それが何度手順を繰り返しても、その度に閉じた目をわずかに開けたそうだ。まるで薄目を開けて、写真の中からこちらを覗いているみたいに……」

そんな現象は初めてだったから、怖くなったそうだ。

師匠はそう言って右の拳を縦にして口元に当て、睨みつけるように写真を見下ろす。

「死んだ人間は目を閉じる。生きている人間は目を開けたまま。では、一度閉じて、薄目を開けるやつは？」

ぶつぶつと言いながら、師匠はリュックサックを手元に引き寄せ、中身を探る。

「そっちのコピー。複写してる時に、途中で田村に写真を奪われたから、真ん中が黒く潰れてるってやつ」

テーブルの方を見ないで師匠は続ける。

「本当に、そうなのかな」

「なんのことです。なにが言いたい」

松浦が怪訝な顔で問い掛ける。

「どうして写真を渡さなかったのかと訊いたな。田村から無理やり押し付けられた写真なのに、あんたたちがやって来た時にどうして渡さなかったのか、と。正直言うと、昨日、一度目は迷ってた。小川所長に迷惑が掛かるなら、渡してしまおうかとも思った。けど、なにか第六感みたいなのが働いてな。黙ってたんだ。そして次の日、二度目にあんたらが来た時には、もう渡すつもりはなかった。一度目と、二度目の違いがどうして生まれたのか」

ごそごそとやっていた手の動きが止まる。

ゆっくりとリュックサックから半透明なクリアファイルが出てくる。中になにか入っている。

「初日、つまり昨日の夜、コピーをな。取ってみたんだ。持ち歩くにも、あんたたちとやりとりするにも、あった方が便利だと思って。そしたら、こうだ」

クリアファイルから、写真のコピーが出て来た。だがそれを見た瞬間、僕の身体には鳥肌が立った。

コピー用紙の中央が真っ黒に潰れている。『老人』の顔を中心に。まるで同じだった。松浦が持って来たものと。

「まさかそれが」

松浦の目が、クリアファイルに注がれる。クリアファイルの中にはまだ用紙が入っていた。

「なんだこれは、と思ってな。いろんな所でコピーをとったよ。コンビニを回ったり、文具屋を回ったり。そのすべてがこれだ」

テーブルの上に、コピー用紙がばら撒かれる。

目を疑った。すべてだ。すべてまったく同様に、『老人』の顔を中心にして真っ黒く潰れている。いや、よく見るとその黒い部分は、すべて微妙に形が違う。生物に、個体ごとの差異があるように。

「複写を途中で止められたから起きた焼きミスなんかじゃないんだ。これは。まともじゃない。もっと恐ろしいものだ」

松浦も食い入るようにコピー用紙を次々手に取っている。オリジナルからコピーされた写真のすべてから、『老人』の顔が消されている。

「消された大逆事件とやらでお縄になった青年将校たちが、どうして北一輝の名前を、つまり『老人』角南大悟の名前を割らなかったか、考えたことがあるか」

松浦がコピーから目を離さず、答えなかったので師匠は続ける。

「どういう思想を植えつけられたのか知らないが、首謀者の名を明かさなかったのには二つの理由が考えられる。一つは、首謀者への畏敬から、罪が及ぶのを防ぐため。そしてもう一つが、彼らの計画が、そして思想が、まだ生きる望みがあったためだ。首謀者が無事で、かつそのまま軍に知られなければ、自分たちの失敗の後でもまだ思想は達成できる。その捨石になるためだ」

だがこいつは。

と師匠は、原本の方の『老人』の顔を見つめる。

「こいつは、そんな大逆事件などなにもなかったかのように、戦後は商売を広げ、角南家を大きくする。政財界にも手を伸ばし、フィクサーとも呼ばれる存在になる。思想はどこにいった？　青年将校たちを決起させたイデオロギーは？　論理は？　そんなものが本当にあったのか？　青年将校を駆り立てた言葉は、もう誰も知らない。こいつは…………」

化け物だ。

師匠は吐き捨てるように言った。

あの団子鼻のヤクザに言った言葉と同じだったが、その重さは全く違っていた。

「わたしが念写だと思ったのにはそういうわけもあった。こいつにとっては、ただあるべき姿に修正しただけだ。自分の描いた地図の通りにだ。岩川大尉が死んでいれば岩川が。もう一人のなんとかって大尉が死んでいれば、そいつがここに現れていただろう。亡霊のように。そう思えばなぜかしっくり来るんだ」

写真の中の『老人』は、当時まだ五十代だと言うのに、眉間と頬には深い皺が刻まれ、すべてを知り尽くした賢人のような威厳が備わっていた。だがその威厳は、尊大さを併せ持ち、わずかに上げた顎が目に映るすべてを見下しているかのように見えた。

「腹を刺された田村。その揉み合いになった時に怪我をしたというあんたのところの若い衆。歯抜けの茶髪野郎にボコボコにされたこいつ。お返しにボコボコにされた茶髪野郎……　この写真に関わった人間が昨日今日の二日間でかなりの怪我を負っている。他にもいるんじゃないか」

そう振られ、松浦はハッと気づいたような顔をして「弁護士が」と言いかけた。そのまま口をつぐむ。

「なんだ、弁護士先生もどうにかなったのか。面白いな。深く関わった人間で無事なのはわたしとあんたくらいじゃないか。こいつはよっぽど強い守護霊を持ってないと対抗できないらしい」

ははは、と師匠は笑ったが、松浦はその冗談を笑いもせず射るようにスッと目を細めた。

師匠はばつが悪そうに視線を逸らすと、テーブルの上に散乱したコピー用紙を片付け始める。

「こいつは燃やすよ。あんたも、そのオリジナルをどうするつもりか知らないが、手放した方がいい。今は握りつぶすつもりだと言っても、あんたらの稼業は明日はどっちに向くか分からないんだろう。だからと言ってずっと持っているのはまずい」

実にまずい。

師匠はそう繰り返したが、忠告は聞かれる様子はなかった。松浦は写真を懐に仕舞い、今度こそ腰を浮かせる。

「無視かよ。幽霊やら怨霊やらという生易しいものじゃないぞ。こいつは」

「では、なんですか」

師匠は言葉に詰まった。

「分からない。死んでいるのに、死んでいない。死してなお、その思想が生きている、とかそういう抽象的な話じゃない。なんらかの存在として、この世にある。そんな気がする。半眼に薄っすら開かれた目。今も死の淵の向こうから、この世を覗いている」

御霊 ……

ふと、その言葉が頭に浮かび、僕はぼそりと口にする。師匠と松浦がこちらに顔を向けたので、「いや、その」と手を振った。

師匠の言う怨霊という言葉から、歴史上の凄まじい祟り神であった、菅原道真や崇徳上皇、そして平将門などのことがふいに連想されたのだ。世に怨念を撒き散らした彼らはまた、諡号をされ、神として祀り上げられることで鎮められた。だがその鎮魂は、恐怖に蓋をしたものであり、彼らの怨念がいつまた世に溢れ出すか分からないという畏怖の上に成り立っている。

「御霊か」

師匠はそう呟いて考え込んだ。

松浦は、ふ、と笑い、スーツのズボンに出来たわずかな皺を手で払った。

「お嬢さん、お話が出来て楽しかった。約束の報酬は、この事務所の正規の料金分でも受け取ってくれないのでしょうね」

「わたしが欲しいのは、ヤクザのいない日常だ。もう二度と顔を見せないでくれ」

最後まで師匠は口調を改めなかった。

松浦は顔色を変えることもなく、ただ「さようなら」と言って僕らに背を向けた。ドアノブに手を触れかけた時、じっと見ていた師匠が声を上げる。

「なあ、一つだけ教えてくれ」

「……なんです」

松浦は上半身を捻って顔を半分こちらに向けた。

「本家立光会の先代の落し種だって噂。わざわざ広めてるのは、あんたか？」

挑発的なその言葉に、松浦はなにも答えなかった。ただじっと師匠の方を見た後で、全く別のことを言った。

「私が見ている世界は、あなたの見ている世界と似ているだろうか」

また、どこかで。

独り言のようにそう口にしてドアを開けた。その後ろ姿が消えて行くのを、僕と師匠は静かに見送った。

◆

松浦が去った後、夜九時半になる前に僕らは小川調査事務所を出た。なんだか疲れ果てていて、今所長が帰って来てしまったら逐一何があったか説明するような元気はなかったのだ。

何ごともなかったかのように事務所を片付け、慌しく雑居ビルを出ると一階の喫茶店ボストンの入り口に、カクテルグラスの絵のプレートが掛けられているのが見えた。

髭のマスターが脱サラして始めたこの店は、昼間は喫茶店で、夜はバーになる。そのガラス戸から漏れる淡い光を見ていると、なんだか飲みたい気分になったので、そっと師匠にジェスチャーを送る。

さすがにこのボストンでは小川所長に見つかる可能性があったので、別の店に行くつもりだったが、師匠は背負ったリュックサックの肩口の捩れを直しながら「用があるから」とそっけなく言った。

「僕も行きます」

嫌な予感がした。この人はまだなにかする気なのか。そんな予感が。

いや、正直に言う。黒谷に、夏雄に会わせたくなかった。少なくとも二人きりでは。今はだめだ。

「勝手にしろ」

歩き出した師匠を追う。打撲を受けた場所がきしみ、痛みが走る。だから今はだめだ。

深入りするな、と言われた。だから今はだめだ。

なのに助けられた。だから今はだめだ。

無力感が込み上げて来た。

だから今は。

「結構歩くぞ」

振り返って言う師匠に、「大丈夫です」と痛みを隠す。

歩きながら師匠は松浦のことを少し話した。西署の刑事に聞いたことを。

「あいつは若いころ、日ごろからいがみ合ってた親戚筋の若い衆と本格的にやりあったことがあった。攫って監禁してぶちのめしたらしいんだが、最終的に殺しはしなかったんだ。腕を一本もぎとっただけだった。だけど、そのもぎとるまでに腕の付け根を縛ってな。血を止めて腐らせたんだ。その腕に蛆の卵を埋めたらしい。孵化しなかったら、殺すって宣言して。その相手の男は自分の腕の肉を喰い破って蛆の幼虫が顔を出すのをひたすら願っていた。まるで薬物中毒者が見るような悪夢を」

「男はどうなったんです」

「助けられた時にはおかしくなっていたらしい。残ったもう一本も、もぎ取ってくれと喚いていたそうだ」

蛆が出てくるからだ。そう思ったに違いない。

松浦の蛇のような冷たい顔を思い出して、背中におぞ気が走る。そんな人間に。そんな人間と分かっていながら、師匠は怯みながらも決して引かなかった。

どうすればそんな師匠のようになれるのか。

僕はそのことを考えながら歩いた。繁華街を離れ、住宅街へと進む。路上に明かりは少ない。時々ぽつりと立っている街灯が、リュックサックを背負った背中を浮かび上がらせる。

やがて古びたアパートの前で止まる。見覚えのないアパートだ。

師匠は一階の右端の部屋のドアをノックした。返答はない。しかし格子の嵌った小さな窓からは明かりが漏れている。

少し強く叩く。時間が過ぎる。

ドアがほんの少し開く。師匠はすぐに半歩分離れる。

「誰だ」

見たことのない男の顔が半分だけ覗いた。警戒した表情。師匠はにこりと笑って言った。

「松浦に電話してくれ。探偵が、田村と話をしたがっていると」

男はギョッとした顔をした。そこへ間髪入れず畳み込む。

「小川調査事務所の浦井だ。松浦と田村から聞いているんじゃないか。心配するな。石田組の人間じゃないよ。もちろん他の組でもない。こんなかわいいヤクザがいるか？」

師匠の軽口に、男は慌てたように「待て、少し待て」と言ってドアを閉めた。

混乱している様子だった。

それは僕も同じだ。一体どういうことだ。ここに田村がいるのか。逃げているはずの田村が。この男は誰だ？　松浦との関係は？　そもそもなぜ師匠が田村の居場所を知っているんだ。

唖然としていると、やがてドアが開く。さっきより大きくだ。

「入れ。二人だけだな」

男が警戒した表情のままそう言った。

「ああ」

師匠は顎をしゃくって僕を促す。そうして後に続いてアパートの部屋の中に入った。

玄関には靴が一足だけ転がっていたが、師匠はそれを踏み越えて土足のまま部屋に上がる。僕もわけのわからないままそれに続いた。

台所の奥にあった居間は狭く、三人の男が壁際にいた。

ドアを開けた男と、もう一人見知らぬ男。そして田村。田村以外は靴を履いたままだった。

「よう。元気そうだな」

「ああ」

田村は後ろ手に縛られてしゃがんでいた。しかし不敵な表情をして口唇の端を上げてみせる。

「写真は渡したぞ」

「ああ、聞いた」

「悪かったな」

「仕方ねえよ」

田村はくくく、と笑った。

「俺もヤクザは嫌いだが、こうなっちまえば背に腹は代えられない」

「あんたらもヤクザか」

師匠は壁際に立つ二人の男に訊いた。どちらも油断なくこちらの一挙手一投足を見つめている。

「……」

男たちは曖昧に首を振るだけで答えなかった。

「松浦の子飼か。田村のことは石田組のやつらにも秘密ってことだな。心配しないでくれ。誰にも喋らないよ。あの男の怖さは知っている」

師匠は一方的にそう言って、田村に向き直る。

「このヤサが見つかったのはいつだ。今日の午前中、わたしに電話して来た時にはもうこいつらがいたんだな。電話は松浦の指示か」

「よけいなことは訊くな」

田村が口を開こうとすると男たちが鋭く制した。師匠は男たちを睨みつけてから、別のことを訊ねる。

「あの写真はどこで手に入れた」

今度は止められる前に、すぐ答えた。

「取材源は明かせない」

「なるほどな。守秘義務か。でもそれが通用していたら、こんなのん気な面会なんてできてないだろ。今ごろどこか誰も知らない場所で腕に蛆虫の卵でもうえつけられてるはずじゃないか」

田村の顔から血の気が引いたのが分かった。

「やめろ」

壁際から男たちが一歩前に出る。僕も師匠の前に立ち塞がるように足を踏み出した。まだ体中が痛いが、そんなことは一瞬頭から飛んでいた。

「ああもう、やめやめ。暑苦しい。おまえ、松浦に口を割ったな。でもそれで正解だ。投げちまえ、こんなヤバいネタ。多分おまえが思ってる以上にこの件は危険だ。化け物と蛇の喰い合いに巻き込まれるようなもんだ。おっと、分かった分かった。もう帰るよ」

詰め寄ろうとする男たちに師匠は両手を上げる。

「なあ、最後に一つだけ訊かせてくれ」

「なんだ」

田村は精一杯の虚勢を張って、後ろ手のまま挑発的に返事をする。

「おまえの死んだ兄貴なら、このネタ最後まで追ったのか」

驚いた顔をした後、田村はゆっくりと考え、そして素直にこう答えた。

「いや。手を引いただろう」

師匠は満足そうに頷いた。

「小川さんもだ。絶対に途中でケツまくってるよ。で、二人で肩を落として夜のボストンに行くんだ。ヤケ酒だよ。ツケで」

ははは。

田村が笑った。

「そうだ。たぶんそうだ」

師匠も笑っている。

「解放されたら、今度飲みに行こうぜ」

「ああ」

田村は頷いた後、少し胸を張って「またな、バイトのお嬢さん」と言った。

そうして僕と師匠はその部屋を後にする。無事に出られるような気がしなかったが、思いのほか二人の男は立ち塞がろうとしなかった。代わりに師匠を呼び止めて、「あの人から伝言だ」と言った。仏頂面をしたままで。

「丸山警部によろしく、と。それからもう一つ、『素人やらせとくには惜しい。だが、こっちの世界に来るのはもっと惜しい。お互いに、いつの間にか背負っていたくだらないものを、いつかすっかり下ろしてしまったら、また話をしよう』」

師匠はその言葉に「ケッ」と顔をしかめて、踵を返した。

「待って下さい」

僕は後を追った。

なんの変哲もないアパートが遠ざかり、住宅街を元来たとおり歩いて行く。民家の屋根が暗いシルエットを不揃いに並べているその向こうに、繁華街の明かりが薄っすらと見える。

僕は身体に響くのを我慢して足を速め、師匠の隣に並んだ。

「田村はどうしてあそこにいたんですか。松浦たちはずっと探してたんじゃないんですか」

師匠は足を止めずにボソリと答える。

「田村のとっておきの隠れ家だったんだろ。すぐにばれたみたいだけど。多分、石田組はこのことを知らないよ。松浦だけだ。知っていたのは」

「なんで松浦は知ってて知らないふりしてたんですか」

「決まってるだろ。田村を見つけてしまったら、小川調査事務所に来る口実がなくなるからだ」

「は？　どういうことですか」

「だから、松浦はわたしにあの母親と子どもの写真を見せるためだけにすべてを動かしてたんだよ」

唖然とした。信じられない。僕は空気が抜けたように笑った。

「仲間へのエクスキューズ。わたしへのエクスキューズ。そして恐らく自分自身へのエクスキューズ。馬鹿だなあ。馬鹿。ああいう勘違いした完璧主義者はいつか大ポカをやらかすぞ」

「ちょっと待って下さい。今日の昼間に松浦たちが帰った後に掛かってきた田村からの電話も、松浦の指示だったんですか」

「多分な。石田組のやつらから逃げてた田村が、うちの事務所でわたしに写真を押し付けたとこまでは仕込みじゃないだろう。で、その日の夜だかに隠れ家が松浦の個人的な網に掛かってしまって、とっつかまったんだ。わけも分からないまま写真を持っているわたしは、田村から連絡がない限りあそこを動けない。だから、松浦はあの電話を掛けさせた。怯えてる。もうしばらくは連絡もないだろう。わたしにそう思わせて、依頼の方に取り掛からせたんだ」

「でもなんで、そんなことが分かったんです」

「なんでだと思う？」

分かるわけがない。さっぱり分からない。

「松浦が、わたしに『老人』の顔が潰れているとは言え、角南家の別邸だと分かる写真のコピーを預けた時点で、写真自体が偽造で無価値なものだと断定できているって話はしたろ。もちろん実際はそれが心霊写真だろうがなんだろうが、だ。でもそれだと、まだ論理に瑕疵がある」

「瑕疵、ですか」

こんな無茶苦茶な話に、そんなもの一つや二つあったところで、という気がしたが「それはなんです」と訊ねた。

「写真が一枚とは限らないってことだ」

「え？」

驚いた。全く考えてなかった。

「あの一枚だけなら、死んでいるはずの正岡大尉が写っているという事実で偽造を主張できるけど、もし他に正岡大尉が写っていない写真が現存していれば話が変わってくる。そしてそれを田村が持っていたとしたら、写真の持つ毒性は復活するんだ。次の衆議院議員選挙に出るっていう、角南家の秘蔵っ子の命取りになりかねないスキャンダルの元がな。角南家を強請るにしても強請らないにしても、写真自体は握りつぶす腹の石田組が、そんな危険な写真をわたしなんかに預けて出歩かせると思うか。どこからどういう噂が立つか分からない。わたしが持っているコピーのオリジナルが偽造だとしても、偽造ではない、少なくともそう断定できない別の証拠写真がどこかにあるんなら、そんな噂ごときでも危険性が跳ね上がるんだよ」

それに、わたしならこうする。

と言って,師匠は何かを破るジェスチャーをする。僕はハッと気づいた。というか、なぜ今まで気づかなかったんだ。

正岡大尉がいる左端を破れば、偽造問題の根拠がなくなるじゃないか。一部が破損していたとしても、後のフィクサー、角南大悟が消えた大逆事件に関わっていたという揺るがし難い証拠写真になってしまう。

「松浦が、そんなことに気づかない男とは思えない。そんなやつがわたしにコピーを預けたんだ。田村はすでに手の中に落ちてると考えていい。あの時点でもうスキャンダル写真の問題は解決していたんだよ。後はすべて松浦の手のひらの上だ。わたしも含めてな」

忌々しそうに師匠は吐き捨てる。

そうか。田村を捕らえて、写真の入手先のことを吐かせた上で、他の写真の存在などの問題をクリアできると判断したのなら、残る不確定要素は師匠の持つコピーと、そしてオリジナル写真だけだ。

「今日の午前中に松浦がうちの事務所にやって来る前に、すでに田村は吐かされてるんだから、当然わたしがオリジナル写真を持っていることは知っていた。知っていて泳がせていたことになる。もちろん監視つきだ。尾行していたのがあの茶髪のチンピラだけとは限らない」

「なんのために」

答えは最初から出ていた。そこに戻るのか。馬鹿な。

「あの母親と子どもの写真を鑑定させるためだ。松浦とわたしにとって、自然な形でだ」

なんなんだ、あのヤクザは。

いや、ヤクザの範疇を逸脱しているとしか思えない。かけている天秤が全く釣り合っていないことに気づいていないのだろうか。いや、釣り合っているのか。やつにとっては。異常だ。どこか故障しているとしか思えない異常さだった。

こっちの頭がおかしくなりそうだ。

最後に残っていた疑問をようやく口にする。

「どうして田村の隠れ家が分かったんです」

日中、僕とずっと行動していたのだから、おそらく寺から戻って来て二手に分かれた後にどこかで情報を入手したのだろうが、石田組にも知られていないあの場所をどうして知ることが出来たのか不思議でならなかった。

ところが師匠は、驚くようなことを言った。

「知ったのは今日の朝だよ。お前もいた時だ」

今日の朝だって？

それは小川調査事務所で朝から用もなくデスクに肘をついていた時のことか。一体その時どうやって？

「服部だよ。あの根暗野郎。昨日田村が腹を刺されてうちに転がり込んで来た時、いつの間にかいなくなってたろ。あいつ、田村が出て行った時、どこかに隠れててそのまま尾行したんだよ。大した理由もなく。なんとなく、とかで。変態だ、変態。所長に尾行のテクを褒められていい気になってんだ。多分、事務所に『田村が見つかった』って電話したのは、服部だ。ヤクザどもが田村を追ってるのに気づいて。うちの事務所もやばい状態になってると考えたんだろ。助け舟のつもりかあの野郎」

師匠が日ごろ本人に面と向かって言わない辛らつな言葉を、吐きまくる。

「で、追っ手から逃げ切った田村が隠れ家に入ったところまで見てたんだよ。それであいつどうしたと思う？　今朝、所長から電話があっただろう。田村が捕まってなかったから、石田組のやつらが来る前に帰れって。それであの根暗、ワープロ立ち上げたまま帰ったろ。消そうとして画面見たら、田村の名前と住所が書いてあったよ。クソったれ。所長に報告せずに、わたしに投げたんだ。おかげで振り回されて散々な目に合ったよ」

散々な目にあったのは僕もだ。だったら今日、最初から師匠は田村の居所を知っていたんじゃないか。

もうなにがなんだか分からない。

「田村が松浦の網に掛かった後、別の場所に移された可能性も高かった。でもこの隠れ家が石田組の網からは完全に外れているとしたら、そのままそこに監禁している可能性もあった。五分五分といったところか。無駄足にならなくて良かったよ」

あいつも多分、腕の一本も落とさずに済むんじゃないか。

師匠は無責任にそう言う。

僕は足元に転がっていた空き缶を蹴飛ばした。勝手にしろ、という気分だった。

一歩進むたびに、身体のどこかが痛かった。そのたびに、苛立ちが募っていく。隣の師匠の方を見たくなかった。

そして一歩進むたびに、その苛立ちが、師匠と夏雄が一緒にいるところを見るたびに感じているものと同質のものではないか、という気がしてきて、余計に僕の心はかき乱される。

師匠は多分、松浦の冷酷な瞳の後ろに広がる虚無に、ひかれている。ヤクザであるあいつが嫌いだという事実と同じくらいの確かさで。そのことが、どうしようもなく僕を苛立たせるのだった。

『私が見ている世界は、あなたの見ている世界と似ているだろうか』

頭の中で、松浦の去り際の言葉が繰り返し再生される。繰り返されるたび、その言葉の音色は希薄になり、やがて意味だけが残される。

僕は行く手に伸びる暗い夜道をじっと見据える。僕らのほか、歩く人の姿はない。だがその光景も、師匠の目には全く別の様相を見せているのかも知れない。無数のうつろな人影が闇に漂う不確かな光景が……

アキちゃんの見る世界。師匠の見る世界。松浦の見る世界。そしてこの僕の見る世界。どれが正しいなんてことは、きっとないのだろう。ただどれも少し似ていて、そして違っているのだ。

『お互いに、いつの間にか背負っていたくだらないものを、いつかすっかり下ろしてしまったら、また話をしよう』

去り際の言葉が消えていった後で、入れ替わりに松浦の最後の伝言が脳裏をよぎった。

馴れ馴れしい言葉だ。素面でよくこんなセリフを吐けるものだ。

苛立ちが再び湧き上がる。しかし僕は、その言葉の中に微妙な違和感を覚えていた。

なんだ。なにが気になるんだろう。なにかがぴたりと嵌った感じ。あまりに状況を射抜いているような……

そこまで考えた瞬間、僕は立ち止まって師匠の背中を指さしていた。

師匠は怪訝な顔をしていたが、すぐにハッと気づいたように背中のリュックサックを下ろした。焦ったのか、ジッパーを開けるのに手間取る。

そしてようやく差し入れた手が中を探り、また出てきた時には白い封筒が握られていた。封筒はかなり厚い。簡単には折れないくらいに。

師匠は歯軋りをして、複雑な表情を浮かべたまま呟いた。

「下請けの下請けをやってるような零細興信所の規定料金、買いかぶりすぎだ」

いつの間に入れたんだ！

僕は驚愕する。

さっき事務所でテーブルに写真を並べて話し合っていた時だ。それしか考えられない。リュックサックも確かに口を開けたまま近くに置いていた。しかし僕も師匠も全く気づかなかった。そんなそぶりさえ。ぶつかりざま、写真を師匠の服に滑り込ませた田村とは全くレベルの違う技だ。

師匠は抑え切れない怒りを全身に漲らせ、リュックサックを背負いなおす。

「化け物に、喰い殺されろ」

押し殺した声でそう吐き捨てると、足を強く踏み鳴らしながら歩き出した。

後を追う僕の目の前に、一万円札がひらひらと舞いながら落ちて来る。宙に放り投げられた、くだらないものたちが。

何枚あるのか、数え切れない。

そんなものが舞う、街の明かりが遠く幻のように見える暗い道を、僕らは振り返らずに歩いた。

（完）

死滅回遊

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の春のことだった。

僕はオカルト道の師匠から頼まれて、現像された写真を受け取りに行った。

店舗にではない。普通のマンションの一室にだ。表札もないその部屋のドアをノックすると、しばらくして中から返答があった。

「なんだ」

わずかに開いたドアの隙間からチェーン越しに、陰気な肥満男の目が覗く。『写真屋』と呼ばれる男だった。

師匠からのことづてを告げると、めんどくさそうに一度ドアを閉め、また開いた時には紙袋を持っていた。

「ん」

と言うので、受け取る。

実に冷たい態度だった。師匠と一緒に訊ねて来た時とは随分違う。いつも師匠に対して憎まれ口を叩いているが、訊ねて来てくれたこと自体は嬉しそうだった。結局のところ師匠が好きなのだろう。

どういう歪んだ「好き」なのかは知りたくもないが。

「カネ」

と言って伸ばされた、栄養過剰な芋虫のような指を見つめて、僕は用意してあったセリフを吐く。

「払わなくていいと聞いてます」

すると『写真屋』は無言で腕を伸ばし、紙袋を奪い返そうとする。僕は紙袋を背中側に回して、それを防ぐ。

チェーンを外そうとした『写真屋』に、ポケットから取り出したティシュペーパーを突きつける。

「なんだこれは」

ティッシュペーパーからはお菓子の粉がパラパラと落ちている。

「スコーンだそうです。加奈子さんの手作りの」

それを聞くと、『写真屋』は「ふん」と言ってティッシュペーパーに包まれたものを受け取り、何も言わずにドアを閉めた。

僕はその紙袋を持って、師匠のアパートへ向かう。

師匠はこのところ、写真に凝っているのだ。撮影に良く付き合わされる僕は、何が写っているのか知っているのだが、わざわざあのアングラ社会ご用達の『写真屋』に現像させたという事実との間のギャップに、変な気分になるのだった。

もっとも、師匠はただあの『写真屋』をタダで写真を現像してくれる便利な人、程度にしか思っていないのに違いないのだが。

部屋の前に着くと、師匠は玄関の前に屈んで、野良猫の喉を撫でていた。

「喉が鳴ってはいくさはできぬ。喉が鳴ってはいくさはできぬ」

そんなことを言いながら。

「お、ご苦労」

師匠は顔を上げ、部屋の中に入る。

それから紙袋から大量の写真を取り出し、二人で部屋中に広げた。

「これいいな」

師匠が指さしたのは、交差点の歩行者用の白線の上にハンバーガーが置かれていて、そこに向かいのビルの屋上越しの夕日が差し込んでいる写真だった。

「はあ」

反応の薄い僕を尻目に、師匠は嬉しそうにその写真を手に取り、頷きながらじっくりと見つめている。

「こっちも捨てがたい」

次に手にした写真も、やはりハンバーガーがフィーチャーされた写真だった。

散髪屋（美容院ではなく）で髪を切る師匠の横、ドライヤーがいくつか置いてある台の上にハンバーガーが一つ混ざっている。

全部こんな調子なのだ。

『バーガーのある風景』

師匠はこのコンセプトで、ひたすらハンバーガーが日常生活の一部に溶け込んでいる写真を撮りまくっていた。

正直いったいどこが良いのか分からない。

確かにぱっと見、面白い写真ではあるが、しょせん一発ネタであり、それを繰り返し撮り続けるというのは、よほど本人が気に入っているのだろう。

撮影に時間が掛かり、はみ出たレタスがしなびてくると、次のバーガーに替えるのだが、もちろん古い方を廃棄処分などするわけはない。

土や埃を払って食べるのだ。手分けして。

あんまりハンバーガーばかり食べさせられるのに閉口して、「テリヤキとか、チーズバーガーとか、バリエーションを入れませんか」と提案してみたが、「ハンバーガーだから意味があるんだ。馬鹿じゃないの」と罵られた。

「すみません」と言うしかない。

そんな苦労して撮った写真たちを一つ一つ、じっくりと見ていく。

スコーンを食べながらだ。

師匠が何故か大量に作ってしまったという、スコーンと紅茶をひたすら食べて食べて啜って啜って……

なんだか変なテンションになっていた。夜も更けてきたが、カフェインのせいなのか、全然眠くならない。

「あー、やっぱり、高速道路のガソスタで撮っとけば良かったー！」

師匠が畳を叩いて悔しがっている。

高速道路のパーキングエリアに寄った時、敷地内にあったガソリンスタンドになにかインスピレーションを感じたらしく、その高い屋根の上のはじっこにハンバーガーが乗ってたら最高じゃないか、と言い出したのだ。

裏のタイヤの山を足場にしてなんとか屋根によじ登り、こっそり置いて来いと、そういう命令を下され、僕は全力で拒否したのだった。

「こっちもいいなあ。これはちょっと構図がまずかったな」

師匠は飽きもせず、写真を見続ける。

もう無理。

これ以上スコーンは食えないし、紅茶も飲めないし、ハンバーガーの写真も見たくない。

僕がそう宣言しようとした時だった。

ふいに、ひんやりした空気が頬を撫でた。窓が開いていたのかと思って、そちらを見るが、しっかり閉まったままだった。

次の瞬間、皮膚の表面を小さな虫が這いまわるような悪寒が全身に走った。

なんだ。

いったい。

部屋の中に異変はない。バーガーのある風景の写真たちも、床に散らばったままだ。

なにかが起こった。いや、起ころうとしているのか。しかし、それがなんなのか分からない。

思わず腰を浮かしかける。

僕のその動きを、師匠がわずかな仕草で制する。師匠は険しい表情をして、油断なく周囲を見回している。

やがて目を閉じ、しばらく息を止めていたかと思うと、ふいに立ち上がり、「なにか来る」と言った。

師匠は上着を無造作に羽織り、テーブルに転がっていた車の鍵を手に取る。

「行くぞ」

「はい」

僕は師匠に続いて部屋の外へ出た。そしてボロ軽四の助手席に滑り込む。外は暗かった。月明かりが雲に半分遮られている。車を発進させながら、師匠は言った。

「感じたのか」

「はい」

「これは霊感じゃないぞ」

霊感じゃない？

そう言われて、腑に落ちるものがあった。確かに霊感とは少し違う気がする。霊の気配をどこかに感じたわけではなかった。

ではなんだと言われると、説明し辛い。だがとてつもなくおぞましい感じがするのだ。

「こいつは……」

師匠は前を見据えながら言った。「嫌な予感ってやつだ」

車は東へ向かい、やがて川沿いの道に出た。

土手に沿って、北へ向かっていると、今度はざわざわと皮膚が粟立つような感覚がやってきた。

師匠もそれに気づいた様子で、すぐさま車を止めた。堤防のすぐそばだ。

僕たちは車を降り、堤防に張り付いた。それほど高くない。胸元から上が出るくらいの高さだ。

目の前に流れるのは市内の東を流れる大きな川だ。昔は国分川とも呼ばれたらしい。ムラとムラとを分ける、境となっていた川だ。

その川の向こう岸に、師匠は目を凝らしている。

堤防に沿って等間隔に街灯が据えられているが、その間隔はかなり広く、あたりはとても暗かった。

ようやく暗さに慣れ始めた目に、川の黒い水面が音もなくたゆたっている。

師匠はさっき、これは霊感じゃないと言ったが、今自分が感じているものは間違いなく霊感だった。だが、それはか細く、取るに足りない気配に過ぎなかった。

そのことが逆に薄気味の悪さを増している。

川を越えた向こう岸の方から、何かが近づいてきている。霊的ななにかが。それは分かる。

しかしこんな弱い気配しか感じ取れないものが、川から遠く離れた師匠の部屋にまで、その威圧感を届けた、ということに得体の知れない齟齬があるのだった。

師匠の言うように、僕らが部屋で感じたあのおぞましい感じが、嫌な予感、つまり虫の知らせのようなものだとするならば、これから一体なにが起こるというのか。

僕は不安と、迫ってくる霊的な存在の弱々しさに対する安堵とが入り混じったような気持ちを抱え、じっと暗闇の向こうの景色を見つめている。

「死滅回遊」

そんな呟きが聞えた。

僕の隣にいる師匠の口から。

「え」

と訊きかえすと、師匠は続ける。

「回遊魚って聞いたことあるだろ。同じ海域にずっと生息してる魚と違って、クジラとかマグロとかさ、夏は北へ、冬は南へ移動したりしながら暮してる魚のことだ。餌になるプランクトンの発生域の移動を追っていったり、水温の適した場所を季節ごとに追っていったり。そうとうな距離を泳いで、繁殖もそんな移動の合間にする。そういうやつらだ」

淡々とした口調だったが、その目はじっと対岸を見据えたまま身じろぎもしない。

僕は師匠の言葉に耳をすませる。

「そんな回遊魚でもないのに、海流に乗って本来の生息域から大きく離れた場所までやって来る魚がいる。スズメダイの仲間とかな。そういうやつらは、南方の海から黒潮に乗ってやって来るんだけど、元々熱帯・亜熱帯の海域の魚だから、日本海沖のあたりで冬場になると水温の低下に耐え切れずに死んでしまうんだ。回遊性もなく、南の海へ戻ることも出来ず、繁殖することも出来ない。本来、生物の持つ目体は、第一に種 を残すことで、第二がそのために自らが生きることだ。そのどちらも出来ず、まるで自殺するように死んでいくそんな現象のことを、『死滅回遊』とか『無効分散』って言うんだ」

「しめつ、かいゆう」

僕はその言葉になにか不吉なものを感じ、唾を飲み込んだ。

「霊道を辿るやつらも、そんな『死滅回遊』のようなことを繰り返している」

師匠はそう言って、腕を目の前に伸ばし、指先を上下に揺らしながら右から左へ波打つような仕草を見せた。

そうして奇怪な秘密を静かな口調で告げるのだった。

「霊道は輪になっていない」と。

「同じ道を戻ることもなければ、ぐるりと円環を回ってくることもない。地縛されず、霊道を行くやつらは、無限に続く道のどこかで力尽き、消滅する。山や谷、潮溜まりとか、地域地域にそういう霊魂が吸われる様にして消えていくポイントがあったりもする。やつらはなにも成さず、ただひたすら歩いて、もう一度死んでいくんだ」

ぞくぞくした。

師匠の話に。

死滅回遊、という言葉に。

その時、背後を何かが通った。

思わず振り向くと、暗がりに自転車のライトが頼りなく浮かんで通り過ぎていくところだった。

背広が見えた気がした。残業帰りのサラリーマンのようだった。

その誰かは僕らの左手側十数メートル先で自転車を止めると、同じように堤防に張り付いたようだった。

川を見ている。

そう思った瞬間、右手側の方にも暗がりに誰かいるのに気づいた。堤防から川の方を見つめている人影が、確かにあった。

いつの間に。

不思議な感覚だった。

僕らが感じたあのおぞましい気配、予感を、同じように感じてやって来た人間が他にもいたのか。

だがそのことに、頼もしさや力づけられる感じは一切なかった。互いに不干渉で、言葉を発することもない。ひたすら個々に予感の正体を観察している。

師匠も二つの人影を無視をするように淡々とした言葉を続けた。

「しかし、自然淘汰を繰り返してきた生物のメカニズムに無駄はない。一見無駄に見えるものは、無駄であることそれ自体に意味がある。死滅回遊は、海流という道を辿る葬列だ。だけど、その道行きは絶滅することが目的ではない。何千年、何万年というスパンで環境が一定しないこの星では、生物は生存し種 を次代へ繋いでいく過程で、いかなる犠牲を払ってでも多様性を担保してきた。それを担ったのが突然変異だ。ある植物が一斉に枯死した時、本来食に適さなかった別の植物を食べる個体が生き延び、変化をしながら種 を繋ぐ。死滅回遊も、一見するとレミングの行進のように映るかも知れないが、長い地球規模の時間の中では、海域の水温の変化や海流の変化によって、南方の海が生存に適さないその種 にとっての死の海になる可能性もある。その時、北方に散らばった種 が、環境の変化に適合し、そこで新たな生息域を作り上げることだってあるんだ。今もそんな魚たちは種 としての絶滅を避けるために、実らない種 をばら撒き続けている。そしてそのことによって……」

師匠はそこで、言葉を止めた。

まだなにか続けたかったようだが、川の向こうの気配に身体を緊張させた。

ひた、ひた

暗い川面を、なにかが歩いて来る。

かつてはムラとムラを、クニとクニを分けていた広い川だ。歩いて渡れるような水深ではない。まして、まったく平然とまるで歩道を歩くように水面を渡ってくるなんて。

得体の知れない気配が、ゆっくりとこちらに向かって来る。それも、さっきまでのか細い存在感ではなく、じわじわとこちらを圧迫するような、にじり寄って来るような……

「霊道も同じだ。死滅回遊と」

師匠が、目の前の気配から目を逸らさず、押し殺した声で続ける。

「見たことがあるんだ。ほんのさっきまで、取るに足りない、消滅を待つだけだった霊が、急に膨張するところを。やつらは種 だ。いつか、まったく関係のない土地で、恐ろしい適合を果たすこともある」

ひた、ひた

人だ。人影だ。真っ暗な水の流れる川の上を人影が歩いて来る。男か女かも分からない。ただ、僕の心臓を押しのけようとするような圧力を、前方から感じる。そしてそれは刻一刻と強くなっていく。

「ひっ」

サラリーマンが呻くような声を上げ、自転車に飛び乗ったかと思うとすぐさま逃げ出した。

僕らの後ろを、来た時の倍のスピードで風が駆け抜けていった。

「川ってのは、境だ。サトとサトの。ムラとムラの。境の向こうは異界だ。そこからやって来るものは、変化と多様性とそして幸いとをもたらすまれびとか、あるいは魔か。鬼は外、福は内ってな。こういうサトとサトの境には得体の知れない異物の侵入を防ぐための、守り神があるものだがな。一昨年だったか、護岸工事の時、古い塚を壊しちまったんだよ。かわりに、そっちの土手の隅に方に小さい地蔵を据えたみたいだけどな。役割が違うんだよ。役割が。だからこういうことになってしまう」

師匠の声がかすかに震えている。

僕はどうしようもなく恐ろしくなり、師匠の手を握った。

「行きましょう」

この場を離れなくてはならない。早く。すぐに。

人影はもう川の半分を越えて近づいて来ている。

しかし師匠は熱に浮かされたように続ける。

「境を越えてやって来る招かれざる魔、異物のうち、災いをもたらすヒトの霊のことを何て言うか知ってるか」

そう言って師匠は僕の方を見た。その顔には薄っすらと汗がにじんでいるように見えた。

「悪霊だ」

師匠がそう言った瞬間、堤防の右手側にいたもう一つの人影が、動いた。なにかその手元に、遠くの街灯の明かりがギラリと反射したように見えた。

その動きに気づいた師匠がすぐさま振り向き、「やめろ」と短く叫んだ。

「一体じゃない」

堤防の人影は、ピタリと動きを止めた。

僕も思わず川の方を見る。

全身に硬直が走った。

川を渡って来るそのなにかの後ろに、同じような影がいるのに気づいたのだ。

それも一つではない。二つ、三つ、四つ、五つ……

「逃げましょう」

僕は必死に、師匠の腕をつかんだ。

六つ、七つ、八つ、九つ……

無理やり師匠の手を引っ張り、堤防から引き剥がした。

そして止めてあった車の方へ足を踏み出す。

師匠もようやく我に返ったように、「分かった」と言ったが、それでもまた立ち止まり、水面を歩く悪霊の群を呆然とした目で眺めた。

「いったい、なにが起こってんだ。この街で」

そう呟いて。

（完）

絵

《Ⅰ》

大学の研究室のメンバーが行きつけにしているバーがあるのだが、そこで知り合った研究室のＯＢからちょっと不思議な話を聞いた。

大学時代半年ほど付き合った彼女がいた。

一コ上で美術コースにいた人だった。

バイト先が同じだったので、お互いなんとなく、という感じで付き合い始めたのだった。

彼女が描いている絵を何度か見せてもらったことがあるが、前衛的というのか、絵は詳しくないのでよくわからないけれど、どれも「身体の一部が大きい人間の絵」だった。

グループ展用の完成作品も、スケッチブックのラフ画も、ほとんどすべてがそうだった。もちろんちゃんとした絵も描けるのだが、そのころ彼女はそういう絵ばかりを好んで描いていたようだった。

たとえば半裸の白人が正面を向いている絵があるが、左目だけが顔の半分くらいの大きさで、輪郭の外にまではみ出ていた。

他にも右足の先だけが巨大化した絵だとか、左手、鼻、口、右耳…… どれも身体の中でその部分だけが巨大化していた。

写実的ではない、抽象画のような作風だったが、なんとも言えない気持ち悪さがあり、吐き気を覚えて口元を押さえてしまったことがある。

そんな時彼女は困ったような顔をしていた。

彼女と付き合い始めてふとあることに気がついた。

子供のころからずっと何度も何度も繰り返し見ていた夢を見なくなっていたのだ。

その夢は、悪夢と言うべきなのか、よくあるお化けに追いかけられたりするような脅迫的なものではなく、静かな、静かな夢だった。

眠りにつくと、それは唐突にやって来る。

袋が見えるのだ。

巾着袋のような艶かしい模様をした大きな袋。子どもくらいなら隠れられそうな。

それまで見ていたのがどんな夢だったのかは関係が無い。とにかく気がつくと場面は昔、小学生のころに住んでいたアパートの一室になり、夕日が窓から射し込む中で袋がぽつんと畳の上に置かれている。

ただそれだけの夢だ。

この夢が自分にはとてもとても恐ろしかった。

夢なんてものは奔放に目まぐるしく変わるものなのに、この部屋に入り込むとそれが凍りついたように止る。

何故か部屋には出入りする扉はどこにもなく、ただ僕は畳の上の袋と向かい合う。目を逸らしたいのに、魅入られたように動けない。

やがてわずかに開いている袋の口に出来た影を、負の期待感とでも言うものでじっと見つめてしまうのだ。

ああ、はやく。はやく夢から覚めないと。

その部屋はいつも夕日が照っている。

それが翳り始めると、袋の口が開いていくような気がして……

そんな夢だ。

目が覚めて、深く息をつき、そしてもうあの部屋には行きたくないと思う。しかしどんなに楽しい夢を見ていても、ドアを開けるとあの部屋に繋がってしまうことがある。

そして降り返るとドアはないのだ。

その夢が、大学に入るまで、そして頻度は減っていったが、入ってからも続いた。

自分でも夢の意味についてよく考えることがあるが、あの袋に見覚えはない。

畳敷きのあの部屋も、今はアパートごと取り壊されているはずだ。 脈絡がなく、意味がわからない。

だからこそ怖く、両親にも友人にも、誰にもこのことを話したことはなかった。

それが彼女と付き合い始めてから何故か一度も見なくなった。

ホッとする反面、長く続いたしゃっくりが急に止った時のような気持ち悪さもあった。

彼女にこのことを話してみようかと思っていたころ、彼女に「夜、美術棟に忍び込んでみない？」と誘われた。

美術棟は夜は戸締りされ、入れなくなるのだが学生たちは独自に侵入路を持っていて、仲間で忍び込んではこっそり夜の会合を開いたりしているらしい。

面白そうなのでさっそくついて行った。

深夜、明かり一つない美術棟の前に立つと彼女は、スルスルと慣れた様子で足場を辿って壁をよじ登り、窓のひとつに消えて行った。

やがてガチャリと音がして裏口が開いた。

美術棟自体初めて入ったのだが、中は想像以上に色々なものが煩雑に転がっていて、思わず「きったねえなあ」と言ってしまった。それには彼女も同意したように頷いた。

持参した懐中電灯で足元を照らしながら、描きかけの絵やら木工品といった学生たちの創作物の中をかき分ける様に廊下を進み、三階の一つの部屋に入った。

「ここ、私の作品を置かせてもらってる物置」

たしかにその部屋の一角には、見覚えのある作風の絵が所狭しと並んでいる。

夜、こんな風にわずかな明かりの中で改めて見ると、言い様のない不気味な雰囲気だった。

「前から気になってたんだけど、どうしてこういう一部だけがデカイ人を描くの？」

今までなんとなく訊けなかったことを勢いで訊いてしまった。

彼女は右目だけが異様に大きい人物画を懐中電灯で照らしながら答えた。

「私ね。子どものころ、家族で南の島に行ったの。ポリネシアのほう。そこでこんな民話を聞いたの。むかし人間が今よりもっと大きくて尊大だった時、その行ないに怒った精霊が呪いをかけて人間たちの体を小さくしてしまった。人間たちは嘆き悲しみ、この世のすべてを司る偉大な精霊に心から謝ったわ。精霊は情けをかけて、人間の身体の一部だけは元のまま残してくれた。大きい手。大きい鼻。大きい目。大きい耳。大きい足……　でも人間たちは大きい目や手、鼻や耳をやがてうとましく思うようになった。そして精霊にお願いしたのよ。どうか残りの身体も小さくして下さいって」

思わずまじまじと絵を見つめた。

「つまりね、これは小さくなってしまった巨人なのよ。彼はこの大きな右目だけで真実の世界を見ている。でもそれは今の世界を生きるにはむしろ邪魔だったのね。人間はそうして愚かで矮小な生き物になることを自ら選んだと、そういうお話だった。すごく面白いモチーフだと思ったから……」

そういう彼女の顔にはかすかな翳りがあった。

「私ね。信じられないかもしれないけど、本当に見たのよ。その島の至るところで、この絵みたいな人。見えていたのは私だけだった。それから日本に帰ってからも見た。周りにいるの。見えなくなっちゃえって思った。でもそうはならなかった。ゲゲゲの鬼太郎だったかな。漫画に出てくるの。目に見えないお化けを退治する方法。とり憑かれた人に質問をしながら、石に描いた点線を結ぶとお化けの正体が現れてその石に閉じ込めることができるっていうお話。小学生の時、それを読んで、描いたの。こんな絵を」

彼女はゆっくりと絵の表面をなぞるように指を動かす。

僕はその動きをじっと見ていた。

「そしたら見えなくなったのよ。身体の一部が大きい人。でもそれから不思議なものをたくさん見るようになったわ。え？　言っても信じないよ。とにかく私はそんなもの見たくなかった。ね、あの民話みたいでしょう。普通の生活がしたいから、真実かもしれないものを捨てるの。そうして見たものをもう絵には描かなくなった。ただ見ないふりをするだけ。まだこんな絵を描きつづけているのは単純に、本当に面白いモチーフだと思ったから」

バカバカしい話だと思う？

彼女はいつもの困ったような顔をしていた。

信じられない話だ。荒唐無稽とも言える。

しかし僕は息を飲んで、震える膝を必死で押さえつけていた。

彼女の話の途中から、見てしまっていたのだ。その背中の後ろに並ぶ棚の、一番奥まったところにある絵を。

それは夢に出てくるあの袋の絵だった。

《Ⅱ》

みかっちさんから聞いた話だ。

わたしの先輩にね、凄い霊感体質の人がいたの。先輩っていっても、わたしが大学に入る前に卒業してるから、直接は知らないんだけど。その先輩ね、女の人なんだけど、変な絵ばっかり描いてた人で、なんか、手とかがやたらでっかい人間とか、そういうの描いてたらしいんだ。課題はちゃんとこなしてたし、絵自体は凄く上手かったんだけど、なんていうか、見えちゃう人だったらしい。その手がデカイ人の絵も、本当にそういう変なのが見えちゃったんだって。デカイったって、倍じゃきかないのよ。ありえない大きさなの。しかも目とか耳とかも馬鹿でかいバージョンもあって、それも全部見たんだってさ。霊感にしたって、そんな変な幽霊自体いないじゃない。一体なにを見たのよってカンジ。いや、それがさ、私たちの特別美術コースで語り草になってる逸話があってさ。伝説よ、伝説。その名も誰が呼んだか『悪夢の学祭展事件』！　何年か前の大学祭の時にね、特別美術コースの生徒がどっかの教室を借り切って、展示会をしたらしいの。今はコースではそういうのやってなくて、わたしたちもサークルの美術部の方で毎年焼きそばの模擬店と似顔絵描きやってるだけなんだけど。当時は教授が良い顔しなくて、特美の生徒は美術部にはあんまり入ってなかったみたい。その代わりかどうか知らないけど、とにかく、当時は特美の生徒たちだけで学祭展をしたのね。で、その先輩がそこで新作を展示したの。例の、手とか足とかがデカイ人の。でもそれだけなら、なんてことなかったんだけど、その時、そういう身体の一部がデカい人だけじゃなくて、なんか別の気持ちの悪いものも一緒に描いてたんだって。それを見た人たちがなんでかパニックになって、ドミノ倒しっていうの？　バタバタ倒れちゃって、なんか怪我人も出ちゃってさ、救急車が来る大騒ぎ。結局それから特美の学祭展は出来なくなって今に至ってるらしいんだわ。どんな絵かって？　見てないからなんとも言えないけど、なんか聞いた話だと、化け物の絵だったらしいよ。呪いの絵とか言って、うちのコースの言い伝えになってる。でも怖いわあ、そういうの。絵の呪いって、わたし、あると思っているし。え？　その先輩の名前？　ええと、確か……

《Ⅲ》

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の秋だった。

人生二度目となる大学祭のシーズンが来て、イチョウの落ち葉が道を覆っているキャンパスを歩いていると、そこかしこで模擬店や様々な出し物の準備が行われていて、すべてが楽しげに浮き足立っているように見えた。

自分はというと、所属しているサークルの模擬店にも参加せず、ブーイングを浴びながらも軽くそれを受け流し、そんなものよりももっと楽しいものを探してうろうろとしていた。

「どいてください。どいてください」

海賊よろしく頭にタオルを巻いた二人組がなにかの看板を抱えて、僕の脇を走り抜けた。周囲にはざわざわとした喧噪が敷き詰められている。

息苦しさを感じて、頭を掻いた。

僕以外の楽しげな連中に吸い尽くされ、笑い尽くされて、このあたりにはあまり空気が残っていないような気がした。その希薄な空気の層を縫うように歩く。結局のところ、自分が立って、歩いている場所など、普通の人々が生きている場所とほんの少し形而上学的な意味でずれているのだろう。

そうして僕は、「師匠」と声を掛ける。

そんな僕にとって楽しいものは、たいていその人が知っていた。

「よう。明日、大学祭に行こう」

そう、例えば大学祭に。

大学祭？

「何故ですか」

少しうろたえて僕は訊ねた。普通の若者が楽しむようなお祭りなど、鼻で笑うはずの人からそんな言葉が出るとは。まるで、で、デートではないか。

「友だちから誘われたんだ。特美で絵を描いてる子なんだけど、作品の展示をするからって」

デートだ。完全にデートだ。本来であれば、サークルに所属している学生は大学祭でなんらかの出し物をするために狩り出されるところだが、そんな苦労などどこ吹く風で、彼氏彼女とデートをするために不参加を決め込み、あまつさえそのサークルの模擬店などを冷やかしに行くといった鬼畜の所行をナチュラルに敢行する連中がいる。ありえない。そんなことが許されるのか。

「行きます」

「じゃあ明日な」

この時期、わがキャンパスは黄色い。イチョウ並木とその落ち葉とで黄色一色に染められている。どこか甘い香りのする濃密な空気を胸一杯に吸い込み、浮き足だった足取りで僕は歩き出した。

◆

その夜だ。家に帰って、昼間の出来事をじっくりと反芻していると、どう考えてもなにかオチがあるに違いないという結論に至った僕は、師匠のアパートを訪ねた。

「どういうことですか」

そう切り出しただけで、すべて承知した師匠は語り出したのだった。

「後輩にな、特美で絵を描いている子がいるんだ。福武有子っていって、今四回生かな。もう卒業か。学部も違うけど、ちょっとしたことで知り合って仲良くなってな。たまに相談に乗ったりもするんだけど。変わった子でさ。変な絵を描くんだ」

師匠はそう言って、押し入れに頭を突っ込んだ。

「まだこっちにあったかな。……あ、あった」

振り向いたその手に、簡素な額縁に納まった絵が掲げられていた。

それを見た瞬間、僕はなんとも言えない不安な気持ちになった。じわじわと気持ちの悪さが首をもたげてくる。

「この絵は、福武が去年描いたのをもらったんだ。これはなんだと思う？」

それは鏡の前でたたずむ人物画だった。油絵だろうか。女性が大きな化粧鏡の前に座り、それを背後から描いているのだが、背中越しの鏡の中に女性の顔が映っている。まだ若い女性だ。微笑むでも、自分の顔を見つめるでもなく、ただ無表情で座っている。そんな絵だ。自画像なのかも知れない。それだけなら、どうということもない絵だ。だが、そんな女性の隣に、もう一人の人物がいるのだ。

その人物は女性のすぐ隣に座っていて、こちら側に背中を向けている。つまり並んで鏡の方を向いている。はずなのだ。はずなのだが、鏡の中にも背中が映っている。両面とも後ろ姿なのだ。身体の前面という、顔に代表されるその人のその人らしさを象徴する部分がどこにも存在していない。匿名的、というにもあまりにおぞましい、異様な絵だった。

シュールレアリズムというのだろうか。画集を見たことがあるルネ・マグリットの作品にそんなモチーフの絵があっただろうかと考えていると、師匠は続けてこう言った。

「この絵は本人曰く、シュールレアリスムじゃなくて、レアリスムだとよ。実際にこういう、後ろ姿しかないやつを見たんだって」

ぞくりとした。

見た？　こんなやつを？

「福武は子どものころから、こういうこの世のものではないやつを良く見るそうだ。そんな時はいつも見たものを絵に描く。そうすることで、怪異から自分の身を守れると信じている。絵の中に閉じ込める、って言ってたけど、さあ、それはどうだろうな」

師匠はそう言って絵の表面をなぞった。薄ら笑いを浮かべながら。

「ただお化けを見るってだけなら、私だって、お前だってそうだ。だけどそれが画家だと、なんだかずっとしっくり来るんだよな。幻視者って言葉が」

げんししゃ。

確かに。口の中でその言葉を転がし、そう思った。絵の中の、何も色彩を持たない背中と、鏡の中の何も色彩を持たない背中。

「福武が一番多く描いているのが、身体の一部が大きい人間だ。片目や、片手や、鼻だけが異様に大きい人間。あいつは、昔見たんだってよ。そういう人間を。いや、こう言っていた。彼らは、身体の一部だけを残して小さくなってしまった巨人だと。それから、そんなやつらの絵を描きまくってると見えなくなったそうだ。めでたしめでたし」

師匠が冗談めかして語るその話に、僕はふいに緊張を覚えた。なにかが繋がりそうな気がしたのだ。恐ろしいなにかが。

「ところが、最近になってから、また見えるようになったというんだ。はっきりと目の前で見ているんじゃなくて、どこかにそういうやつがいるのが見えるんだと。まさに幻視ってやつだな。しかも子どものころに見ていたやつらとは少し違っていた。最初は分からなかったらしい。ただ、ほんの少しの違和感を覚えた程度だと。やがて福武は気づいた。目だけが大きいやつや、手だけが大きいやつ。そんな不気味なやつらに現れた、新しい共通点」

師匠は化粧鏡の絵を下ろし、僕を試すように見つめた。

「片目じゃなくて、両目だったというんだ。身体に対して異常な大きさを持っているのが。手がでかいやつは、片手じゃなくて両手。片足じゃなくて、両足。片耳じゃなくて、両耳」

想像してみろ。と師匠は言った。

両目だけが、異常に大きく、顔からはみ出てている人間。まるで子どもが描いたような絵から抜け出て来たようなやつだ。そんな人間が街を歩いている。小さな身体と小さな手足で。そしてその大きな目で見ている。そこから見える景色。なんて小さいんだろう。世界は。

「それは」

僕は思わず絶句した。

今年の夏だった。小人と巨人にまつわる出来事に遭遇したのは。そのことと関係があるというのだろうか。胸がドキドキする。

「福武がな、明日からの大学祭で作品を展示するんだけど、その中に見て欲しい絵があるって言うんだ」

師匠はそう言ってにやりと笑った。

◆

翌日、僕と師匠は待ち合わせて、一緒に一般教養の学部棟へ向かった。講義室の一室を借りて、そこで特別美術コースの学祭展をしているそうだ。

様々な模擬店が立ち並ぶキャンパスの間を抜け、大学祭の喧騒から離れていくと、少し物寂しい気持ちになる。途中、ささやかな学祭展の看板が目に入ったが、こんなもので足を運ぶ人がいるのだろうかと、人ごとながら心配になった。

開放されていたその講義室は二階にあり、階段を登った先にある廊下を抜け、そこに並んだ扉の一つに入ると四方の壁を覆うように白い足付きのボードが並んでいて、そこに沢山の絵が展示されていた。

「浦井さん」

展示会場の奥にいた女性がこちらに気づいて近づいてくる。小柄で端正な顔をしていて、髪が長い人だった。この人が福武さんか。

痩せているが、病的というほどでもない。だが、どこか不健康な印象を受けた。

「ありがとうございます。来てくれて」

「ようフクタケ。開店休業状態か」

師匠は会場内を見回す。福武さんと一緒にいたもう一人の女性は恐らく同じ特美の学生だろう。会場当番ということか。それ以外に会場内にいるのは、僕らを除くと一人だけだった。学生ではない年配の女性で、模擬店で買ったらしい焼きソバかなにかのビニール袋を右腕に引っ掛けて、あまり熱心にでもなく一つ一つの絵を見て回っていた。

あ、いや、そう思っている間に一人増えた。学生らしい服装の若い男がキョロキョロしながら入って来たのだった。それにしても寂しいものだ。

「あれ？　浦井さん。彼氏ですか」

福武さんは僕の方を見ながらそう訊いてきた。

「家来だ」と師匠が言うので、僕は「家来です」と言うほかなかった。せめて弟子と言って欲しかったが。

物珍しそうな視線をかわして、僕は壁際の絵に近づいた。学生が描いたにしても、やはり高校生とはレベルが違う。透明感のある夕暮れの街の風景や、バスケットに盛られた果物の精密な絵などを眺めながら、僕は自分の中に、それでも感動の欠片も浮かんで来ないのを感じていた。昔から絵はあまり好きではないのだ。

それでも来場者がまた増えたようだ。カップルらしい二人組が入って来て、変な歓声を上げている。

「で、見て欲しい絵ってのはどれ？」

師匠がそう訊ねると、福武さんは少し緊張した面持ちで、入り口から見て左隅の壁を指さした。

「あれか。いつ描いたの」

師匠はそう言いながら左隅の壁際のボードに近づいていった。

「完成したのは五日くらい前です」

師匠と、福武さんの後に続いて僕も歩き寄る。

それは、大きな絵だった。三十号だか、四十号だか知らないが、そのくらいの大きさの絵がボードに掛けられている。

師匠がその絵の前に立った瞬間、なにか異様な空気の緊迫を感じた気がした。師匠はその姿勢のまま固まり、身じろぎ一つしない。

僕はなぜか足が重くなり、師匠の背中を見つめたまま絵の方に近寄れないでいた。

「なぜこの絵を描いた」

師匠が絵を見据えたまま落ちついた口調でそう訊ねる。だがそれは張り詰めた空気の中を慎重に泳ぐような声色だった。

福武さんは「それは」と言ったきり口ごもり、言葉を探している。もう一人の特美の学生は、増えた来場者の対応で入り口のあたりにいる。展示会場の奥の一角には僕ら三人しかいない。

「見たんだな」

念を押すような師匠の言葉に、福武さんは頷いた。

「どこで見た」

師匠は絵から目を逸らさない。福武さんは一歩だけ近づき、「どこだか分からない、どこかで」と言った。

師匠が言っていたとおりだ。福武さんの幻視は、その目で景色を見るようなものとは少し違うのだろう。この世のものではないものを街のどこかに、あるいは、どこだか分からないどこかに、幻視しているのだ。

僕は重い足を引きずりながら、師匠の隣に近づいていった。

大きな絵だった。油絵だ。夜を思わせる黒い背景の中に、気持ちの悪い生き物たちがいる。それは良く見ると裸の人間たちで、誰もかれも身体の一部が大きかった。鼻が身体の半分ほどもあるもの。両手がアホウドリの翼のように大きいもの。両目が寄生虫に侵されたカタツムリのように大きいもの……

そして、両目と両手が大きいもの。

両耳と足先だけが大きいもの。

顔全体が大きいもの。

「なんですか、これ」

僕は呻いた。そんな人間とも呼べないような人間たちばかりが十人以上、両手を天に突き出しながら集っている絵だった。そのどれも、虚ろな表情をしながら、どこか狂気を孕んだような茫漠とした目つきをしていた。

サバトを思い浮かべた。まるで悪魔の宴だ。

そしてちょうど絵の中央に、身体の一部が大きい人間たちが崇め奉るようにして囲んでいる化け物の姿があった。

「お前、これがなんなのか、知っているのか」

師匠が押し殺した声でそう訊ねる。福武さんは首を左右に小さく振った。

「知らない」

小さな声でそう答える。

身体の一部が大きい人間たちが崇拝しているように見えるその怪物は、おぞましい姿をしていた。僕の身体は小刻みに震える。その姿をどこかで見たことがあるような気がしたが、ふいに湧いてきた全身を覆う悪寒に、記憶を辿ることもできない。

見ている。

悪寒の正体が言葉になった瞬間、張り詰めていた空気が、ねとくつような密度を持ち始めた。

見ている。絵の中から。

朝からここに飾られていたはずのただの絵が、僕らの来訪とともに、変質しようとしていた。いや、僕らじゃない。師匠だ。師匠の存在に呼応しているのだ。

絵は静かにそこにあるだけだ。しかし、少しでも目を逸らすと、その狂気の宴が動き始めそうな気がして、僕はとてつもない息苦しさを感じていた。怪物の目がぐるりと動くような錯覚を立て続けに感じる。

「なんの冗談だ、これは」

師匠が吐き捨てるように呟く。その言葉に違和感を覚え、僕は恐る恐る訊ねた。

「これがなんなのか知っているんですか」

師匠はゆっくりと頷いた。そして絵から視線を逸らさず、その中央に横たわる怪物を指さした。

「名前だけは、誰でも知ってる。でも、姿を知っている人は少ないだろうな」

師匠はそうして怪物の名前を告げた。

「え」

その名前に、僕は唖然とした。

「これが？」

確かに、なんの冗談なのだ。偶然のはずはない。それではまるで……

「ちょっと、押さないでよ」

甲高い声が展示会場の中に響いた。突然の大きな声に驚いて振り返ると、いつの間にか講義室の入り口のあたりには沢山の来場者がたむろしていた。ちょうど開け放した扉のあたりにいた学生らしい女性が、後ろから来る人の圧力で転びそうになっている。

さっきまで閑散としていたのが、嘘のような盛況だった。

そのわいわいとした賑やかさに、僕は生唾を飲み込んだ。降って湧いたような賑やかさの中で、まだ僕らの周りの張り詰めた空気と、絵の中からの異様な視線は続いていたのだ。

異常な状況だった。

「押さないでください」

福武さんの仲間が声を張り上げて、来場する人々を会場の奥へと誘導する。僕と師匠と福武さんが立ち尽くす一角へも人の流れがやって来ようとしている。

先頭を行く女性が「なんなのよ、もう」と言いながら、戸惑った様子で歩いて来る。師匠がそこへ駆け寄り、早口で訊ねた。

「どうしてここへ来たんだ」

女性は学生らしく、話しかけてきた相手が年上なのか年下なのかとっさに値踏みするように見つめていたが、師匠の切羽詰った様子に「どうしてって、なんとなく」とだけ答えた。

師匠は続けてその後ろにいた男に声を掛ける。無精ひげを生やしていて、学生ならばドクターあたりの年齢だろうか。

「誰か宣伝でもしていたのか」

師匠に肩を揺すられ不快そうに眉をひそめたが、男は「別に」と答えた。

「なんなの」「やめて、押さないでって言ってるでしょ」「ちょっと、もう出ようよ」「出よう」「なんか怖い」

人々は困惑した様子で口々にそう言い、絵を見ようという余裕はすでになくなりつつあった。しかし、次から次へと講義室の入り口から人が入って来る。

「なんなのこれ」

福武さんは、怯えた様子で口元を手で塞ぎ目を見開いている。

その混乱の中でも、師匠は人々に声を掛け続け、この事態が一人ひとりの行動に絞って確認する限り、単に「学祭展をやってるらしいから、見てみるか」というありふれた動機から来ていることを突き止めていた。

だがその一人ひとりの個人的な行動が、大学祭に来ていた多くの人々の中に生まれうる蓋然性を、はるかに超えた異常な割合で発生していたのだった。

「押さないでください！」

悲鳴のような声があがった。出入り口の混乱状態はすでに収拾がつかないような状況のようだった。

「実行委員会に連絡しなきゃ」

仲間が焦った様子で福武さんの肩を揺する。しかしそのすべはなかった。ここから出て、大学祭の役員を呼んで来ようにも、押し寄せる人の壁にとても出来そうになかったのだ。

「戻って、戻って」

出入り口のあたりの人が廊下側に声を掛けるが、人の流れは止まる気配がなかった。徐々に講義室の空間が人間の群で狭くなっていく。

僕は想像する。恐らく講義棟の入り口あたりには、特美の学祭展に行こうとする人の行列が出来ているのだろう。その行列が人々の注目を集め、なんの興味もなかった人々までも集め始めているのだ。これから並ぼうとする人たちは多分、これがなんの行列なのかすら分かっていないだろう。

「痛い、痛い！」

廊下の方でどよめきが起きた。転倒があったようだ。密集地帯で倒れた人に押されて隣の人が倒れる、という恐ろしい循環が生まれたのだ。人々の悲鳴があっという間に充満する。

恐慌が起ころうとしていた。

目の前で展開する現実的な恐怖に僕の身体は震え、なにをすればいいのかも分からなかった。

「どけ」

師匠が周囲にそう怒鳴ると、福武さんたちが使っていたパイプ椅子を掲げて、講義室の奥にあった申し訳程度の小さな窓に叩きつけた。ガスン、という大きな音がしたが、ガラスは割れなかった。

「くそ」

師匠は悪態をつくと、窓ガラスに近づき、その構造を確かめる。胸元の高さに窓が設置されている。僕も駆け寄ったが、空気を入れ替えるための最低限の形でしか開かないように調整されているらしく、専用の器具もない現状では窓を開けようにもほんのわずかな隙間しか作れなかった。

水平方向に軸があり、上部が手前側、そして下部が向こう側へと斜めに傾いた窓ガラス。その窓の外は二階だ。その向こうを見つめ、師匠が短く言い放った。

「ここから出る。その間に窓を押されたら腹が潰れかねない。お前はここで死守しろ」

師匠はそう言ったかと思うと、素早く振り向き、あの悪夢のような絵を壁から外した。

「フクタケ！　こいつは危険だ。処分するぞ」

本人が頷くのも確認せず、師匠は再び窓に駆け寄り、その隙間から絵を講義室の外に落とした。そしてサッシに手をかけ、ひと一人が通れるか通れないか、という狭い隙間から、その身体を柔軟にしならせるようにして、外へ出ようとした。

案の上、窓から出られることに気づいた周囲の人間が殺到しようとする。僕は吼えながら、それを力づくで押しとどめる。人の壁の物凄い圧力に恐怖を覚え、もう駄目だ、と思った瞬間、師匠の姿が窓の外へ完全に消えていった。

「あとは任せろ」という声を残して。

◆

師匠が窓の外へ消えてから、ほどなくして人の流れは途絶えた。密集状態は徐々に緩和されていったが、人の喧騒が生んだ異様な熱気と、怪我人の呻き声はいつまでも周囲に漂い続けていた。

救急車とパトカーが来て、ようやく事態が収拾したのは一時間以上経ってからだった。実況見分が始まり、大学祭の実行委員会の役員と、福武さんたち特別美術コースのメンバーが事情を聞かれている中、僕は大した怪我もなく、するするとその場を逃げ出した。

師匠がどこにいったのか分からず、しばらくあたりを探し回っていたが、やがて諦めて一度自分の家に帰った。家から電話を掛けると、師匠は自分の家に戻っていた。すぐさま外へ飛び出して、師匠のアパートへ向かう。

ノックだけをしてすぐにドアを開けると、師匠は部屋の真ん中であぐらをかいていた。

「よう。無事だったか」

「僕は大丈夫です」

師匠はなぜか、服のあちこちが破れていた。窓から落ちる時に引っ掛けでもしたのかと思ったが、そんなにあちこちが破れるものだろうか。疑問に思っていたら、師匠は言った。

「あの後の方が大変だった」

それはどういうことかと訊いても詳しく教えてくれなかったが、とにかく絵は処分したのだという。

「燃やしたんですか」

「ああ。焼却炉で」

サークル棟のそばに学生が管理を任された焼却炉があるのだが、そこで燃やしたのだろう。

「あの絵はなんなんですか」

僕はそう訊ねると、師匠ははぐらかすように言った。

「ばけものの絵だ」

そうして、やぶれた肘のあたりを弄り回していた。

（完）

雲

師匠から聞いた話だ。

大学二回生の夏だった。

ある時期、加奈子さんという僕のオカルト道の師匠が、空を見上げながらぼんやりとしていることが多くなった。

僕の運転する自転車の後輪に乗り、あっちに行けだのそっちに行けだのと王侯貴族のような振る舞いをしていたかと思うと、ふいに喋らなくなったので、そうっと背後を窺うと、顔を上げて空をじっと見ていた。

「なにか面白いものがありますか」

と訊くと、「……うん」とは答えるが、うわの空というやつだった。

僕も自転車を止め、空を見上げてみたが雲がいくつか浮かんでいるだけで特に何の変哲もない良い天気だった。

その雲のうちの一つがドーナツのように見えたので、ふいに食べたくなり「ミスドに行きませんか」と訊くと、やはり「……うん」とうわの空のままだった。

連れて行くとドーナツを三つ食べたが、やはりどこか様子がおかしかった気がする。

そんなことが続き、何か変だと思いながらも特に気にもしていなかったある日、師匠が「面白い人に会わせてやろう」と言いだした。

この師匠は、妙な人間に知り合いが多く、僕にもその交友関係の全貌は把握しきれていない。大学教授や刑事、資産家など一部にまともな人もいるが、その多くが奇人変人のたぐいだった。もちろん奇人の大学教授や変人の資産家もいたので、ようするに多種多様だったということだ。

その時会わせてもらった人はその中でもトップクラスの人物と言える。何しろ、プライベートで修験者の格好をしているのだ。もちろん修験者ではないのに。

そのうえ頬と顎には何十年ものなのかというほどの髭を生やしたい放題に生やし、日焼けした顔には皺が幾重にも深く刻まれている。

確実にレストランには入れないタイプの人だった。

とにかくその日、僕は師匠に連れられて山に登った。わりと近く、高さもそれなりで頂上まで登ると市内を一望できる山だ。

普通なら市民の絶好のハイキングコースになりそうだが、途中道が険しいところがあり、そのせいかあまり人気がないようだった。

頂上まであと少しというところで師匠はふいに現れた枝道の方へ入った。すぐ脇に『ここから先、私有地』という立て札が朽ち果てた姿を晒している。

私有地と言うからには植林でもしているのかと思えば、杉やヒノキの類はろくに生えておらず、竹や名前も知らない潅木が鬱蒼としているばかりだった。

その道の先に小屋のようなものが見えてきた時には、まさか、と思ったが師匠はその小屋に歩み寄ると「せんせい、いるか」と声を掛けたのだ。

こんなところに住んでいる人がいるのか、と思って唖然とした。生活用品を買おうと思ったら、そのたびにこの山を登り降りするのか？

その生活を思うと、まともな人ではないのは確かだった。もっとも別荘なのかも知れない。こんなボロボロの山小屋を別荘にする人の気も知れないが。

「わたしがきたよ！　せんせい」と師匠は大きな声で呼びかけたが返事はない。玄関の扉にはドラム式の鍵が掛かっていた。

師匠は小屋の周囲をぐるぐると回り、中の様子を伺っていたがどうやら留守らしいと判断したのか、もときた道を戻り始めた。下るのかと思ったが、枝道の所まで戻ると、また頂上の方へ登り始める。

そうして少し歩くと、潅木の藪が開けた場所に出た。とても見晴らしが良い。頂上はまだ先だが、十分市内をパノラマで見下ろすことが出来る。

切り立った崖になっている場所の突端に大きな平たい岩があり、その上に薄汚れた白っぽい服を着ている人物が座っているのが見えた。

「せんせい、やっぱりここか」

師匠は親しげに呼びかけながら近づいていく。僕もくっついて行って、間近に見たその人物がくだんの修験者風の老人だった。

あ、別荘じゃなくて、住んでる人だ。

見た瞬間にそう思った。

「なんだ、わた雲か」

老人は落ち窪んだ目でうっそりとこちらを向いた。

鈴懸と呼ばれる上衣、袴に足元は脚絆。これで法螺貝でも持てば完全に山伏なのだが、生憎手に持っているのはコップ酒だった。

「お前は実に可愛げのない弟子だ」

そう言って髭の奥の口をもぐもぐとさせる。

「なにか持って来たか」

「はい」

師匠は僕に向かって顎をしゃくってみせる。慌てて背負っていたリュックサックからさっき買ったばかりのいいちこを取り出す。それもパックの徳用のやつだ。

恐る恐る差し出した僕の手からひったくるようにして奪い取ると、老人はその麦焼酎の蓋を開け、口をつけて飲み始めた。

ストレートか。昼間からなにやってるんだこの人は。

あっけに取られて見ている僕に、老人はじっとりした視線をくれた。

「こいつはなんだ」

「わたしの弟子ですよ。先生の孫弟子です」

「ほう」

老人はいいちこをあおりながら髭に滴る液体を拭きもせず、僕を睨みつける。

「ならば、見せてやらねばならんの」

「是非お願いします」

孫弟子？

思わずうろたえたが、老人は酒臭い息を吐きながらのそりと腰を上げ、いいちこのパックを置いてからこちらを振り向く。

「名前は」

「まだありません。是非付けて下さい」

師匠がそう言うと、「ふむ」と唸って髭をさすりながら、老人は僕に『肋骨』という名前を授けた。

なにがなんだか分からない。

「よし。よおく見ておれ」

老人は平らな岩の上で立ち上がったまま、空の一点を指差した。

雲？

その指の先には一片の小さな雲があった。そして見ている僕らの前で老人は両手を空に突き出した。

そしてなにか目に見えない力でも飛ばそうとするかのように、その手を何度も突き出したり引いたりし始めた。手のひらは開かれ、顔は下からねめつける様に雲を睨んでいる。

ええい。えええい。

髭の下の口から、凄みのある掛け声が響いてくる。

あ、これは。と、僕は思った。どこかで見たことのある光景だ。老人が気だか念力だかを送っている雲が、だんだんと小さくなり始めた。

雲消し名人か。

そんな人をテレビで見たことがある。まさか生で見られるとは。

笑ってはいけないと思いながらも、喉から鼻の奥にかけて自然に空気が噴き出しつつある。

えええええい。

余韻に浸るように両手がぶるぶると震え、その遥か彼方で雲は見事に消えた。

どんな編集をしているのか分からないテレビ番組とは違う。実際に目の前で雲は消えた。笑いは引っ込まなかったが、驚いた気持ちも確かにあった。

「さすがですね、せんせい」

師匠が拍手をする。

さらに岩の上に上がり、老人の横に並ぶと、「わたしもやっていいですか」と言って腕まくりをした。

「じゃ、あれで」

そう言ってさっきと似たような雲を指さした。

老人はその雲と師匠を交互に見ながら、「お前は実に可愛げのない弟子だ」と言った。けれど満足げに頷くと、自分は別の雲を指さし、えええい、と両手を前に突き出した。師匠もその横で、目標に定めた雲に向かって両手を突き出す。

はたから見ていると、一体何の儀式か、と思うような動きを二人とも繰り返している。

表情は真剣なのだが、どこか楽しそうだ。

ええい。

えいやあ。

えええい。

なんの。

おおりゃあ。

ぼけおらあ。

どりゃあ。

ぼけこらあ。

なにがこらあ。

たここらあ。

……

掛け声もだんだんとエキサイトして来る。そのエキサイトぶりに比例して雲は薄くなっていく。そして両者の標的は、五分ほどもすると、完全に空から消えてしまった。

「恐れ入りました」

師匠が頭を下げる。わずかの差だったが、老人の雲の方が先に消えたようだ。

「やるのう、わた雲」

足元に置いてあったいいちこをひとあおりして、老人は僕の方を見た。

「肋骨もやれい」

こうだ。

老人は肩で息をしながら、また次の雲に狙いを定めて両手を空に伸ばした。師匠も楽しそうに空を眺めながら、僕にも「さあ雲を選べ」と言う。

なんだか自分にも出来そうな気がして、輪郭のくっきりしたハンバーグに似た形の雲を選び、「あれでやってみます」と言って念をこめた。

五分後、どれほど念を送っても僕の選んだ雲は小さくなるどころかむしろ大きくなっていた。

老人と師匠の雲はまたキレイさっぱり消えてしまったというのに。

「全然駄目だ」

老人は僕の姿勢を矯正し始める。

足の位置、手の形、そして目つき……

どれだけ教わっても、僕の雲は一向に消えなかった。

師匠が含み笑いをしている。

たっぷり一時間ほどそうして特訓をした後、なんとか一つの雲を消すことに成功した。

変な感動があり、胸が熱くなった。

「ありがとうございました」

「うむ」

老人は仙人のような髭をしごきながらひとしきり頷くと、腰を下ろしていいちこを飲み始める。それから三人で座り込み、山上から見える景色をぼんやりと眺めていた。

見上げれば空には様々な形の雲が浮かんでいる。見下ろせば眼下に市街地の雑多な景観が遠く広がっている。

なんだか妙に穏やかな時間だった。

小一時間、大の大人が一生懸命雲を消して疲れ果てている。お金は掛からないし、誰も傷つけない。そして誰も得をしない。

いつの間にか胡坐をかいたまま老人は居眠りを始めている。この奇人変人の鑑のような人物を横目で見ながら、僕は改めて師匠の交友関係の意味不明さに感慨深い思いを抱いていた。

その師匠が欠伸をしながら立ち上がった。少し遅れて船を漕いでいた老人が顔を上げる。

「せんせい、帰るよ」

「そうかね」

老人は少し残念そうに言った。そして肋骨をちゃんと教えてやれと注文をつけた。師匠は分かりましたと頷く。

「あ、それから」と師匠が姿勢を正して老人の顔を見つめる。そうしてしばらく何も言い出さなかった。

「なんだ」

痺れを切らして老人の方から訊ねる。

師匠はようやく口を開いた。

「せんせいは、この街で誰よりもたくさん空を見てますよね」

その問い掛けに、当然だと言わんばかりに老人は無言で大きく頷く。

「だったら」

師匠は軽い口調で続けた。いや、軽い口調を装って、そして装い切れずにいた。僕は何故かそれが分かり、前触れもなくゾクリと肌が粟立った。

「だったら、最近、空がどこかおかしいと思いませんか」

老人の目つきが変わった。眉間に皺が寄り、眼の奥に火が灯ったかのようだった。

「言うな、わた雲」

「例えば、あの」

「言うな」

鋭い口調で老人は言い捨てた。空の向こうを指差そうとしていた手を、師匠は静かに下ろす。

老人の身体が微かに震えている。アルコールのためではない。その身体から漏れ出る怯えの色を僕は確かに感じていた。

「また来ます」

師匠はゆっくりとそう言うと、僕に「帰ろう」と合図をした。しかし僕は得体の知れない畏怖に身体が貫かれている。

下ろしたばかりの師匠の指先が残像となって、脳裏に蘇る。その先には空にゆったりと浮かぶ、大きな雲があった。

ドーナツの形に似ていた。

◆

帰り道、師匠は種明かしをしてくれた。雲消しの種だ。

「消せるのは積雲なんだよ」

それも発達し切れなくて消滅しかかってるやつを選ぶんだ、と言う。

説明してくれたことによると、積雲というやつはもっともポピュラーな雲で、比較的低層に出来るのだそうだ。

大気中の水蒸気が凝結し、雲になる高度を凝結高度というらしいが、上昇気流により、その高度を越えた雲粒たちが順に目視できる雲になっていく。だから何もない空に急に雲が発生したように見える。

さらに上昇気流が続くと、下から押し出されるトコロテンのように次々と凝結高度を越えていく水蒸気によって積雲は上方へと成長していく。成長が続くと雄大積雲や積乱雲という雲になっていくのだが、多くは上昇して来る湿度の高い空気の塊が途絶えることで成長が止まり、やがて水分が周囲の乾燥した空気に溶け込んで行くことで積雲は消滅する。

この発生から消滅までの過程は非常に短く、積雲はわずか数分で消えてしまうことがある。

「そういう消滅しかけてるやつを見つけたら、あとはどんなポーズ取ってようが勝手に消えてくれるからな」

そう言って師匠は笑った。

なんだ、やっぱりインチキじゃないか。僕はさっきの老人の姿勢などに関する厳しい直接指導を思い出し、釈然としなかった。

「まあ、ああいう人なんだ。許してやれ」

「どういう人なんですか一体」

ああいう雲消しを気功術の修練だとか言って、新興宗教にハマるような人たちを集めて『奥義』を伝授し、謝金をせしめてでもいるのだろうか。

胡散臭いことおびただしい人物だが、実際に目の前で雲が消えると妙に説得力がある。そんな詐欺もありえなくはないと思った。

しかし師匠は笑って手を顔の前で振った。

「あのじいさんは元バイク屋のおやじだよ。なかなか手広くやっててな、隠居して息子夫婦に店を譲ったあとは楽隠居の身で、好きなことをしてるってわけだ」

そして元々林業をしていたという先祖伝来の土地があの山にあったのをいいことに、そこに小屋を建てて半ば住み込みながら日がな一日現世とは掛け離れたような生活を送っているのだとか。

「雲消しはただの趣味だよ。何年か前に地元のテレビ局が取材に来て、消してるところが放送されたもんだから、自分もやりたいっていう連中が弟子入り志願に結構やって来てな。金も取らずに気軽に教えてくれるっていうんで、しばらくはちやほやされてたみたいだけど、今じゃすっかり飽きられて、訪ねて来る弟子も私くらいだ」

「勝手に孫弟子にしないでくださいよ」

聞くと、肋骨、というのは雲の種類らしい。肋骨雲という雲だ。魚の骨のような形をしているやつらしい。

正直もっといい名前にして欲しかった。

「わた雲、は可愛らしい名前ですね」

師匠は頷く。

「私はテレビ放送される前からの弟子だからな。高校時代に押しかけたから。やっぱり可愛いんだろ。後からの連中は『もつれ』だとか『扁平』だとか、変な名前ばっかりつけられてる。傑作なのはハゲた中年のオッサンにつけた『無毛』だな。本当は無毛雲って、れっきとした積乱雲の一種なんだけど……　怒って帰ったらしい」

おかしそうに言う。

それから少しの間沈黙があった。僕はおずおずと口を開く。

「最後の」

「ん。なんだ」

「最後に言ってた、空がおかしいってのは、なんですか」

師匠は山道を下りながら、つ、と足を止め、僕を振り返った。

「言うなって、言われたからな」

さっきまでの冗談めかした表情ではなかった。また得体の知れない不安が腹の底から湧き出てくる。

空って、この空が何だって言うんだ？

僕は思わず天を仰ぐ。夏らしい、冴え冴えとした青が頭上高く広がっている。なにもおかしなところなどない。

師匠もつられるように空を振り仰ぐ。山道の両脇から伸びる高木の枝葉が陽光を遮り、僕らの目元にモザイク模様に似た影を落としていた。

師匠は目を細めながら空を指差し、「あの一つだけ離れた雲を見てみろ。周囲が毛羽立ってるだろ。ああいうのがこれから消える積雲だ。覚えとけ」

「はあ」

きっと生きて行く上で何の役にも立たないだろう。そういう知識を僕は師匠からたくさん詰め込まれて、毎日を過ごしていた。

それから数日後のことだ。

僕はそのころ読唇術にハマッていた師匠の練習にしつこくつき合わされていた。

「おい、今日はエッチな言葉を言わせようとしたらだめだぞ」

「分かってますよ」

パクパクパク。

口だけを動かし、声には出さずに喋っている振りをする。それだけで師匠はある程度は言葉を言い当てられるようにはなっていた。

深夜の十二時を回っていた。蒸し暑い師匠の部屋で差し向かいになること二時間以上。延々とパントマイムのように口だけを動かしているのも飽きてくる。だから、多少のイタズラを混ぜるのだが、師匠にはその冗談がなかなか通じない。

パクパクパク。

パクパクパク。

「……お前、それは……」

師匠が難しい顔をして僕を睨んでいる。

外は雨が降り始めたようだ。安アパートの屋根を叩く雨音が嫌に大きく聞える。負けじと大きく口を開けた。

パクパクパク。

パクパクパク。

『上杉達也は、朝倉みなみを愛しています。世界中の誰よりも』

タッチという漫画の有名なセリフを模写しているのだが、名前の部分を多少変えてあった。手近な二人に。

師匠が黙ったままなので、もう一度繰り返そうとした時だ、ふいにあたりが暗くなった。

僕は最初、日が翳ったのだ、と思った。

夏の昼下がり、大きな雲が空を通り過ぎる時にあるような、あの感じ。

まさにあれだ。

……

凍りついたように時間が止まる。僕と師匠の二人の時間が。

部屋の中を日の翳りがゆっくりと移動している。その境目が分かる。畳の上を、暗い部分が走っていく。

やがて暗くなった部屋にいきなり明るさが戻る。暗い影が落ちているところが、僕らの上を通り過ぎ、部屋の隅まで行くと、同じゆったりしたスピードのまま壁の向こうへと去って行った。

何ごともなく、部屋は元に戻った。

ドッドッドッドッドッ…………

心臓の音がとても大きく聞える。僕の身体は凍りついたように動かない。唾を飲み込もうとして、喉が攣りそうになっている。

くは、という声が出た。

向かい合っていた師匠も、目を見開いて身体を硬直させている。

なんだ、今のは。

理性が答えを探すが、まったく見つからない。

頭上を、分厚い雲が通り過ぎた。

それだけのはずだ。一瞬、日が翳り、そして雲が通り過ぎて周囲に明るさが戻った。

ただそれだけの。

なんの変哲もない出来事だ。

今が、夜でさえなければ。

「うそだろ」

師匠が顔を強張らせたまま一言そうつぶやく。

ここは部屋の中なのだ。そして深夜十二時を回っている。当然部屋の明かりをつけている。天井にぶらさがる丸型の蛍光灯。明かりはそれだけだ。

その蛍光灯には全く異常は感じられない。ずっと同じ光度を保っている。消える寸前の瞬きもしていない。

外は雨が降っている。暗い夜空には厚い雲が掛かっているだろう。その雲のはるか上空には月が出ているかも知れない。けれど、人工の明かりに包まれたアパートの室内に一体どんな力が作用すれば、ないはずの日が翳るなんてことが起こり得るのか。

じっと同じ姿勢のまま息を殺していた師匠が、ふいに動き出す。

「なんだ今のは」

焦ったような声でそう言うと、異常を探そうとするように窓に飛びつく。カーテンを開け、窓の外を覗き込むが、ガラスを雨垂れが叩くばかりでなにも異変は見つからない。

師匠は窓から離れると、靴をつっかけて玄関から飛び出した。僕も金縛りが解けたようにようやく動き出した身体でそれに続く。

外は雨だ。額に、顔に、大粒の雫がかかる。雨脚はさほど強くないが、空を見上げようとしても、なかなか目を開けられない。

それ以前に、真っ暗な空にはどれほど目を凝らそうとも何も見えなかった。

目を細めていた師匠が「くそっ」と短く叫ぶと、家の中に取って返した。一分と経たずに飛び出してきたその手には、車の鍵が握られていた。

「来い」

師匠は僕にそう言うと、駐車場へと駆け出す。

「こんな雨の中、どこ行くんです」

僕は追いかけながら叫ぶ。心臓がドクドク言っている。さっきまでの穏やかな時間はどこに行った？　ていうか、返事は？

エンジンが掛かる音を聞きながら助手席に飛び乗る。

「傘も何も持って来てないですよ」

運転席の師匠に訴えるが、師匠は親指で後部座席の方を示し、「合羽と傘は常備品だ」と言って車を急発進させた。

フロントを叩く雨粒を跳ね飛ばしながら、ボロ軽四は住宅街をありえない速度で走る。急ハンドルを切っている間に電信柱が迫るのが見えて思わず仰け反った。

「な、ちょ、な……」

何か喋ろうとすると、舌を噛みそうになる。これほど乱暴な運転は珍しい。どうして師匠はこんなに焦っているんだ？

幹線道路に出て、さらにスピードが上がる。しかし右へ左へという横へのＧがなくなったので、ようやく一息ついた僕は「なんなんですか。どこに行くんです」と訊いた。

「通ったんだよ！」

師匠がハンドルにしがみつきながら叫ぶ。

ゾクリとした。

通った。そうだ。さっきの、室内が一瞬暗くなる現象。あれは、何かが通ったのだ。雨雲で覆われた上空を、巨大な何かが。まるで無いはずの光源を遮るかのように。

ぞわぞわと肌が浮き立つ。何度も経験した小さな怪異とは、全く違う。いつもの日常とほんの少しだけずれた不思議な出来事なら、これほど師匠が取り乱すことはない。

そんなものと比較にならない。人知の及ばない、何か。

僕は雨だれが車の屋根を打つ音に聞き耳を立てる。

「どこへ行くんです」

もう一度その問いを投げかけると、「山」という短い答え。

「なぜです」としつこく訊くと、うるさいな、という感じで師匠は「ここに居たんじゃ、よく見えないからだ」と言った。

「山の方は、風下だ。降り始めてからまだたいして経ってない。雨雲がまだ到達してない可能性が高い」

雨雲が到達していなかったら、なんだと言うんだ。重ねてそう訊ねようとして、その前に答えに思い当たった。

見たいのだ。師匠は。一体何が上空で起こっているのか。あるいは、空の下の街で、今何が起こっているのか。

そして車線変更をした瞬間、数日前に登ったばかりの山に向かっていることに気づく。師匠がせんせいと呼ぶ、雲消し名人のいる山にだ。

車が山道に入る手前で、雨脚が急に弱まりやがて完全に止んでしまった。雨雲の先端を抜けたのだ。

水気を失ったワイパーが耳障りの悪い音を立てる。くねくねと曲がりくねる山道をガードレールすれすれで登り続け、前回の登山口に差し掛かったが、止まらずに通り過ぎた。道は悪くなったが、まだ車で先へ行けるようだ。

途中、師匠がふいに口を開いた。

「お前、気づかなかったか」

「何にです」

「雲だよ。雲。空に、変な雲が浮かんでたろ」

「変な雲？」

いつのことだろう。そう思って訊いてみると、師匠は「このところずっとだ」と吐き捨てるように言った。

「ドーナツみたいな形の雲だ」

何故かゾクッとした。確かに見ている。最近、何度か。しかしそんな食べ物に似た形の雲なんて、お腹が空いていたら何でもそう見えるってだけのことじゃないのか。

「ずっと見たか」

「え？」

「そのドーナツ雲をずっと見てたか」

「ずっとは、見てないです」

そう答えた僕に、師匠は奇妙なことを言った。

「穴の位置が変わっていない」

見続けていたら分かることだ。

師匠は険しい顔のままで言う。

「楕円形に近い形の大きめの積雲が、風に流されている間に、急に先端が凹むんだよ。その凹みが内側に入り込んで来て、先端がまた雲で塞がる。それで穴が出来るんだ。雲はドーナツに似た形になる。穴の位置はどんどん風上の方へ移動していく。雲が動いていくのに、穴の絶対位置が変わらないからだ」

穴の位置が変わらない？　どういうことだ。

雲は風に乗って流れて行く。

空全体が流れて行く中で、絶対位置というものが意味するものを考える。その時、頭の中に奇怪な想像が浮かんだ。

そんな、馬鹿な。ありえない。

思わず口に手を当てていた。

流れる空における絶対位置とは、地上の位置のことだ。地上の同じ地点の上空に、雲の穴が出来ている。

そこから導き出される絵が……

脳裏に瞬く前に、師匠が車を止めた。

「行くぞ」

「ちょっと待って下さい」

僕は後部座席にあるはずの傘と合羽を探したが、見つからなかった。常備品が聞いて呆れる。

師匠は平然とドアを開けて外に出た。慌てて僕も飛び出して、追いかける。雨は降っていないが、あたりは真っ暗だ。車から持ち出した懐中電灯で前方を照らしながら師匠が早足に進む。

行き止まりに見えた舗装道から、奥の藪を抜けると前回歩いた覚えのある山道に出た。かなりショートカット出来ている。その道を二人で急ぐ。もちろん登る方へだ。

足元が良く見えない分、ガサガサという下生えの感触が気持ち悪い。蛇の尻尾を踏んでしまっても分からないだろう。

そうして十分かそこらは歩いただろうか。

『ここから先、私有地』という立て札が懐中電灯の明かりに浮かび上がったが、その枝道には入らず、僕らは先へ進んだ。

やがて道が開け、左側が崖になっている場所に出る。街が一望できる絶景だ。崖の側まで近づくと、遠くの地上に小さな星のような光が微かに輝いているのが見える。街の明かりだった。

崖の手前の平らな岩の上に、立っている人影がある。

「せんせい」

師匠が呼びかける。するとその修験者姿の老人が振り向いた。

「何をしに来た、わた雲」

声が嗄れていた。口にした瞬間、ゴホゴホと咳き込む。

「あ……」

そんな老人が屈む姿にも目を向けず、師匠は真っ直ぐ前を見て絶句し、呆然と立ち尽くした。

空が。

真っ暗な空がある。

暗さに慣れた僕らの目には、そこに浮かぶ巨大な入道雲の姿がかろうじて捉えられる。闇と同化する夜の雲の群の中に、その雄大な輪郭がわずかに浮かび上がっている。

山の上の雲の切れ間から覗く微かな月光のためだった。

入道雲の底は、明かりもまばらな街の上空を覆っている。巨大な蓋のように。その雲の底から、異様なものが突き出ていた。

「手……　手だ……」

思わず僕は呻くように呟いた。声が震えた。目を細めてもっとよく見ようとする。

手だ。

巨人の手が、漆黒の入道雲の底から出ている。

いや、雲だ。あれも。

巨大な手のように見える形の奇怪な雲。長い棒と、少し膨らんだ手のひら、指。肘から上の部分が下向きに伸びている。

この距離からでも分かる。夜の暗さに混ざり合いながら、密度の違う黒が、そんな形をしているのが。

「じじい、あれはなんだ」

師匠が前方を見据えながら、前回のようなどこか柔らかい物腰を取り払って、鋭い口調で問い質した。

「……雲だ」

「本当に雲か」

老人は小刻みに震えながら小さく頷く。

「び……尾流雲だ……いや、違う。違う。形は近いが、あれは、あれは……　馬鹿な。あんな形の……」

「おい、じじい。なんだ。はっきりしろ。あれはなんだ」

師匠が詰め寄って老人の方を揺する。

「ろうと」

「なに？」

「ろ……漏斗雲だ……！」

「漏斗雲って、竜巻になるやつか？」

師匠はそう言って崖の方を振り返った。

僕も岩の先に近づき、限界まで身を乗り出す。全神経を集中して目を凝らすと、雲の底から伸びる手の先が少し見えた。

腕の部分は筒状になっている。そしてその先は何本かに分かれていて、まるでそれが指のように見える。何かを掴もうとしているみたいに広がって、地上に降下しようとしていた。

「漏斗雲って確か、積乱雲とかの底から降りてきて地面に降りたら竜巻になるやつだな。あんなでかいのか」

師匠が問い掛けると、老人はいきなり「ええええい」と叫んだ。

そして両腕をいっぱいに突き出し、「消えろ」と喚く。

雲消しだ。

だが前回見た時より、なにか違う。腰を落とし、右手と左手を交互に突き出し。その両手が交差する瞬間に、なにかの印を結ぶ。そして一定のリズムで両手の押し引きを繰り返し始めた。

「あんな、指みたいな形になることがあるのかって、聞いてるんだ」

師匠が怒鳴るが、全く耳に入っていない様子で、老人は雲消しの動きを繰り返している。

あんな巨大な雲が消せるのか。

師匠は種明かしをしていたじゃないか。消せるのは、いや、正確に言うと、消えるのは消滅しかけの小さな積雲だけだと。

僕は立ち尽くし、呆然と目の前に広がる信じ難い光景を見ていた。闇の中に異様な密度を持って浮かんでいる巨大な入道雲。真っ黒なその姿は何とも言い難いような禍々しさを秘めていた。

中国の古い物語を読んでいると、「不吉な雲気」が空にあるのをみて、凶兆だとする話がよくあったことを思い出した。

不吉な雲気とはどんなんだろうと思っていたが、もしそんなものが本当にあるのなら、目の前のこれがそうだろうという確信に似た思いが浮かぶ。

「ふざけるな」

師匠が誰にともなく吼える。

頬を震わせ、両手を強く握り締めている。

「やめろ……　やめろ！」

そしてその視線の先には恐ろしい巨人の手が。

巨人の手？

その時、僕の脳裏に光が走った。この山上に登る途中で浮かび掛けたイメージが、再来したのだ。

ドーナツ型の雲。

その穴。

穴の位置は変わらない。風に流れる雲に逆らって、穴の位置だけが。地上の同じ地点の上空に、必ず穴がある。

見えてくる。見えてきた。イメージが勝手に、透明なものの、ありえないはずの輪郭を絵取っている。

巨人だった。

目に見えない、巨大な人型のなにかが、じっとそこに立っている。円筒のように雲を刳り貫いて。そして雲はドーナツの形になる。見えない巨人は途方もなく大きい。遥か上空にある雲を突き抜けている。一体どれほどの大きさなのか想像もつかない。

巨人。巨人……

僕は身体の芯が震えた。そんなものが存在するはずがない。師匠がこのあいだ巨人について調べていたことが、なにかの予兆のようなものだったのか。

「やめろ」

師匠が食い破ろうとするような目付きで、目の前のありえない光景に身を乗り出す。

真っ黒な雲の底から伸びる手が、渦を巻きながら同時にその指先を幾本も地上に垂らそうとしている。

あれが地上に落ちたら、竜巻が発生するというのか。鈍重な雲の下にいる人々は、その迫る危機に気づかず、眠っているのだろうか。

惨事の予感が身体を貫く。恐怖が押し寄せてくる。

こんなことがあっていいのか。

ガチガチと歯の根が合わない。

ただの自然現象ではないことは直感で分かる。では、自然現象ではない自然現象とは、一体なんだ？　

一体なにものにこんなことが起こせるというのか。

その時、ハッと気づいた。

指の先にばかり目を奪われていたが、その上部にある腕の部分はなんなのだ。もし。もし、あの指がすべて地上に落ち、竜巻を無差別に発生させたとしても、それで終わるのか？　指が地上に落ちた後、腕がそのまま降下したとしたら……

とてつもない大きさだ。

あれが、竜巻になるのか。うそだろ。

想像しただけで、目の前が真っ暗になった。

師匠を振り返る。

しかし同じ格好のまま、立ち尽くしているだけだ。

どんな心霊現象にあっても、師匠ならなんとかしてくれる。そんな幻想を抱いていた。でも、こんな、こんなものは。どうしようもないじゃないか！

目の前で起こる異常な現象をここで見ていることしかできない。

僕らは日常の隣にある不思議な世界を何度も見てきた。それは日常のほんのちょっとしか隙間から覗くことができたし、時には日常に影響を及ぼすこともあった。だがそれは僕たちに違和感を、恐怖を抱かせるだけの現象に過ぎなかった。

しかし、今目の前で起ころうとしていることは、日常とそういう世界の間の境界線が破れてしまうことに他ならなかった。

「えええええい！　ええええええええい！」

老人が一心不乱に雲を消そうとしている。

ぽつり、と僕の額に雨の粒が落ちた。雨雲が移動して来たのだ。街なかを濡らしていた雨雲が、風に乗ってここまで。

ぽつ、ぽつ、と雨が岩の上に落ちる音が聞えてくる。

傍観者だった。

僕は無力で、見ていることしかできなかった。恐怖に身体を縛られながら。

思わずその場にへたり込んだ。岩の冷たさが、尻のあたりに伝わってくる。

や……　め……　ろ……

師匠は押し殺した声でそう言うのを隣で僕は聞いていた。

その時だ。

僕の中に別の感情がふいに浮かんできた。

なんだこれは。

一瞬、周囲の音が消える。真っ暗な描画の世界で、僕の中に浮かんだ感情の正体を見つめようとする。しかし厚いベールの奥にあったのは、恐怖だった。恐怖に支配された身体の中に、さらに恐怖が潜んでいた。

や

め

ろ

一音節ずつの言葉を聞きながら、別の種類の恐怖がだんだんと大きくなって行く。

それは目の前の異常現象に対するものよりも、大きくなりつつあった。

首の中に無数の鉄の欠片が混ざり込んだように、ギシギシと音を立てている気がする。僕は、すぐ隣を振り向けなくなっていた。すぐ隣に立っているはずの人を。

雨が強くなり始めた。髪に、額に、肩に雨粒が落ちてくる。

影の群。闇に浮かぶ顔。声だけの死者……

どんな心霊現象にも、対応してきた。解決し、消滅させ、時に逃走し、けっして負けなかった。

しかし。

だめだ。

これだけはだめだ。

これだけは止めてはだめだ。

僕は自分の中に育ち始めたその別種の恐怖を抑えながら、声にならない声をあげる。背後からは老人の掛け声がいやに空疎に響いてくる。

さっきまで目の前の異常な自然現象に、止まってくれという無力な念を送っていた僕の思考が、完全に反転した。

止まるな。

止まるな！

ガタガタと膝が震える。たった二メートル隣が振り向けない。

その僕の視界の端に、微かな光の粒子が見えた気がした。

◆

どれくらい時間が経っただろうか。

全身を大きな雨粒が叩いている。周囲はますます暗くなり、視界が利かなくなった。空に稲光が走る。

その瞬間、老人が動きを止め、僕のすぐ横に顔を突き出した。

「消えおった」

そう言って絶句する。

驚いて僕も雨雲の彼方に目を凝らすが、もう何も見えない。すべてが漆黒の海に沈んでしまったかのようだ。

「消えた」

師匠も僕のすぐ前に足を踏み出し、上気した声をあげる。

「風だ。雨雲が流されて、途切れたんだ」

目を見開いて僕を振り返る。濡れた髪が額に張り付いているけれど、いつもの師匠だった。僕も立ち上がった。

そうか。

今いる山の方角が風下だ。雨雲がこちらへ到達して、街の方はあの巨大な入道雲、つまり積乱雲の下から逃れたんだ。

だが、あの奇怪な現象までがこちらにやって来るわけではない。それが直感で分かる。

なぜなら、何度も見たドーナツ雲の穴は地上から見たその位置が固定されていたからだ。

「あれ」は多分、そこを動けない。そして雲にしか影響を与えられない。雲さえ途切れてしまえば、何も出来ない。

それも、普通の積雲ならその位置にいくらあっても無力だ。元々竜巻を起こすポテンシャルを持った積乱雲があって初めて地上に破壊的な力を及ぼすことが出来るのだ。

なぜかそれが分かる。

人知を超えた力で捻じ曲げられた気流が、雲が、その力から逃れたのだった。

「消したぞ。わた雲。どうだ」

老人が両手を振り回しながら喚く。その時、稲妻が走り、光で空が切り裂かれた。直後に轟音が響く。

「まずいな。雷雨だ」

師匠はそう言って、老人の肩を抱えた。

「せんせい、山小屋に非難しましょう」

「わしが消したのだ！」

老人は上ずった声でそう繰り返した。

「行くぞ」

師匠は僕に目配せすると、口に懐中電灯を咥え、老人を半ば引きずるようにして山を降り始めた。

僕は岩を降りる時に足を滑らせてしまい、尻餅をついた。師匠の持つ懐中電灯の光が遠ざかりつつあるのに焦り、慌てて立ち上がる。ますます雨が強くなる山道を恐る恐る降りて行く。

僕は一度だけ背後を振り返った。

視界がなくなり、もう地上の光も何一つ見えない。その上空にあった入道雲も。あの手のような形のものも。

ただ、僕の頭は想像している。

雨雲の彼方にそびえ立つ、とてつもなく巨大な人影を。

それは透明で、けっして目には見えない。しかし、顔の位置にある、何もない空間がこちらを向いている。それが今、僕らのことを見ている。

その凍るような視線を背中に感じながら、僕は縮こまりそうな足の筋肉を叱咤し、師匠の後を追い掛けた。

（完）

溶接

大学一回生の冬。

俺は自分の部屋で英語の課題を片付けていた。その頃はまだ、それなりに授業も出ていたし、単位もなんとか取ろうと頑張っていた。

ショボショボする目で辞書の細い字を指で追い、構って構ってとちょっかいを出してくる子猫の小さい手を掻い潜りながら、ようやく最後のイディオムを翻訳し終えた。疲れた目を押さえ、テキストを仕舞う。

もう夜の一時半を回っている。寝ようかと思い、欠伸をしたところで部屋の隅のパソコンが目に入った。そう言えばここ何日かインターネットに繋いでいなかったことを思い出す。

パソコンの前に座り、電源を入れると、とりあえずオカルトフォーラムを覗いてみることにする。

そこは地元の人々が集う場所だった。本来は黒魔術などの西洋系のオカルトに関する話題を扱う場所なのだが、常連たちもあまり堅いことを言わないので、そんな話に限らず、みんな割と何でも話している。

その時も、話題は心霊スポットに関するもののようだった。

ログを遡って流れを確認していると、伊丹さんという人が突発的なオフを提唱していたらしい。突撃オフというやつだ。伊丹さんは男性で、商科大の三年生だった。

『その廃工場の地下に、なんのためにあるのか分かんない空間があるんだって』

伊丹さんは隣の市の外れにあるという廃工場にまつわる噂話をどこからか仕入れて来ていた。

「ユキちゃん。前のご主人様が遊ぼうってさ」

俺はパソコンの前に座ったまま、そばに来た子猫をつかまえて抱き上げる。メスの白猫で、ついこの間、その伊丹さんの家からもらって来たばかりだった。最近伊丹さんのアパートに野良猫が住み着いていたのだが、それが子どもを四匹も産んだとのことで、俺を含む知り合いに片っ端から声をかけたらしい。

『なんか、だだっ広い地下室の床に血みたいな染みがあって、夜中にそこへ行くと血の上にぼうっと立ってる幽霊が見えるんだって』

そんな書き込みの後で、今から突撃するから参加者募集、と続けていた。タイムスタンプを見ると一時間以上前だ。何人か反応していたが、今からは無理、という声ばかりだった。

そして三十分ほど前に、『う～ん、じゃあツレと二人で行って来る』という伊丹さんの書き込みがあった。それが最後だ。

その後で、別の誰かが『今来た。もう行っちゃった？　俺も行きたかったな。なんか場所よく分かんないし、報告待ちにするわ』と書いてあったが、それにも反応はなかった。

「前のご主人様はもう遊びに行っちゃったみたいだねえ」

子猫に話しかけながら身体を前後に揺する。

その頃はまだ、出先から携帯電話でネットの掲示板を更新する、というような文化はなかったので、オフ組が自分の家に戻るのを待つしかなかった。

俺もその廃工場への突撃がどうなったか気にはなったが、猛烈に眠くなってきたので、今夜はもう寝ることにした。

だから、その後のひと騒動を知らずにいたのだった。

次の日の夜のことだ。

俺が自宅でぼんやりしていると、ＰＨＳに電話が掛かってきた。出ると、みかっちさんというハンドルネームのオカルトフォーラム仲間からだった。

なにか面白いことがあったから、来いということらしい。テンションが高くて半分くらい何を言っているのか分からなかったが、とりあえず混ざることにした。

寒波が来てるとかで、外はやけに寒かった。遊ぼうとワキワキしている子猫を残し、精一杯の厚着をして部屋を出ると、俺は自転車に跨って目的地に向かった。

いつものオフだと、だいたいファミレスか居酒屋、あるいはcoloさんというハンドルネームの女性が住んでいるマンションの一室に集まるのだが、その日は和気さんという男性のアパートが集合場所だった。

和気さんはオカルトフォーラムの管理人で、普段はあまりオフなどには出てこないのだが、最古参ということもあり、常連の中でも一目置かれた存在だった。というか、むしろフォーラムの創設者だったからか。

一度だけ部屋に行ったことがあるのだが、とても物静かな人だった。雰囲気は全然違うのだが、容姿がどこか俺のオカルト道の師匠に似ていて驚いたことを覚えている。

寒空の下うろ覚えの道を進み、ようやくそのアパートにたどり着いた。

ノックすると、ドア越しに人の話し声が聞えて来る。構わず中に入り、「ちわ」と言いながら靴を脱いだ。

「お、来た、少年」

みかっちさんが手を振っている。

部屋の中は暖房が効いていて暖かかった。あまり広くない一室に数人が車座になっている。

全員見知った顔だった。いつもはファミレスなどでオフをするのだが、一部の常連たちはさらにその後、反省会などと称して誰かの家に集まり、二次会を開くのだ。

誰が呼んだか、密かに『闇の幹部会』などと呼び習わされていたりする。俺も若輩の身ながら、なぜかその一員に入れてもらっているのだが、ようするに気の合う仲間で集まっているだけだった。

今日集まっていた仲間は俺を除いて全部で四人。

みかっちさん、ワサダさん、という女性陣に、和気さんと伊丹さんという男性二人。このうちワサダさんと和気さんは社会人だった。

あれ？

伊丹さんと言えば……

俺は昨日の突発的な突撃オフのことを思い出した。あの後どうなったのだろう。ツレと行くって言っていたけれど。

その時、俺は前に座っている伊丹さんの様子がおかしいことに気がついた。目に隈が出来ていて、表情がどこか切羽詰っている感じだ。そしてしきりに貧乏ゆすりをしている。

僕の顔を見ても、「猫元気？」とも訊いてこなかった。なんだか気まずい雰囲気だ。

「ええと、今来たヒトもいるから、もう一度見てみる？」

沢田さんが提案する。

「そうね。見よう見よう」とみかっちさんが頷く。

「じゃあ、最初からでいいかな」

和気さんが自分の部屋のビデオデッキを操作し始める。どうやらみんなでビデオを見ていたらしい。

部屋にいた全員が、身を乗り出すようにしてテレビ画面に目をやる。一瞬砂嵐が映った後、ビデオが始まった。

◆

最初は懐中電灯が暗い夜道を照らしている場面だった。画面が揺れている。歩きながら撮影しているようだ。

『ええと、もう映ってんのこれ？』

伊丹さんの声がする。

『ほら』という別の男性の声とともに画面が動き、伊丹さんがアップで映った。懐中電灯を当てられている顔だけが暗闇に浮かび上がっている。

『おい、眩しいって』と手のひらで庇った後、少し明かりの焦点の位置がずれる。

『ええと、いま藤原と二人で心霊スポットに向かってまぁす。クッソ寒いでぇす』

そう言う口の端から白い息が出ているのが映っている。

『噂の廃工場の秘密の地下室へ突撃する決定的瞬間を撮るために、藤原を無理やり誘ってまぁす』

そう言いながら、伊丹さんは歩き始める。

カメラはしばらく伊丹さんの横顔を映していたが、やがて前を向き、行く先の暗い道を映し始めた。

『まだついてんの、それ』

『おう』

画面の外から声だけが聞こえる。

『今回は、残念ながら他の人の参加はありません。突発すぎたので反省です。二人だけなので、ちょっと怖いです』

『ていうか、なあ、これ道あってんの？』

『あってるって。ええと、さっきまでちょっと迷ってましたが、ここまで来たら後は一本道らしいんで、多分大丈夫でぇす』

ザッザッザ……　という二人の足音をマイクが拾っている。

舗装されていない道らしい。山の中だろうか。懐中電灯の明かりが二本、揺れながら地面ばかりを照らしている。

『さっきから、なんか山鳩？の声がしてます。結構怖い雰囲気です』

伊丹さんの声がそう言った後、『寒っむう』と続けた。確かに山鳩の声が遠くで聞えていた。

それからしばらく二人は黙ってしまい、ただ画面が前に進みながらガサガサと揺れていた。

その場面が淡々と続いていたかと思うと、ふいに電話の着信音が聞えた。立ち止まり、カメラが伊丹さんを映す。

『あ。もしもし。伊丹ですけど』

携帯電話を耳にあて、伊丹さんが誰かと話している。

『あ、掲示板見てくれた人っすか。どうも、始めまして。良かった。こっち二人で心細かったんで。今どこです。え？　先？　うっそ。まじ？』

そこでカメラが振り向き、前方を映した。しかし懐中電灯の明かりには、何もない道だけが浮かび上がっていた。

『そっち何人ですか。三人？　え？　男二人？　うちと一緒だ。ていうか、なんかもうそこ着いてないスか』

伊丹さんが、「行こう」と手で合図する。

カメラが進み出し、また上下に揺れる。

『そうそう。それが廃工場ですよ。間違いないスよ。うちら、二、三分前に石碑みたいなところを曲がったんですけど、後は一本道ですよね。後どのくらいで着きますか』

暗闇に伸びている道のバックで、伊丹さんの声が聞えている。

『ちょ、ちょ、ちょっと待ってよ。一緒に行こうよ。待っててよ』

伊丹さんが焦った声を出す。そしてカメラが早足になる。

『蓋？　蓋があんの？　鉄製？　あ、多分それ。その下が。ていうか、もうちょっとで着くから一緒に行こうよ。抜け駆けはなしだって。おい』

携帯電話に向かって大きな声で呼びかけたが、向こうからの反応がないようだった。

『もしもし、もしもし』

くっそ。先越された。

伊丹さんは毒づくと、カメラの前に出た。その背中を追って、映像は続く。

二、三分ほど経っただろうか。ずっと木立ばかり照らしていた光が、無機質な壁に反射した。苔むしたなにかの建物だ。

『どっちだ』

カメラの先を行く伊丹さんが懐中電灯を振りながら入り口を探す。

『あ、こっちこっち』

そしてカメラを手で招きながら壁を回り込む。その先に左右二枚の横開きの大きな扉があり、片方の扉の下部が潰れ、斜めに傾いでいるせいで、ひと一人が十分出入り出来る隙間が出来ていた。

『おおい。いますか』

伊丹さんが懐中電灯をその隙間に差し入れながら声を掛ける。

そうしておっかなびっくりといった様子で、自分の身体を隙間に滑り込ませた。すぐに隙間から顔が覗き、『入れるか？』と訊いて来る。

『いける』

カメラもそれに続いて隙間から入っていった。

元は一体何の工場だったのか、中はほとんどもぬけのからで、錆びたドラム缶がいくつかと、破れ目から砂がこぼれている白い袋が隅の方に転がっていた。

工場の中を見回している一瞬、音が消えた。他の人影も見えない。画面から冷え冷えとしたものが漂って来る。

一部が破れたトタン屋根の天井から一筋の月光が降りて来て、床の中央に満月のような模様を描いていた。雨も吹きさらしなせいか、そこだけ床が汚らしい色に変色している。

『あれじゃないか』

伊丹さんが手に持った明かりを、左奥の隅に向ける。

近づいていくと、木なのか金属なのか見た目で判別がつかない建材のようなものが積まれているその脇に、蓋が見えた。

カメラが近寄り、斜め上からその姿を映す。網のような模様のついた金属製の蓋だ。縦横五十センチくらいの四角い形状をしている。かなり大きい。人が十分出入り出来そうな大きさだ。

伊丹さんがゴン、ゴン、と蓋を叩いた。

『いますか』

しばらく待ったが反応がなかった。

『これ持ち上がるのか』

カメラから声が掛かると、伊丹さんは顔を上げる。

『さっきの人が、開けてたからな。電話からギィーッて聞えたから。こう、ガポっと持ち上げるんじゃなくて、どこかの縁が固定されててそこが軸になって持ち上げるタイプじゃないかと……』

そう言いながらまた蓋に目を落とした瞬間、『えっ』と絶句した。

『ちょっと待てよ！』

建物の中に悲鳴に似た声が響く。

『なんでこれ溶接されてんだよ！』

大きくぶれた後で、カメラがさらに蓋に近づく。そして地面との境目を映し出す。

コンクリートの地面に鉄製の縁取りがあり、その内側にまるでマンホールのような質感のずっしりした蓋があるのだが、本来であれば、持ち上げる時のとっかかりとなるはずの穴が縁取りに沿って開いているはずだった。

しかし、その蓋には穴の痕跡はあるものの、縁取り全体にそって溶接をされていて、穴も完全に塞がっていた。

『どういうことだよこれ』

伊丹さんは息を飲みながら、また蓋を叩いた。

『おおい。いるのか。おおい』

『おい、落ち着けって』

カメラからそう声が掛かるが、髪を振り乱して顔を上げると、伊丹さんは嗚咽のような声を絞り出した。

『開けて入ったんだって。電話のやつが言ってたんだよ。先に降りとくって！　ギィーッ、ゴトッって音がして、電話が切れたんだよ！　さっきのやつ、入ってんだって。この中に』

その切羽詰ったような表情に気おされたように、カメラが一瞬引いた。

なんとかして蓋を開けようとしているが、力を入れるとっかかりさえない状態だった。

ゴン、ゴン。

蓋を叩く鈍い音が聞える。

『誰が塞いだんだよ、これ』

喚く伊丹さんの様子がただならないことに気づいたのか、カメラが床の上に置かれ、画像が一瞬乱れる。

斜めになった画面の端で二人の人影がもつれあっている。

『落ち着けって。そんな一瞬で溶接できるわけないだろ。勘違いだって』

しばらく言い争いをしていたが、カメラマンの説得にようやく落ち着きを取り戻し始めた伊丹さんが『そうだな』と呟いた。

それからもう一度カメラは肩に担がれ、廃工場の中の探索が始まった。しかし、それ以外に蓋らしいものは何一つ見当らなかった。もちろん、地下室への入り口も、何一つ。

その後、斜めに傾いた扉から外に出て、廃工場の外側の敷地をしばらく探索していたが、結局蓋や地下への入り口はおろか、さっきまでここにいたという二人組みの痕跡も全く見つけられなかった。

廃工場に背を向け、元来た道を引き返しながら、無言のままビデオは終わった。

◆

和気さんがビデオデッキの停止ボタンを押した後、しばらく沈黙があった。まるでビデオの続きのように。

みかっちさんが重い空気を振り払うように、明るい声を出す。

「というわけで、伊丹くん勘違いの巻、でした」

のまっき、という発音が場違いに聞えた。

「だったら、あの電話はどこから掛けてたんだよ」

伊丹さんが苛立った声を上げる。

「だから、イタズラだって。どっか別の場所から適当に掛けてただけだったんよ」

「だけど、俺が今どこにいますかって訊いたら、斜めに傾いた扉の前にいるって言ったんだぞ。で、中に入った後、左の奥の方に蓋みたいのがあるって、言ってたんだ」

怯えた表情で伊丹さんは捲くし立てた。

「実際俺たちが着いた時も、全く同じだったじゃないか」

「ええと。それは」

みかっちさんが口ごもったところを、和気さんが落ち着いた口調で繋いだ。

「以前行ったことがあったんじゃないかな」

「そうそう。それ。行ったことあった人が、イタズラで電話したんだって」

「なんでそんなことするんだよ」

「人が怖がるのが面白いんじゃないの」

みかっちさんは伊丹さんの目の前で口を半月状にして笑った。

「笑うな！」

伊丹さんが声を荒げかけると、すぐさまワサダさんが止めに入る。

「まあまあ、人の家で喧嘩しちゃだめ。……ところで、その電話して来た人って、ホントに知らない人？」

伊丹さんは相手の名前は分からない、と言った。

「向こうがはじめましてって言うから、そう思っただけだよ」

でも、聞いたことがない声だった。

そう言って手元の携帯電話に視線を落とす。

「ちょっと、その相手の番号見せてよ」

そう言って顔を寄せたみかっちさんに、伊丹さんは着信番号が表示された画面を見せた。

「０９０ー９７３３‐……　ふうん、私も知らないなあ」

俺も覗き込んだが、やはり見たことのない番号だった。少なくともフォーラムの常連の誰かではなさそうだ。

「リダイアルしても出ないんだっけ？」

みかっちさんに訊かれて、伊丹さんは携帯電話のボタンを押す。耳にあててしばらく待っていたが、首を横に振って「ほら」とこちらに向けた。

『……電波の届かない場所におられるか、電源が入っていないため、お繋ぎできません』

そんな言葉が電子音で流れて来ていた。

「それでね、管理人の特権のアクセス解析の話なんだけど」

和気さんがぼそりと言う。

「そうそう、それを聞くところだったんだ！」

無邪気なみかっちさんの言葉に苦笑しつつ、和気さんは続けた。

「前に何回も説明したと思うけど、アクセス解析じゃあどこのだれが掲示板を見てたかってのは分からないんだよ。せいぜいプロバイダとＯＳの種類、それからブラウザは何を使っているのかってことくらいしか分からないんだ」

「ホントにぃ？　個人情報ダダ漏れじゃないの？」

「まあ、会社とか、官公庁から繋いでる場合は、ズバリの名前が分かることもあるけど」

「でもＩＰアドレスってのがあるんじゃないですか。それも分かるんでしょう」

ワサダさんが横から口を出すと、和気さんは頭を掻いた。

「う～ん。詳しい説明は省くけど、基本的にはＩＰアドレスはその都度取得するから、同じ人でも毎日違うよ。といっても、ある程度この人かなって絞れることもあるけど。でもそれも、リアルで知ってる常連で何度も来てる人だったらって話で、一見さんならどこの誰かなんて警察でもないと調べられないと思うよ」

「下手したら、その警察沙汰なんですって！」

伊丹さんが余裕のない声でそう言った。

「地下に閉じ込められてるかも知れないんですよ」

ううん。と伊丹さんはまた頭を掻いている。

「でもさ、あの蓋見たでしょ。完全に溶接されてたじゃん。絶対昨日今日されたんじゃないよ、あれ。ずっと前からだって、明らかに。だったらあの中に入れるわけないよ」

「それはそうだけど！」

「夜遅いから、もうちょっと静かにね」

ワサダさんが常識人らしいたしなめ方をする。

その時、玄関のドアをノックする音が響いた。ついで、ドアの開く音と、「ちわ。遅くなった」という声。

常連の一人で京介さんというハンドルネームの女性だった。部屋に入ってくるなり、「キョースケぇ」と言ってみかっちさんが抱きつこうとする。それを武道家らしい最小限の動きでひらりとかわし、平然とした口調で「で、なにがあったの」と言った。

この人が来るだけで場の空気がなんとも言えない安心感に包まれるので不思議だった。

京介さんが来たので、また最初からビデオを見ることになった。俺は二度目だったが、一度目の時にあまりじっくり見られなかった蓋のアップのシーンを今度は砂被り席で見た。

その時、気がついたことがあった。蓋は確かに縁に沿って溶接されていて、穴も完全に塞がれていたのだが、その縁のところになにかが映っているのが見えたのだ。

「ここ、止めてもらっていいですか」

和気さんが一時停止ボタンを押してくれた。

すると固まった画面の左端のあたりに、黒い線のようなものがあるのだ。ちょうど蓋の丸い縁どりの端から外へ向かって伸びている。

銅線？

一瞬そう思ったが、懐中電灯の光に照らし出されたそれが、やけに細くて柔らかく曲がりながら何本にも分かれているように見えた。

「髪の毛だ……」

思わずぼそりとそう口にすると、伊丹さんの押し殺した悲鳴が聞えた。

「え。なによ髪の毛って」

みかっちさんがテレビの画面に掻き付くように前に出る。

「これが？　そうかなあ」

そう言われると自信がなくなってくる。

「やばいよ、これ。まじやばい」

伊丹さんが尋常ではないうろたえ方をしている。

「俺、気づいてなかった。こんなのあったなんて」

髪の毛だとすると、縁から出ているということは溶接された隙間から出ていることになる。それが一体どういう状況なのか想像して、ゾクリと寒気が走った。

「でもこれ、長くない？」

ワサダさんが呟いた感想を耳にすると、確かにそう思えた。男にしては長すぎると。しかし伊丹さんはそれを聞いた途端に余計に怯え始めていた。

「やっぱり女がいたんだよ。女が。俺が最初に電話でそっち何人ですか、って訊いた時、後ろで女の声がしたんだ。間違いない。だから三人かって訊いたのに、男二人だっていうから、あれ？　って思ったんだ」

なんだそれは。そんなことさっきまで言ってなかったじゃないか。

俺がそう指摘しようとしたことを、三倍くらいの分量に増やしてみかっちさんが言いつのった。

「それは……」

伊丹さんが言いづらそうにしながら、「これ以上変に思われたくなかったし」と呟いた。

「後から辻褄あわせしようとすんなって！」

と、みかっちさんが辛らつな言葉を口にすると、和気さんがおもむろに手を挙げる。

「あ、それ、僕は聞いてました。最初に伊丹君から相談受けた時、確かにそう言ってましたよ。女の人もいたみたい、って」

しいん、と部屋の中が静かになった。

「なによそれ」

みかっちさんが気味悪そうに言った。

俺も何ともいない気持ち悪さに襲われていた。直前まで電話で話していた相手が、廃工場の溶接された蓋の下に閉じ込められているっていうのか？　それも髪の毛が挟まれた状態で。

想像するだけで寒気がしてくる。

安全なはずの和気さんの部屋の中にいるのに、油断できない恐怖感に圧迫されそうになっていた。

その空気を破ったのは京介さんだった。

「行ってみるか」

こともなげにそう言った京介さんの腕に、みかっちさんが抱きつく。

「行くの、キョースケ？　今から？　まじで」

鬱陶しそうにそれを振りほどき、伊丹さんに顔を向ける。「これ、場所はどこ」

「本当に行くんですか」

俺も驚いて立ち上がった。

しかしその答えもすでに分かっていた。そういう人だと、分かっていたからだ。

そうなると、次に取るべき俺の行動も自ずと限定されて来る。

「キョースケに着いて行く人！」

やけに元気にみかっちさんが手を挙げながらそう言った時、俺も迷わず右手を挙げていた。

◆

結局、廃工場に行くことになったのは、京介さんとみかっちさん、当事者の伊丹さんと俺の合計四人だった。

「ここで待機してようか」と言ったワサダさんに、「あんた彼氏いるんだから、二人きりは駄目だって。帰んなよ。しっし」とみかっちさんが追い立てるようにして帰らせた。

みかっちさんが和気さんのことを狙っているという噂はどうやら本当のように思えた。

四人が乗り込んだ伊丹さんの車で深夜の国道に入り、しばらく走った。そこからはただでさえ地元民ではない僕にはさっぱり分からなくなったが、とにかく都市部から外れた狭い田舎道を一時間くらい走ってようやく目的地にたどり着いたのだった。

「ここから歩くよ」

伊丹さんが懐中電灯を手に持ちながら車のドアを閉めた。

カメラは藤原さんという伊丹さんの友人の持ち物だったので、今はない。四人はその幹線道路から外れた何もない山道を静かに進んでいった。

途中、何もない道端に急に石碑のようなものが現れた。伊丹さんが緊張するのが分かる。

「こっち」

そうして石碑の角を回り込むようにして、枝道へ入った。車がやっと一台通れるくらいの狭い道だ。こんなところに工場なんて、不便で仕方がないだろうに。

一体なんの工場だったのだろうと思いながら俺は舗装もままならないその砂利道を黙々と歩いていった。

どこからともなく山鳩の声が聞える。こんな夜中なのに、鳥が起きているということが不思議だった。

京介さんを相手にしきりと話しかけていたみかっちさんの口数も減り始めたころ、ようやく建物の影が見えてきた。

ビデオに映っていたのと同じだ。真否はともかく、心霊スポットという噂が立つほどの建物だ。夜の山の中にいきなりその姿が現れると、さすがに不気味な迫力があった。

「こっち、こっち」

伊丹さんがビデオの再現のように手でみんなを招きながら壁を回り込み始めたので、その不気味さが一層増したように感じた。

朽ちた壁が続く中に、横開きの大きな扉が見えてきた。

「この中だ」

声が震えて上ずっている。

「こ、この中ね」

みかっちさんが確認するように言うと、京介さんの背中を押しながら進もうとしている。その先には斜めに傾いて片側が半分開きかけているように見える扉が見えた。

さすがに京介さんも少し嫌そうに「押すなバカ」と言うと立ち止まり、扉の中の様子を伺いながらゆっくりと近づいていった。

四人それぞれが持った懐中電灯の明かりが扉の隙間に集中する。そこからなにか気味の悪いものが顔を出しそうな気がして、ゾッとする。

「入るぞ」

そう宣言したかと思うと、京介さんが扉の隙間からスルリと中に消えていった。俺もおっかなびっくり後を追う。

中はむっとするような黴臭い匂いが立ち込めていて、ビデオで見ただけのものとは違う臨場感が、恐怖心を圧迫してくる。廃工場の中を懐中電灯の丸い光が、大きな人魂のように彷徨う。

人の気配はどこにもなかった。物音と言えば、自分たちの息遣いと背後から扉を越えてくる残りの二人の足音だけだった。

床の真ん中あたりに月の光が落ちている。見上げると、トタン屋根の天井の一部に丸い穴が開いていた。その落ちてくる淡い光が、どこか非現実的で幻想的な雰囲気を生んでいた。

「あっちだ」

伊丹さんが懐中電灯を左手側の隅に向ける。京介さんを先頭に足音を殺しながらゆっくりとそちらに歩いていく。

ドキン、ドキン、と心臓が高まり始める。転がったドラム缶の影になにか動いたような気がする。しかし、それが恐怖心の生み出す錯覚だということも分かる。

「これか」

京介さんが立ち止まったその足元を見ると、そこには蓋があった。

金属製の蓋だ。冷え冷えとした地面にまるで張り付くように据えられている蓋だった。人間が一人、出入りできるほどの大きさの。その下には、地下へと伸びる階段があるのだろうか。

だが、蓋は溶接されていた。この目で見るとはっきりと分かる。何年、いや十年以上も前からこの蓋は、こうして溶接された状態で誰にも開けられることもなく、ここで時の経過とともに緩やかに朽ちていったのだろう。

「髪が」

みかっちさんが短い悲鳴のようにそう言った。

再び目を落とすと、蓋の溶接された縁から人間のものと思しき髪の毛のようなものが生えているのに気づく。

ゾクゾクと寒気が増す。この感じはやばい。やばい。頭の中でそんな警戒音が鳴っている。

しかし、京介さんが俺を見てこう言った。

「抜いてみろ」

「なんで俺ですか」

思わずそう言い返すと、「他人の髪の毛なんて触りたくない」と言うのだ。どこかずれている気がする。

「いいからやれ」

有無を言わせぬ口調でそう命令されると、従わざるを得ない。メンバー的にも俺がやるしかないのだろう。真っ青な顔でぶるぶる震えている伊丹さんを振り返り、改めてそう思った。

髪の毛のように見えるものは、蓋の縁から少しずつ束になり、何条かに分かれて出ていた。

俺は息を止めて、その髪のひと束を指先で摘んだ。その瞬間思った。

髪だ。

あきらかに人の髪だった。

そして同時に気づく。こんなにたくさん髪の毛があっただろうか。ビデオで見た時よりも多い気がする。それに、一度は蓋の縁をガリガリと指先で掻き、なんとか持ち上げるための取っ掛かりになりそうな場所を探していた伊丹さんが、その時全く気づいていなかったというのが不可解だった。

増えている？

溶接された蓋の、ないはずの隙間から生えている髪の毛が？

そんな、馬鹿な。

周りは静かだった。伊丹さんは蓋の下へ声を掛けようとしない。いるんですか、とは。

俺は震える指先で、摘んだままの髪をそっと引っ張った。

ずるり。

抜けた。数本の髪が、わずかな抵抗のあと、抜けた。その抵抗が、溶接によるものなのか、それとも、別のなにかによるものなのかは分からない。

思考がそれ以上深くならないように、俺は軽い口調で「抜けました」とその長い髪の毛を翳して見せた。

その瞬間、悲鳴が上がる。伊丹さんとみかっちさんだった。

「毛根が」「毛根があるじゃない！」

二人とも、まるでそれが今ヒトの頭皮から抜けたばかりであることの証明のように驚愕している。

「おい、落ち着け」

京介さんがそう言ってみかっちさんの肩を抱く。

伊丹さんは胸ポケットから携帯電話を取り出した。そしてボタンを押してから耳に押し当て、すぐさま「出ろよ。なんとか言えよ、おい」と捲くし立てた。

「どこにいるんだよ。電話出ろよ！」

薄ら寒い廃墟の中に、その声が響く。

だが次の瞬間、「あ」と言って動きが止まった。伊丹さんは目を泳がせなら「着信音が聞える」と呟く。

リリリリリリリ……

リリリリリリリ……

携帯電話の着信音が、どこからともなく聞えて来る。

俺は身体を硬直させ、摘んでいた髪の毛を取り落とす。

みかっちさんが叫び声を上げた。伊丹さんも、わああ、と叫んで耳を塞ぐ。

全員の視線が蓋に向かっている。いや、蓋ではない。その下にあるはずの空間に。

着信音はそこから聞えているのだ。溶接され、人が入れないはずの地下から。

その時、ドラム缶が蹴り飛ばされる物凄い音がした。

金属の塊がひっくり返り、打ちっぱなしの床に打ち付けられる、ゴワンゴワンという轟音が。それは携帯電話の着信音など耳の奥から一瞬で吹き飛ばされるような音だった。

飛び上がらんばかりに驚いた俺は、その音のする方へ目をやった。

そこでは京介さんが、右足の踵を上げ、痛そうに顔をしかめている。ドラム缶を蹴ったのは京介さんだった。

だが、一体なぜ？

そう考えるより早く、京介さんは瞬時に身体を反転させ、右手を伸ばして伊丹さんの携帯電話をもぎ取った。そして一瞬だけ耳に当てると、唖然とする俺たちにその携帯電話のディスプレイを翳してみせる。

「聞いてみろ。相手には届いてない」

俺は携帯電話を受け取りもせず、ただ耳を近づけて『……電波の届かない場所におられるか、電源が入っていないため……』というメッセージを聞く。

「幻聴だ」

その言葉にハッとする。

耳を澄ましたが、確かに聞えない。空のドラム缶が立てた騒々しい音にかき消され、携帯電話の着信音は完全に途絶えていた。始めからそんな音が存在していなかったかのように。

京介さんは手にした携帯電話のディスプレイにふと目を落とし、ボタン操作をした後で、険しい表情をした。

「……おい」

そうして押し殺したような低い声で言うのだ。

「伊丹。この相手、誰だ」

伊丹さんを睨みつける。

その訊き方はどこか奇妙な気がした。それが分からないから、こうしてこんなところまでやって来ているはずなのに、この場面で何故そんなことを？

あまりの展開にバクバク言っている心臓を胸の上から押さえつつ、俺は京介さんと伊丹さんを交互に見た。

京介さんは携帯電話をゆっくりと伊丹さんの方へ向け、その表示された画面を前に突き出した。

『木だ　弘子』

そこにはそんな文字が書いてあった。

「間違えて掛けたんじゃないな。昨日のその時間に、着信があった番号だ。ビデオで見た通り、その後お前からリダイアルをしている」

名前？

なぜアドレスに名前が入っている？

しかし、名前の下に表示された番号を見ると、確かにさっき和気さんの部屋で見せられた番号なのだ。あの時は、番号だけが表示されるモードだったらしい。しかし、着信履歴や送信履歴ではこうして名前までちゃんと表示されていた。

木だ　弘子

田んぼの田がひらがなになっている。まるで慌てて打ち込んだかのようだ。

見覚えのない名前だった。

混乱して、俺は伊丹さんを見た。

「分からない」

真っ青な顔をしてぶるぶる震えながら、頭を抱えている伊丹さんがその手をガリガリと動かしている。

「分からない！」

伊丹さんが叫んだ瞬間、ゴトリ、という音が響いた。

思わず床に転がっているドラム缶に目をやったが、もう動いてはいない。一体何の音だ、と思い周囲を見回そうとした時だった。

「上！」

みかっちさんが叫んで、天井を指さした。

見上げると、屋根に開いた穴が半月状になっている。さっき見た時には、丸い形だったはずなのに。

床に落ちた光も、半月の形になっている。

ゴトリ……

また音がして、半月が三日月になった。差し込む月の光も、細くなって行った。

穴の真下の床は雨が吹きさらしだったためか、変色している。そこに落ちる白い月の光が、か細くなって行くにつれ、床の染みがドス黒くなって行くように見えた。まるで血の跡のように……

ゴトリ……

天井の穴はさらに小さくなる。まるで、蓋を閉じているような動きだった。

そう思った瞬間、恐怖心が爆発的に増殖した。凍りついたように足が固まる。蓋が。蓋をされてしまう。出口がなくなる！

硬直した俺を、いや、全員をその金縛りから解いたのはやはり京介さんだった。

「出るぞ」

そう言って全員の肩を強く叩き、上ではなく、水平方向にあった出口への脱出を促した。

懐中電灯で照らされるまで、完全にその扉のことが頭から消えていた。あの天井に開いた穴が唯一の出口であるかのような錯覚を、埋め込まれていたのだった。そのことにゾクリとする。

俺たちは走った。

傾いた扉に異変はなく、来た時と同じように隙間に身体を滑り込ませ、外に出ることができた。

廃工場の外で、四人揃っていることを確認した後、すぐにその場を離れながら、京介さんは「もう帰るぞ」と有無を言わせない口調で言った。みんな神妙な顔で頷いた。

来た道を戻るあいだ、京介さんは伊丹さんの携帯電話のアドレスから『木だ　弘子』を削除した。

そうしてようやく持ち主に電話を返すと、「本当に知らないやつか」と訊く。

伊丹さんは何度もつんのめりそうになりながら、それでも早足で歩きつつ「し、知らない」と真剣な表情で答えた。

「どうしてその名前で登録した？」

「……分からない。覚えてない」

伊丹さんはその後も終始そんな調子だった。

車を止めてあった場所に辿り着いたが、持ち主が運転できる精神状態になかったので京介さんがハンドルを握った。結局無事に帰路につくことができたのだが、俺もどこか浮き足立っていて、一体なにが起こっていたのかという好奇心よりも、危険から離れたいという心理の方が勝っていたのだった。

その日はそのまま解散になった。車の中でも皆無口で、廃工場での出来事を語り合うこともなかったのは、本能的に避けるべき危機を知っていたのだろう。怪異は、あの廃工場という空間だけで完結していないのかも知れなかった。何故なら、結果的に伊丹さんは俺たちをつれてもう一度あそこに呼び寄せられたのだから。

目に見えない怪異の伸ばす糸が、身体のどこかにこびり付いているような気がして、どうしようもなく気持ちが悪かった。

「あのビデオは処分するよ」

伊丹さんが別れ際、ぽつりとそう言った。

◆

次の日、俺はオカルト道の師匠に、昨日の事件の顛末を語った。一晩寝て起きただけで、喉元過ぎれば、というやつだ。

師匠は面白そうに聞いていたが、トタン屋根の破れ穴が閉じて行くように見えたくだりで、「どうして僕も呼んでくれなかった」と言って悔しがった。

この人は多分、こういうことに首を突っ込んでいつか死ぬんだろうと思った。

そうしてさらに数日が経ち、伊丹さんもようやくオカルトフォーラムに顔を見せるようになった。『猫元気？』と訊かれ、『今ぼくの横で寝てます』と答えた。

その後、師匠に会った時、ふいに「そういえば、行って来たぞ」と言われた。

どうやらあの廃工場へ行って来たらしい。それも蓋を開けたというのだ。

驚いて「どうやって？」と訊くと、知り合いの工場から工業用の切断機を借りて、持って行ったとのこと。

「蓋の縁に髪の毛が挟まってたとか言ってたけど、僕が行った時は見当たらなかったよ」

「そんなことより、蓋の下はどうなってたんですか」

髪の毛がなかったというのも気にはなったが、蓋の下のことを聞きたかった。

散々もったいぶった後、あっさりと「なんにもなかった」と聞かされた時には嘘だろう、と思った。

噂にあったような地下室などはなく、いや、正確にはかつてあったのかも知れないが、蓋のすぐ下はコンクリートで埋められ、人が一人入れるか入れないか、という空間しかなかったのだと言うのだ。

「なんか、ねずみか何かの骨が散らばってたけど。それだけ」

そう言って空気が抜けるように笑った。

「屋根の穴ってのも普通に開いてたし、集団で幻覚でも見たんじゃない？」

昔、女の子が殺されて捨てられてたって場所なんだし、恐怖心からそういう集団心理が働いてもおかしくないと、鹿爪らしくそう言う。

そんなこと初耳だった。

「あれ？　そういう噂知らなかった？　僕が調べた限りでは、工場が潰れた直後くらいに、敷地内で身元不明の十六、七歳の女の子が白骨状態で見つかったとか。まあ裏は取ってないけど。犯人も見つからずじまいだったって話」

「その殺された子って、もしかして木田弘子とかって名前だったんだじゃないですか」と訊ねると、師匠は「さあ」と首を振るだけだった。

（完）

医者の話

師匠から聞いた話だ。

大学２回生の夏。

僕はオカルト道の師匠である加奈子さんに連れられて、ある豪邸の前に来ていた。

「医者に会いに行く」

と言っていたので、バイトをしている興信所とズブズブに繋がっている、松崎という闇医者（闇医者の定義はよく知らないが、僕のなかでは完全にそうだった）のところに行くのかと思っていた。

しかし、僕の運転する自転車の後輪に立ち乗りをして、あっちに行け、こっちに行けという指示を出している師匠に従っていると、だんだんと高級住宅街のほうへ向かうではないか。

もちろん松崎医師の診療所の方角とは違う。

そう思っていると、ふとつい先日あった、小人を見る人が増えている、という謎を追っていたときの出来事を思い出した。

大学病院に潜入したとき、いつも迷惑をかけている看護婦の野村さんがこんなことを言っていた。

『そう言えばあなた、最近また検査をさぼってるでしょう。真下先生も心配してるんだから、ちゃんと受診しなさい』

あのときも気になっていたが、詳しく訊こうとしてもはぐらかされて、師匠は答えてくれなかった。

自分の体のことを。

なにか持病があって、病院にかかっているのだろうか？

いつも必要以上に元気で、エネルギーに満ち溢れている加奈子さんが、いったいなんの病気なんだろう。

確かに食生活は、生活費困窮問題もあり、いいとは言えないが、そんなものをものともしない日ごろの健康優良ぶりを見ていると、まあ、心配するようなことではないか、と思ってしまう。

しかし、ときに垣間見る、いつもと違う横顔。精気がない……　いや、精気が失われていくような、妖しい魅力を秘めた横顔を思い出すたび、小さな不安が胸のなかで育っているのを感じるのだった。

「ここだ」

師匠の言葉に、自転車のブレーキをかける。

閑静な住宅街で、自分ではほとんど通ることがない。大きな家が並んでいて、あの辺りにはお金持ちが住んでいる、という印象しかない。

目の前に延びる、高い石塀に取り付けられた表札を見ると、『鹿田』とある。

「鹿田 実 って言って、去年退官した、うちの大学の元医学部教授だよ。医学部長だった人だ」

そう言えば、そんな名前を聞いたことがあるような気がする。

というか、師匠はそんな人とも面識があるのか？

うちの大学の医学部は、近隣の県の医学界では非常に影響力を持っていて、うちの大学から医師の派遣を受けられるかどうかで、その他多くの病院の命運が決まる、というのを聞いたことがある。

当然、各地域の医学界では、うちの大学派閥が幅を利かせていて、他の大学の医学部でも、トップ人事に関しては常にうちの大学の出身者かどうかが考慮される、という話だった。

医学部長といえば、医学部のトップだ。大学付属病院の院長とどっちが偉いのかは知らないが、とにかく、このあたり一帯の医学界では頂点とも言える位置にいた人、ということなのだろう。

師匠はどうしたらそんなに、と唖然としてしまうほど、他学部の教授、助教授に顔が利く。人たらし、という言葉があるが、まさにそれを地で行く人だった。

この僕にしたところで、初めて会ったときから、ずっとたらされている。

「あれー？　洗濯物出てないなあ。約束しといたのに。いるかな」

師匠は目深にかぶっていたキャップの先を人差し指で上げて、眩しそうに豪邸の２階を眺めた。今日は日射しのとても強い、いい天気だった。

玄関の門の向こうに広い庭が見えていて、鮮やかな色の芝生が敷き詰められている。

医者は儲かるんだな、と至極つまらない感想が頭に浮かんだ。

チャイムを鳴らすと、インターホンから低い声が聞こえて来た。

『入りなさい』

ガチャン、という音がして、重そうな門の鍵が開いた。遠隔操作できるのか。

２枚になっている格子戸のような門の片方を押して、敷地のなかに入った。

芝生の間に延びる道を通って、本玄関までたどり着くと、なかからドアが開いた。

「久しぶりだな」

背の高い老人が現われ、響くような低い声で師匠に話しかけてきた。

これが鹿田教授か。いや、もう退官しているのだから、鹿田博士というべきかも知れない。

「ご無沙汰していました」

師匠は深々と頭を下げた。まるで怒られているようだった。

「君はだれかね」

え、僕ですか。

うろたえながら、金魚のフンです、と言おうとして思いとどまり、結局「後輩です」と無難なことを言った。

博士は小さく鼻息を吐いたかと思うと、師匠と僕とを見比べてから、「よかろう」と言った。

「来たまえ」

そうして、僕たちは豪邸のなかに招き入れられた。

応接室に通されて、しばらく待っていると、家政婦らしい若い女性が飲みものを持ってきた。僕と師匠は２人ともコーヒーを頼んだ。なかなかの味だった。

コーヒーを飲み終わるころ、鹿田博士がようやく応接室に入ってきた。

「待たせてすまんな。一区切りをつけていた」

解剖か実験か、なにかそんなことをしていたのだろうか、と思ったが、服装は白衣ではなく、さっきと同じ白い開襟シャツとズボンという格好だった。ということは、書き物かなにかだろう。

「野村君から、話は聞いているぞ。検査に来ていないそうだな」

鹿田博士がそう言いながら僕らの向いのソファに腰掛けると、また家政婦の女性が応接室に入ってきて、博士の前にカップを置いていった。紅茶だった。

「信用ができない」

師匠は握った右の拳を、左の手のひらで包んでそう言った。

「どういうことだ」

「真下先生に、私の体をいじらせたくない」

師匠のその言葉に僕はドキリとする。私の体、という言葉にだ。

「真下君は私の良き教え子だ」

鹿田博士はカップを置いて、ソファに深く腰掛け直した。

「私だと思って、検査を受けなさい」

諭すような鹿田博士の言葉に、師匠は黙った。僕はその横で、いったいなんの話をしているのだろうか、とドキドキしていた。

鹿田博士は鷲鼻で、彫りの深い顔立ちをしている。その鋭い目で射竦められると、肉食獣に睨まれた小動物のような気持ちになってしまいそうだった。

物腰や口調は紳士的ではあったが、どこか威圧的な男だった。年齢相応に老人と呼ぶにはあまりに油断ならない、そんな雰囲気を持っていた。

師匠はそんな鹿田博士の視線を真っ向から受け止めて、口を開いた。

「私の主治医は、鹿田教授だけだ」

「そう言ってもらえるのは嬉しいが、私はもう一線を退いた身だ。日がな一日、好きな本を読んでいるだけの老人だよ」

「鹿田総合病院の理事長が、隠居職ですか」

「そうとも。入り婿に用意された最後の椅子だ。せいぜいゆっくり座らせてもらうとしよう」

「私の主治医は、それでも鹿田教授だけですよ。なぜなら、ほかの医者なら、私を病気だと診断しないからです」

「どういう意味かね」

「わかるでしょう」

師匠は緊張した面持ちで鹿田博士の顔を見つめた。

博士はため息をついて、僕のほうを見た。

「彼は知っているのかね」

「さあ。なにしろ鈍感なやつですから」

そんな話をされても、なんのことかさっぱりわからない。蚊帳の外に置かれて、気持ちが悪かった。

「どういうことですか」

「こういうことだよ」

僕の問い掛けに、師匠は短くそう言うと、テーブルの上にあった重そうなガラスの灰皿を掴んだ。そしてそれを振り上げた瞬間、鹿田博士が鋭い声を上げる。

「やめたまえ」

その声に師匠がぴたりと静止する。そして苦笑いを浮かべて、「冗談ですよ」と言って、振り上げた灰皿を下ろした。

そのやりとりの意味もわからない僕は、うろたえるばかりだった。

「検査は継続して受けなさい。これからも、できるだけの便宜は図るつもりだ」

博士は、便宜、という言葉を強調するように言った。

師匠にはわかる符牒なのだろう。しかし、師匠は首を振った。

「真下先生は信用できない」

「なぜそう思うのだ」

博士が問い掛けると、師匠は少し黙った。そしてしばらくして、まったく違うことを口にした。

「角南グループってのは、本当に力を持っているんですね。春にちょっとしたことがあって、いろいろ調べていたんですけど。本業の建設会社以外にも、物流や教育分野なんかにも、手を広げている。いわゆる地方財閥だ。ウソか本当か知りませんが、ＧＨＱから財閥解体指令を受けるリストから、最後の最後で漏れたとかなんとか……　とにかく、庶民には全体像の把握すら難しい大資本です。そのグループ企業のなかに、うちの医学部とは深い繋がりのある、ヤクモ製薬がありますね」

ＣＭでよく耳にする名前だ。ヤクモ製薬とは、市内に本社を構える製薬会社だ。いわゆる全国企業ではないが、地元では有名な会社だった。

「ヤクモ製薬は、うちの大学の医学部の大スポンサーだ。どの研究室だって、ヤクモの出資や補助金なしではやっていけない。金だけじゃない。人の交流も含めて、ヤクモと医学部、そして大学病院は不可分の関係です。その関係は、近隣のほかの病院や研究機関、他大学の医学部のなかの派閥にも影響を与えています。医師会の構成にもね」

師匠の意味ありげな目つきに、鹿田博士はやれやれ、といった表情を浮かべる。

「教授は東大医学部出身ですよね。うちでは外様だ。そして、鹿田総合病院を抱える、医療法人鹿鳴会グループの会長の娘婿として、大きな名声と力と金を持って、医学部内の権力闘争に勝った。これはヤクモ記念病院を筆頭に、大小たくさんの系列病院を持つ、医療法人ヤクモ会と、鹿鳴会の代理戦争だ。鹿田教授が医学部長の席についてから、うちの大学や大学病院も多少ヤクモとの距離を置きましたね。県外資本がかなり入ったと聞きました。それでも、ヤクモがうちの医学部の、『筆頭株主』だってことは揺るぎません。医学部のトップにヤクモの息がかかっていない、というのは、鹿田教授という特異な人物がいたからこそ生まれた、一時的な現象に過ぎない。そうでしょう？」

「……医学部の内情のことまで、よく調べたものだ」

「教授の退官後は、またヤクモとべったりの医学部長になりましたね。大学病院の院長も即交代でした。ここからはまた、ヤクモの一方的な巻き返しの時間です。さて、免疫病理学の権威だった鹿田教授の薫陶を受け、病理部長に登りつめた真下助教授……いえ、もう教授でしたね。その彼が、鹿田教授という後ろ盾を失った今、学内でどんな立場にいるか、ご存知ですか」

「なにが言いたいのだね」

「ヤクモにしっぽを振り始めるのに、十分な条件が揃ってるってことです」

「……彼は今も私の優れた教え子だ。医学部長の井坂君も、バランス感覚を持った人物だ。どこで訊き込んだのかわからないが、君は組織内のゴシップを真に受けすぎている」

「私の回りに、どうにも気に食わない動きをしているやつがいるんですよ。春にあった、ちょっとした事件で例の角南グループの角南家と関わりを持ってしまいましたが、その関連だと思っていたんですけどね。ヤクモ製薬が角南家の意向を受ける立場にある、とすると、その絵面がもう少し複雑になるんですよ」

鹿田博士は、淡々と語る師匠をじっと見つめている。

「私の『病気』のデータが、渡ってしまっている可能性があるってことです」

「そんなはずはない」

鹿田博士の静かな返答に、師匠は一瞬、悲しそうな表情を浮かべた。

「もうあそこは、あなたの城じゃないんです」

「……」

その言葉を吟味するように押し黙った博士は、やがてゆっくりと口を開いた。

「君の不安はわかった。そうならないようにしよう。データもこちらに完全に引き上げる。これからは、検査も大学病院へ行かなくていい。ここへ来たまえ。私が診る」

その言葉に、師匠は嬉しそうに頷いた。

「ありがとうございます」

鹿田博士はソファに背中を預けて、深く息をついた。

「君という患者と出会ってから、どのくらいになるかな。まだほんの子どもだったのに、今ではもう、私をやり込めるようになったか。この歳になると、時の流れの加速を感じざるを得ないよ。看護婦の野村君が、わけのわからないことをまくしたてながら、この手を無理やり引っ張って、引き合わせてくれたのが、私にはまるで昨日のことのようだ」

博士はじっと自分の手を見つめている。

細く長い指をしていた。雰囲気に飲まれていた僕には、その指を含む手のひら全体が、１つの芸術品のように見えた。

「教えてください、教授」

「私はもう教授ではないよ」

「名誉教授になったんじゃないんですか」

「そんな呼称に、たいした意味はない」

「とにかく、お聞かせください。次の衆院選は、来年ですよね」

「解散がなければ、再来年だ」

「あるでしょう。これでも新聞はよく読むんです。その来年にあるはずの衆院選には、角南家の御曹司が出るという噂を聞きました。２区で。それは医療法人ヤクモ会の現理事長、角南大輝のことですか」

「なぜ私に訊くのだ」

「教授は、医学科長だった時期に、県医師会の理事をしていたそうですね。大学からのお目付け役として、送り込まれていた。そして、大学を退官し、鹿田総合病院の理事長に就任した今、再び県医師会の理事の職についている。そして来年にはもう県医師会のトップの席に座る、という噂を聞きましたよ」

「そんな噂は初耳だな。理事にしても、めんどうな世話役を押し付けられただけだ。医学部長時代の横紙破りが、今になって色々祟ってきているのだ」

「どんなに謙遜しても、県医師会の理事長の座は、１つの権威です。それも強大な実体を伴った。……衆院選を来年に控え、医療法人を出身母体にした新人候補が、医療、福祉系の大票田である県医師会の事実上のトップに、挨拶をするのは当然でしょう」

「立場的には、仇敵とも言える間柄なのだがね」

「だからこそです。角南大輝は、２区の王にして首相候補とも言われる代議士のＨに勝つために送り込まれる刺客だ、という噂です。県医師会は前回の選挙ではＨの支援に回りました。その陰には、ヤクモ会が、つまり角南家の力が働いていたことは周知の事実です。その角南家が、今度は自ら候補を立ててきた。Ｈから県医師会を引き剥がすために、ドロドロの策謀が繰り広げられることは、想像に難くありません。どんな手でも使うでしょうね。たとえ仇敵に、塩を送ることになっても」

博士はやれやれ、というジェスチャーをしてため息をついた。

「女子三日会わざれば、即ち更に刮目して相待つべし、か。いっぱしのジャーナリスト気取りかね。私は、隠居した老人だよ。静かに本を読んでいたいだけの」

「これは私のカンです。ヤクモ会の角南大輝は、いえ、角南家はどこかキナ臭い。関わらないほうがいい。それをビンビン感じるんですよ」

博士はすく、と立ち上がった。

「さあ、もうおしゃべりは終わりだ。政治家である前に、私は医師だ。君の主治医だ。違うかね」

来なさい。

博士はそう言って、廊下の向こうへ着いてくるようにと、師匠を促した。

生まれついて、人に命令を与えることが体に染み付いたかのような、そんな威厳があった。

別室で検査をするらしい。

小一時間、応接室で１人待たされて、僕はなにがなんだかわからない不安に苛まれていた。

鹿田博士と一緒に戻ってきた師匠は、いつもと変わらない様子だったが、博士のほうの顔色は曇っているようにも見えた。

「待たせたな。帰ろうか」

そう言って帰り支度をする師匠をちらりと見てから、博士は僕に話しかけてきた。

「君は、彼女のパートナーかね」

パートナー？

その奥深い言葉の意味を図りかねて、答えられずにいると、博士は続けた。

「性交は控えたまえ」

はい？

今日一番の衝撃に、瞳孔が広がりそうになった。

「ちょ、ちょっとなに言ってんの教授。人を性病みたいに言わないでよ」

師匠が慌てた様子でまくしたてる。

「命に関わる、と言っているんだ」

真剣な表情で、博士は師匠をたしなめた。

「違うからな。そういう病気じゃないから」と師匠は早口で僕に言ったあと、「やめてよ教授。こいつ、そういうんじゃないし。弟みたいなやつなんだ」と身振り手振りで訴えた。

せいこうはひかえたまえ。

せいこうは。

せいこう。

せいこう。

……

そんなやりとりの横で、僕の頭のなかには、その言葉だけが何度もリフレインされていた。

◆

「ちょっと、待ってください。加奈子さんって、エイ……」

人体の免疫機構にかかわる病名を言おうとして、口ごもった。

なんだか、はばかられて。

師匠の過去の話を聞いていた俺だったが、思わず口を挟んでしまった。それも中途半端に。

話の腰を折られた師匠は、回想に身が入り過ぎていたことに気がついたのか、恥ずかしそうに居住まいを正した。

「違うよ。本当に、そういう病気じゃなかった。というか、むしろ……」

師匠はそう言いかけて、言葉を見繕うような顔をした。

「むしろ、それを病気と呼べるかどうか疑問だね。本人自身が、ほかの医師ならそう診断しない、と言ったように」

「どういうことですか」

俺の問い掛けに、師匠はすぐ答えなかった。

しばらく目を閉じて、なにかを思い出そうとしていた。

そして目を開けたかと思うと、なにやら難しい話を始めた。

「鹿田博士って人は、もう亡くなってしまったんだけど、凄い人だったらしい。僕の師匠は、権力抗争だの、政治力だの、そんなことばかり強調して言っていたけど、医師として、そして研究者としても立派な実績を残している。大学の付属機関だった病理学研究センターの所長もしていて、免疫病理学の世界では大変な権威だったそうだ。博士は、細胞診の基本的な染色法であるパパニコロウ染色を改良して、僕の師匠の検体を調べていた。シュプライト染色、と名づけていたそうだよ。『シュプライト』は妖精という意味だね。元になったパパニコロウ染色ってのは、基本的に細胞核を青藍色に、細胞質を朱色、橙色、緑色に染め分けて、調べる手法だ。ところが、僕の師匠の検体に含まれるある物質が、従来の染色法になじまないために、わざわざ研究して確立したのが、そのシュプライト染色だ」

「なんですか、その、ある物質って」

師匠は、そうだな、と言ってどこまで言おうか吟味しているような顔をした。

「細胞のなかに、普段は普通の細胞として働いているけど、ある瞬間を境に、まったく別のものに変質する細胞があったんだ。博士は、その細胞の正体を調べるため、シュプライト染色を施したんだけど……　特定の細胞のなかにだけ、青黒く染まる奇妙な細胞質が存在していることに気づいた。博士はその細胞質をシュプライト変異体と名づけた。博士は、その変異体の性質を徹底的に調べ上げた。その結果、これは現代医学における『エラー』だと言ったそうだ。そうしてそれ以上の研究を放棄した。もちろん学会での発表はおろか、学内でも秘匿していた」

「エラー、ですか」

俺は、きょとんとしてオウム返しをした。

師匠は頷いて続ける。

「まるで夜のような色に染まるその細胞質を含む、特定の細胞群……　その細胞を博士は、夜の細胞、『Night　Cell』と呼んでいた」

ナイト・セル。

なんだか、教育テレビの科学講座を見ているような気持ちになる。小難しい話だ。

「よくわかりませんが、それが加奈子さんの病気と、どういう関係があるんですか」

「だから、それを病気と呼んでいいのかもわからないんだって」

「だったらなんなんですか」

師匠はその問いに、はぐからかすような薄ら笑いを浮かべたあと、ぽつりと言った。

「特異体質」

（完）

館

潮騒を聞いている。

暗い海がその向こうにある。

空には一面の星。水面にはその欠片が揺れている。

春はようやくやってきたが、夜はまだまだ肌寒い。

「最後の１本だ」

何度目かになる言葉のあと、マッチの明かりが一瞬、海辺の闇を深くする。

煙草の匂いを嗅ぐことで、脳裏にはその匂いと結びついた記憶が滔々と湧いてくる。

いろいろな話をした。

いろいろなところへ行った。

別の世界へと通じているかも知れない扉を開けて。彼女との冒険も今日で終わり。終わり。終わり。

俺は彼女の横顔を見る。

彼女は夜空を見ている。

さっきのホテルでのことが蘇りかけて、頭を振る。

岸壁に２人腰掛けて、とりとめもない話をする。

こんな時間もいつか終わる。

「なあ、知ってる星座はあるか」

煙草を持った手が空を指す。

空に散りばめられた光に目を凝らしたけれど、星と星とを繋ぐ線は見えなかった。

「ありません」

オリオン座ならわかるんだが。あれは冬の星座だ。

「こんなとき、星座の話のひとつやふたつでもサラッとできれば、ロマンティックなのにな」

「すみません」

今度覚えよう。

そうして沈黙がやってくる。岸壁を撫でる波の音が大きくなる。煙草の吸殻を靴で踏むときの、赤く小さな火花が転がるのが見えた。

「あいつも、どんな気持ちで夜空を見ていたんだろう」

遠くを見るような声でそう言った。

「知らない星を」

◆

京介さんから聞いた話だ。

「なんでそうなるんだ。第７室には太陽しかいないのに」

「よく見なさい。第１室に火星が入っているでしょう。オポジションで凶相よ。この場合は配偶者に、あなたとは別の男女関係が生まれやすいことを示しているの」

「これが１８０度か？　ちょっとずれてるじゃないか」

「何度説明したらわかるの。メジャーアスペクトのオーブは広いの！　これは５度だから範囲内よ」

おばさんが机を叩く。

私は机の上の紙を睨みつけている。１２個に切り分けられたケーキのような形が描かれている。

ホロスコープというやつだ。西洋占星術で使う、自分の生まれた瞬間の星の配置を表したもの。

その星の配置がその人の人生を支配するというのだ。

「あー、だめだ。頭が煮えそう」

私は鉛筆を放り出して頭を抱えた。

目の前の紙の上に、私の人生のすべてがある、なんて言われても、どうやってそれを読み解いていくのかのハードルが高すぎる。

タロット占いなら、引いたカードの配置でその人の、そのときどきの、かつ特定の分野のことを自在に占うことができるのに、西洋占星術は基本的に、定められたその人の人生をただ解き明かしていく作業だ。

考えてみれば恐ろしい。これは恐ろしいことだ。知れば知るほど、そのことがわかってくる。

「休憩しましょうか。紅茶淹れてあげる」

おばさんが小太りの体を揺すって立ち上がる。その後ろ姿を見ながら私はため息をついた。

アンダ朝岡という名前のこの占い師と出会ったのは、今年の夏のことだった。街中を襲った不気味な怪奇現象を追っていた私は、その先で４人の人物と出会った。全員が、私と同じようにその怪奇現象の根源を追っていた。

この街のなかでたった１人、私だけが気づいていて、だからこそ私がなんとかしないといけない。そう思っていた。

しかし、この街で昼ひなかにお互いにすれ違っても気づかないけれど、その日常の仮面の下に、非日常の世界を見通す目を秘めている人々がいたのだ。私のほかにも。

そのことが、なぜか嬉しかった。

『今度会ったら、タダで占ってあげるわよ』

偶然街ですれ違ったとき、その夜に交わした約束を彼女は覚えていた。

「あら、あなた」

５０年配の女性にいきなり声を掛けられて、とまどったが、すぐに思い出した。けれどそれは相手の顔を思い出しただけだった。なにしろお互いに名前も知らなかったのだから。

２人で苦笑して、あらためて自己紹介をした。

彼女は《アンダ朝岡》と名乗った。聞いたことのある名前だった。地元の情報誌で星占いのコーナーを持っている人だ。その星占いは、街に迫りつつあったその怪奇現象に、私が気づくきっかけにもなっていた。

いま時間あるでしょ、とアンダ朝岡は言って、無理やり私を自分の店に連れていった。

『アンダのキッチン』

そんな名前の、駅に近いビルの１階のテナントに入っている、小洒落た店だった。まるで喫茶店のような店構えだったが、実際に軽食を注文して、それを食べてリラックスしながら占いの相談をする、という珍しいスタイルだった。

料理が上手いのか、占いが上手いのか、あるいはその両方なのかわからないが、とにかく結構流行っている店らしかった。

アンダはタロットなどの占いもするけれど、西洋占星術がメインだった。しかしそのタロットにしても、私がかじっている知識よりはるかに詳しい。さすがにこの道で食べているプロだな、と思う。

再会したその日は、私のことを占う、というより、占いに興味を持っていると言った私に、あれこれとアドバイスをしてくれた。

ただの客としての対応とは明らかに違っていた。私を見つめるその優しげな瞳には、秘密を共有する仲間としての親しみが込められているような気がした。

「また遊びにいらっしゃい」

帰るとき、そう言われた。紅茶の風味が口のなかに甘く残っていて、また来てもいいな、と思った。

それから、２度、３度と店に顔を出していると、いつの間にか私は彼女の教え子になっていた。

後継者などというつもりは毛頭なかった。ただ自分の知らない西洋占星術という占いに興味を持ったのだ。トランプやタロットを使った神秘主義的なものとは違う、ホロスコープという生涯変わることのない出生時の星の配置……つまり運命の地図が、まず面前に示されるという、その潔さに、逆に途方もない奥深さを感じていた。

私は学校帰りに時間をつぶしたあと、『アンダのキッチン』が閉まる午後７時過ぎに顔を出し、客のいなくなった店内でいろいろなことを教えてもらう、という日々が続いていた。

「なあ、アンダ。これって、どういうことなんだ」

ある日、ローカル情報誌を広げてアンダを問い詰めた。

アンダが担当している星占いのコーナーだ。店と同じ、『アンダのキッチン』というコーナー名だった。

よく見るものと同じく、おひつじ座から始まる１２星座ごとに、その月の運勢を占ったものだ。

以前の私は、素直に自分の誕生星座のところを読んでいた。あるいは、気になっている相手のところを。

しかし、西洋占星術をちゃんと習っていくと、こういう星占いとはまったく別物だということに気づいてきた。

まず第１に、西洋占星術ではホロスコープの起点となる第１室の支配星座は、その人が生まれた瞬間に東の地平線にあった星座なのだ。これを上昇宮 と言って、その人の本質を読み解くキーとなっているものだ。

私はみずがめ座のはずだったが、アセンダントを調べると、ふたご座だった。

今まで星座別の性格占いで、みずがめ座の欄に『常識やモラルに捉われない。推理力、洞察力に優れ、クールで気ままな性格』などと書いてあるのを見ては、当たっている！　と思っていたのに。

しかし私が習う西洋占星術では、生まれた瞬間の太陽の位置を第１室に置くやり方はしなかった。

サン・サイン占星術といって、太陽の位置を起点にするやり方もあるらしいし、誕生日はわかっても、生まれた時刻がわからない場合に太陽を第１室に置くやり方もあるのは習ったが、アンダの西洋占星術では、明らかに太陽星座を重視していなかった。

まして、ホロスコープは、言わばその人の人生の地図のすべてであって、今月の運勢やら今週の運勢やらといった、狭い範囲を言い当てるものではない。

そういうことがだんだんとわかり始めて、あらためてあの星占いコーナーとの矛盾に気づいたのだ。

「なあ。なんでこんな適当なことばっかり書いてんの」

私が情報誌を突きつけると、アンダはしばらく黙ったあと、にっこりと笑って言った。

「お坊さんがね。檀家さんに『昨日の夜、死んだ父が枕元に立ってこんなことを言うのです』って相談されたら、『それはあなたを守るために、心配しておっしゃっているのですよ』って言うでしょう。でもお釈迦様の教えでは、人間が死んだ後には霊なんかになってこの世にさまようなんてことは、言ってないの。でもその理屈を説いて、あなたが見たのは幻だ、錯覚だ、なんて言ってもその人は納得するかしら。そういうことの専門家だと思い込んで相談しにきているのに。そんなときに、相手に合わせてあげて、返事をすることを、なんて呼ぶか知ってる？」

「知らない。なんだ？」

「方便よ」

なんだそりゃ。

うそも方便ってやつか。

「ようするに金儲けのために、でたらめをでっちあげてるんだろう」

「でたらめじゃなくて、ほ・う・べ・ん」

アンダは指を立ててゆっくりと訂正した。

「これでも、ちゃんと私なりに研究してやってるのよ。方法は企業秘密だから、教えてあげないけど」

納得はいなかなかったが、それでも店では一貫してストイックな占いの手法を守っているようだった。

アンダはよく、自分のホロスコープを例にして私に説明してくれた。

「私のアセンダントはおひつじ座にあるけど、ルーラー（支配星）はなにかしら？」

「火星」

「そう。その火星が第８室にあるでしょ。セックスや死を司るハウスに、マレフィック（凶星）の火星があり、損なわれているということ。そしてこの火星が、さらに別のマレフィックの土星とスクウェアで、凶相を成しているわ。これは短命の相よ。さらに第８室のルーラーの冥王星が、マレフィックの天王星とオポジション。海王星とセミスクウェアよ。これがどういうことかわかる？」

ひどいな。

顔をしかめたら、アンダは「そうね」と言って続けた。

「天寿をまっとうする自然死ではないわね。間違いなく。せめてもの救いは、第８室がカーディナル・サイン（活動宮）じゃなくて、フィックスド・サイン（不動宮）だってことね」

「ええと、その場合は病院で死ぬとか、そういうこと？」

「少なくとも即死ではないと思うわ。だれかに看取ってもらえるなら、まだましね」

自分の死について、あっけらかんと語るアンダを見ていると、なんだか不思議な気持ちになる。自分で自分の西洋占星術を信じていない、というわけではないだろう。ただ、人の運命を、星の配置のなかに読み解くことを生業にしていると、そういう達観めいた心境に至ってしまうのだろうか。

数年前に起きた夫との死別という悲しいできごとまで、自分のホロスコープのなかに読み解いて説明をしてくれる彼女の横顔を見て、なんだか辛い気持ちになった。

学校の廊下で、間崎京子とすれ違った。

この高慢な秘密主義者は、あいかわらず私のかんに触るやつだったが、風のなかにだれとも知れない人間の髪の毛が混ざっているという、気持ちの悪いできごとのときに、図らずも一緒に組んでその謎を追ったりしていたせいで、このところ休戦状態にあった。

「よう」

そう言って通り過ぎようとしたら、向こうからそっと寄ってきて、打ち明け話をするように私の耳元に口を近づけた。

「最近、占いに凝ってるんですって？」

それを聞いてビクリとする。こいつはなぜそんなことを知っているんだ。

「どんな先生かしら。今度紹介してくださらない？」

「いやだ」

その言葉のあと、なにか理由をつけようとしたが、うまく出てこなかった。それが妙に気恥ずかしくて、とっさに出た言葉が「おまえ、何座だ？」という問いかけだった。

「あら、そういう占いなの」

間崎京子は興味を失ったような顔をした。

違う。そういう星座占いみたいな程度の低い占いじゃないんだ。

思わずそう言い訳をしようとしたが、（こいつに侮られることが、そんなに嫌なのか）ということに思い当たり、（だれが！　勝手に思ってろ！）と、我ながら天邪鬼なことを考えて、結果的に黙っていた。

すると間崎京子は、「私、星占いとか、占星術とか、好きじゃないのよね」と言いながら、両手を後ろに回して、すねたように足を蹴り上げる仕草をした。

「いいから、何座だ」

重ねて訊くと、くすり、と笑って言った。

「……くじら座」

なんだそれは。

何座かと訊かれて、「ヤクザ」と答えるのが、子どものころの定番ジョークだったが、これは、なんて中途半端な……。

「そうそう。今度、私の誕生日会をするの。あなたもご招待するから、きてね」

間崎京子はそう言って去っていった。

誕生日会？

あいつの？

そんなな女の子じみた行事に呼ばれるなんてことは、ここ数年なかった。しかも、あいつの？

その場に残された私は、痒くもない頭を掻きながら、立ち尽くしていた。

　

その日の放課後、アンダの店に寄ってから午後９時過ぎに家に帰ると、玄関に張り紙があった。

『ちーちゃんとまーちゃんへ。パパとママは、レストランでお食事をしてきます』

ずる賢そうな顔をした２人の似顔絵つきだ。母親が描いた絵だった。

妹のまひろはまだ帰ってきてないらしい。郵便受けにあった新聞とチラシを取り出してから鍵を開けて家のなかに入り、テーブルの上にそれらを投げ出す。

ふと、そのなかのチラシの文字に目が留まった。

『劇団くじら座』

地元の劇団の公演の案内チラシだった。そういえばたまに見る名前だ。

そう思った瞬間、昼間に間崎京子が言った変な言葉を思い出した。

『おまえ、何座だ？』

『……くじら座』

そうか。そういうことか。あいつも、そういう冗談を言うんだ。

なんだかおかしくて、声に出して笑ってしまった。

だれもいないリビングに自分の声だけが響く。

ひとしきり笑ったあとで、あのとき笑ってやらなくて悪かったな、と思った。

◆

数日後、間崎京子は本当に私に招待状を持ってきた。誕生日会のだ。

１１月２０日。太陽星座なら、さそり座ということになる。私は一般的なさそり座の性格占いの内容を思い出す。

『排他的で秘密主義。嫉妬深く、執念深い。プライドが高く、洞察力、霊感に優れる……』

当たっているなあ。むしろこれしかない、という気もしてくる。やっぱり太陽星座でも十分当たるじゃないか。

そう思うと、こいつのアセンダント星座も知りたくなった。

「来てくださるかしら」

会場は本人の家となっている。

子どものころの記憶では、お誕生日会などと言って家に友だちを招待する子は、いいところの子どもだけだ。

間崎京子の家も一度見てみたかった。どういう環境でこいつみたいな子どもが育ったのかを。

「ほかにはだれが来るんだ」

「あとは私のクラスのお友だちが２人。あなたもお友だちを誘ってくれていいわ」

こいつの友だちということは、取り巻きの連中だろう。そんな完全アウェーに１人で乗り込んでいくのも、確かに気が引けた。

「考えとく」

そう答えると、間崎京子は嬉しそうに、「きっと来てね」と言った。

「なあ、おまえ自分が何時に生まれたか、知ってるか」

私は知らなかった。アンダの西洋占星術のホロスコープを作るうえでは、誕生時刻というのは必須の情報だった。

地球はぐるぐる自転している。誕生の瞬間の星の配置は、時刻によってまったく違ってしまうのだ。私はわざわざ母親に訊いて調べた。

私の問い掛けに、間崎京子はその場で生まれた日と時間をそらんじた。

朝６時か。これでこいつのホロスコープを作れるな。調べてやろ。

そう悪巧みをしていると、さっきの暗唱のなかに、おかしな部分があったことに気がついた。

生まれた西暦が、早生まれの私より２年古い。えっ、と思った。つまり１学年上なのだ。

「私、中学生のときに病気で１年休んだから」

「じゃあ、次で１７歳の誕生日なのか」

なんだ。本当はイッコ上なのか。

やけに大人びていると思ったが、本当に年上だったとは。

驚いている私に、間崎京子は「じゃあ、きっとね」と言って去っていった。

私は思わず「ああ」と答えていた。

◆

１１月２０日はあっという間にやってきた。

なかばなりゆきで、行かざるを得なくなった感もあるが、とにかく私は京子の誕生日会に行くことにした。

悩んだ末に、一応友だちを誘ってみた。クラスでも浮き気味の私にとって、友だちと言えるのは高野志保という名前のクラスメートだけだった。

志保は物静かで目立たない子で、私の乱暴な態度や言葉づかいに怯えながらも、いろいろと心配してくれるやつだった。

特に間崎京子に関しては、今年の夏の初めにあった、ある事件のせいで、かなり過敏になっていて、その魔女のような女に深く関わろうとする私を、そっとたしなめる役目を果たしてくれていた。

なるべく気軽な感じを装って誘ってみたが、案の定、高野志保は「行かないほうがいい」と反対した。

「危ないよ」

真剣な表情でそう言うのだ。

危ないって……。

「おいおい。ただのお誕生日会だぞ」

そう言って気軽さを強調しようとしたが、志保の耳には入っていないのか、しばらく俯いていたかと思うとキッ、と顔を上げて、

「わかった。ついてく」

と決死の覚悟を決めたような表情で言うのだった。

なんだか私まで怖くなってくる。

２０日は金曜日だったので、放課後、寄り道せずに家に帰ると、すぐに着替えて京子の家に向かった。途中待ち合わせたスーパーで高野志保と合流する。

志保はバレー部だったが、今日はさぼったらしい。バレー部の顧問のジジイが結構厳しいらしいから、大丈夫なのかと心配になる。

間崎京子の家は、市内の北の端にあった。志保の母方の祖母の家がこの辺りにあるらしく、土地勘があったので私は地図も見ずに、彼女についていくだけでよかった。

それどころか、志保は間崎京子の家を知っているという。

「間崎さんの家は有名なお屋敷なの」

明治維新のあと、子爵の称号を賜わった間崎家の先祖は、そのあと生糸の生産業に投資をして成功し、財を成したのだという。京子の曽祖父の代で、市内の中心地から引越しをして、郊外に西洋風の屋敷を建てたのだそうだ。

「私のおばあちゃんも、若いころにお屋敷で女中をしてことがあるらしいの」

志保が今日のことを祖母に話すと、失礼があってはいけないと、まるで自分のことのように大慌てで、誕生日の贈り物を見繕ってくれたそうだ。あやうく、お屋敷まで見送りについてくるところだった、と言って志保は笑った。

そんな栄華を誇った間崎家だが、第二次大戦のあとは斜陽の時代を迎えた。

手を出していた不動産業が失敗をして、借金を返済するためにいくつか持っていた会社をすべて手放し、零落の一途をたどったのだ。さらに京子の祖父が死んだのを皮切りに、身内に若死にや事故死などの不幸が立て続いた。周辺の住民たちは間崎家の呪いなどと言って、陰で噂をしていたそうだ。

そういえば、京子は以前、母親は自分が生まれたときに死んだと言っていたな。

ほかにもそんな不幸がたくさんあったのか。

「間崎さんは、お父さんが船医で、いつも海外にいるから、ほとんど１人で、あの大きなおうちにいるみたい」

その父が、傾いた間崎家を立て直すために腐心するどころか、怪奇趣味というのか、変なものを買い集めることにばかり執着し、船医の仕事をしながら、世界各地でそういうものを探し回っているとの噂だった。

周囲の噂では、そのあやしげなものたちの呪いで間崎家はこうなってしまったのであって、かつての子爵家ももはや風前の灯、というのだ

「ほら、あれ」

志保が指さす場所はやや高台になっていて、その先に大きな建物の姿が見えてきた。

なるほど、大きい屋敷だ。

「私もあんまり近づいたことないけど、やっぱり変な感じがする」

噂では、間崎家の周辺は磁場が歪んでいて、へたに近づいて取り込まれてしまうと、帰れなくなる、というのだ。

酷い言われようだ、と思ったが、屋敷に近づくにつれてその気持ちが少しずつわかり始めた。確かに異様な感じがする。説明しづらいが、リズムを変えずに歩き続けているのに、見えている屋敷が、なかなか近づいてこない気がするのだ。

まるで近づけさせまいとしているような……。

それでも歩き続けると、私たちは玄関らしきところにたどり着いた。

あらためて見ると、私たち庶民が住む普通の一軒屋の４倍か、５倍か、いやそれ以上ありそうな大きさの洋館だった。２階建てのようだったが、見慣れた瓦屋根ではなく、尖塔のようなものがところどころに突き出ているのが見えて、３階建てくらいありそうな高さに思えた。たぶん、秘密の屋根裏部屋なんかもあるに違いない。

周囲をがっしりした石壁が覆い、その向こうに広い庭と洋館がある、という構造だった。

少し緊張しながら、石壁にはまったアーチ上の鉄製の門の前に立って、どうやって開けるのか観察していると、インターホンらしいものを見つけた。

ボタンを押してしばらくすると、『いらっしゃい』という声が聞こえた。

石壁の向こうで扉の開く音がして、やがて門のところまで足音がやってきた。そして、ガチャリ、という鍵の回る音がする。

「ようこそ。山中さん。来てくれてありがとう」

門を開けた京子は、黒い服を着ていた。ドレスと言ってもいいような、フォーマルな服だった。彼女のすらりとした長身によく似にあっていた。

ジーンズ姿のいつもの私服で来てしまった自分の体を思わず見下ろして、なんだか少し焦った気持ちになった。

「高野さんも。どうぞお入りになって」

促され、私たちは敷地内に足を踏み入れる。庭は広かったが、日本庭園のように築山や川などを模した緻密な趣向は見当たらなかった。ただ、洋館を囲むように植えられている背の高い木々の群が、小さな森を作っているような気がした。

その森のなかへ、古い洋館が長い時間をかけてゆるやかに飲み込まれている……そんな気が。

チャリ、という音に、ふと目をそちらへやると、京子の胸元には大きな鍵束が首から下げられていた。まるでネックレスのように。

玄関へ向かって歩きながら、京子は「これ？　家の鍵よ」と言って触り、チャリンチャリンという音を立てた。

いくつあるのだろう。大小織り交ぜて、１０個以上はありそうだ。

昔よく、鍵っ子という言葉を聞いたが、ここまで露骨で大袈裟なものを見ると、逆になんだかファッションとして似合って見えるので、不思議だ。

「私のクラスメートはもう来てるわ。さあどうぞ」

両開きの玄関を開けて、私たちは洋館の中に招き入れられた。

もう日が暮れるころで、玄関ホールには明かりが灯っていたが、いやに薄暗い気がして私は目を擦った。

床は茶色の絨毯が敷き詰められていて、靴のまま上がっていいと言われたが、少し気が引けてしまった。

城のように豪華なシャンデリアが天井にあるのが見えたが、明かりは灯っていなかった。かわりに壁の両脇の上部に取り付けられたささやかな明かりが足元を照らしていた。

栄華のあとか。

私は絨毯の上を歩きながら、周囲の空間がボロボロと朽ちて崩れていくような錯覚を覚えていた。

古い映画で見るような、二階へと伸びる大きな階段の側を通り過ぎ、奥まったところにあった客室へ案内された。

部屋のなかでは京子のクラスメートが２人、所在なさげにソファに腰掛けていたが、私たちが現われたとたんに立ち上がり、頭を下げた。

私や志保に下げたのではない。この家の主に下げたのだ。緊張していることは痛いほど見て取れた。取り巻きの連中のなかでもよりすぐられた２人なのだろうが、誕生日会に呼ばれたことが、彼女たちにとって本当に名誉なことだったのかは、知るよしもなかった。

京子は、「パパが海外にいて、今日は私１人しかいないから、十分なおもてなしができないかも知れないけれど、どうかゆっくりしていって」と言った。

普段は通いの家政婦がいるそうだが、今日は休みを取ってもらっているらしい。

「お料理は得意なの。今日は私が、腕によりをかけたものをご馳走するわ」

友だちを呼んだこんなときにこそ、家政婦に手伝ってもらえばいいのに、と一瞬思った。しかし、こいつは、自分の日常に触れられたくないのかも知れない、と思いなおした。

父親と遠く離れ、この大きな古い屋敷に家政婦とたった２人で暮している自分を、どこか恥じているような、そんな気がしたのだ。

「もう少し待っていてね。あと少しでできるから」

そう言って京子は部屋から出て行った。その仕草がいちいち優雅で、しゃくに障った。

「どうも」

などと、どこか気まずそうに会釈を交わしている、京子の友だちと志保たちから目をそらし、私はソファに足を組んで腰掛けて、ケッ、と口のなかで毒づいた。

料理が得意ねえ。

どうも信用ならなかった。

アンダと出会ったあの事件の夜、京子は私に言ったのだ。

『似顔絵を描きましょうか。私、絵は得意なのよ』

なにが絵は得意だ。結局描いてもらう前に事件がとんでもない結末を迎えてしまったので、うやむやになっていたが、あとで美術の時間に京子が描いた絵を見て、私はひっくり返りそうになった。

ギャグで言っていたのか。

そう思ったが、どうやら本人は上手に描けていると思っているらしかった。だから信用ならないのだ。

「あいつ、絵が下手なの知ってる？」

いじわるなことを言ってやりたくなって、友だち２人にそういいかけたときだ。

部屋の入り口にふいに京子が顔を覗かせた。驚いて立ち上がりそうになった。

「本を見て作ってるから、大丈夫よ」

そう言って、入り口にあった部屋の明かりを点けてから、また去っていった。もともと明かりは点いていたが、もう一段階明るいのがあったらしい。

最初はあえてそれを点けずに出て行ったような気がしてならない。自分が去ったあと、みんながどんな話をしているのか、確認するために。

友だち２人は、心なしか青ざめているようだった。

私がなにを言おうとしていたか、見透かされていた。まいったな。あいつは、やっぱり油断ならない。

よけいにしゃくに障り、私は不機嫌になった。

本を見て作っているだと！

その本がネクロノミコンだとか、ゾハルの書だとかいう名前でなければいいけど！

　

それから小一時間経って、ようやく京子が呼びにきたときには、私は腹が減ってかなりイライラしていた。

もはや誕生日を祝おうという本来の目的を忘れ、飯食わせろ、という原初的な欲求しか頭になかった

客間を出て、やたら広い食堂に通された。ドラマとかで見るような馬鹿でかいテーブルがあって、その片方の隅に固まって料理が並べられていた。

お誕生日おめでとう、と言ってそれぞれ持参したプレゼントを渡す。志保のは、高そうな箱に入った万年筆だった。

かつてのこの家の格式を知っているお祖母ちゃんが、奮発して買ってくれたのだろうか。

私はというと、近所の雑貨屋で買った、可愛い猫の模様の便箋と、それとお揃いの柄のノートだった。明らかに私のが１番安い。　

しかし、京子はなぜか私のプレゼントを受け取ったときに、１番嬉しそうにしていた。喜んでもらえて悪い気はしない。

そうして、いよいよ夕食会となったが、私の不安は杞憂だったようだ。すべて洋風だったが、どれもおいしかった。まるで高級レストランのコース料理のようだ。

本当にこいつが作ったのか？

鴨料理をほおばりながら疑いの目で見ていると、澄ました顔で微笑み返してくる。

服装といい、立ち居振る舞いといい、そして容姿といい……その絵に描いたような深窓の令嬢っぷりに、なんだか照れたような気持ちになってしまい、私はわざと乱暴に肉を噛み千切った。

私が３口食べる間に、志保と友だち２人は２口食べ、京子は１口しか食べななかった。

３分の１くらい私が食べた気がするが、とにかく出された料理をすべて片付けた。テーブルの上の空になった食器を眺めながら、私はもうこの家に用はない、という気になっていた。

「ケーキがあるけど、もう少し休んでからにしましょう」

なのに、そんなことを言うのだ。このお嬢様は！

そうして５人で別の部屋に移動した。

食堂のすぐ隣の部屋だったが、そこには暖炉があり、少し冷えるわね、と言うと京子はそれに火をつけた。

確かに１２月を間近に控えて、寒気がやってきていた。部屋のなかに暖炉があると、その暖かさと仄かな明かりとで、なんだか穏やかな気持ちになるので不思議だった。

その部屋には、私が見ても名前もわからない洋画家の画集がずらりと並んでいて、興味があるらしい志保が最初は恐る恐る背表紙を眺めていたが、「どうぞご覧になって」という京子の一言で、目をキラキラさせた。

そして次々と手に取っては熱心に頁を開いていた。

京子の友だちは落ち着かない様子だったが、やがてテーブルの上にあった玩具に手を伸ばした。そして京子になにか習いながらいじっている。

暖炉のソファに陣取った私の遠目には、飛び出す絵本のように見えたが、どうやら違うらしい。厚い紙でできた玩具であるのは間違いないようだったが……。

「それ、なに」

私が訊ねると、京子は言った。

「『悪魔の３つの部屋』、というおもちゃよ」

テーブルに近づいて行くと、「ほら、こうして遊ぶの」と京子はそれを私のほうへ向けた。

厚紙の上に洋風の家が描かれていて、その下のほうに３つの扉がある。扉の部分は開くと外へ折れるようになっていて、やっぱり飛び出す絵本のような構造になっている。

その開け放たれた扉の向こうには京子の体が見えたが、そのうちの１つの扉から、毛むくじゃらなケモノのようなものが顔を覗かせていた。

やはり厚紙でできたそれは、牙と角が生えていて、悪そうな顔をしていた。これが悪魔ということらしい。

その悪魔を、扉の裏側の横のあたりにセットすると、正面から扉を開けたときに、その動きに連動して横から顔をひょこっと出す、という仕掛けになっているようだった。

玩具と呼ぶにも、あまりに他愛ないものだ。京子は子どものころにこれで遊んでいたのだろうか。

そう思っていると、京子はすべての扉を閉め、厚紙の家の後ろでごそごそとしたあと、「さあ、悪魔が隠れたわ。どの部屋かしら」と言った。

おいおい。そんな子どもじみた遊びにつきあわせる気か。

呆れていると、「さあ、みんな裏を見ちゃだめよ。前に回ってちょうだい」とほかの３人まで巻き込み始めた。

その言葉に従って、４人とも厚紙の家の前に並んだ。

京子は満足そうに頷くと、口を開いた。

「悪魔のいる部屋の扉を開けてしまうと、食べられてしまうわ。悪魔のいない部屋を上手に選んで開けてね」

３つの扉のうち、セーフが２つ。アウトが１つ。純粋に３分の２でクリアできる、というしょうもない遊びだ。

私は真んなかの扉をぞんざいに指さした。金でも懸かっているなら京子の顔の表情を読むとか、もっと真剣にもなるが、あまりにもどうでもいい余興だった。

私が指さした扉を見下ろし、京子はしかしすぐにそれを開けなかった。そして玩具を抱えたまま、こんなことを言った。

「この家の主である私には、悪魔がどの部屋に隠れているか、わかるわ。だから、こんなヒントをあげる」

そうして、私が選んだ真んなかの扉ではなく、私たちから見て右側の扉に手を伸ばして、開けた。

その向こうには京子の黒い服と、首から下げた鍵の束が胸元に見えるだけで、悪魔の顔は覗いていなかった。

「この部屋は空よ。悪魔が隠れている部屋はあとの２つのどれか……　もう一度だけ選ばせてあげるわ。最初に選んだ真んなかの扉か。それとも左の扉に変えるのか。どちらでもいいわ。さあ、どうするの」

京子は子どもに諭すようにそう言った。

単純なゲームのはずが、少し様相が変わった。

んん？　ちょっと待てよ。

騙されたらシャクなので、冷静に考える。

これで１つの扉が開けられ、残る扉は２つ。３択が２択に変わったので、確率は２分の１になったのだろうか？

真んなかの扉と、左の扉。どちらも同じ２分の１なら、確率は同じだ。

本当にそうか？

自慢ではないが、数学の類は苦手なのだ。

最初に選んだ真んなかの扉は、選んだ時点では悪魔が隠れている確率は３分の１だったはずだ。今、京子は私が選ばなかった扉を１つ開けたが、そのことでどういう変化が起きたのか。

本当に２分の１になったのか？

少し考え込む。

京子は当然悪魔の位置を知っているわけだよな。

私が悪魔の扉を選んでいたとしても、選んでいなかったとしても、必ず私が選ばなかった扉のうち、１つが開かれる。そして悪魔の位置を知っている京子は、絶対に悪魔のいる扉を開かない。

ということは、扉を１つ開けた、という行為の結果に、最初の私の選択の意味を変える情報は、なにも含まれていないのではないか。

だとしたら、やっぱり真んなかの扉は最初から確率は変わっていない。３択のままじゃないのか。

で、それに対して左の扉は……　あれ？　ううむ。これも３択のまま？　いや、違うよな。３分の２の、さらに２分の１なのか？

あれこれ考えていると、頭がパンクしそうになった。こんな子どもじみたゲームで、いったいなにをやっているんだ私は。

京子の友だち２人は、完全に傍観に入っている。それに対して、私の隣でじっと考えている様子だった志保が、ふいに顔を上げた。

「左の部屋には、６６％の確率で悪魔がいます」

だから、真んなかの扉のままでいい。

志保が続けてそう言いかけた瞬間、私はその口を塞いで、もう片方の手で左の扉を開けた。

志保と友だち２人はあっ、と言った。

左の扉の向こうには悪魔はいなかった。向こう側の景色が覗いているだけだった。

「左を選んでよかったわね。悪魔は真んなかの部屋に隠れていたみたい」

「どうして？」

志保が私に向かってそう訊いてきたが、言わずもがなだ。

私たちにとって悪魔は確率で存在していたが、裏側で見ている京子にとってはそうじゃない。

確率を追って自滅させるために、不均等な選択ゲームをさせたのだ。こいつの性格はよくわかっている。

私はその裏をかいただけだ。

「今度はこんなゲームもあるわ」

そう言って、京子は『悪魔の３つの部屋』を片付け、別のボードゲームのようなものを出してきた。

小さなチェスの駒のようなものを、星の形をしたボードに交互に刺して、陣地を奪い合うという、ずいぶんとレトロな感じの玩具だった。

「やっててくれ。ちょっとトイレ借りる」

京子にそう断って席を立つと、トイレの位置を身振り手振りで教えてくれた。１階と２階に２ヶ所ずつあるらしい。

全部教えてくれなくていいよ。ハシゴさせる気か。

暖炉のある部屋から出て、暗く薄ら寒い廊下に立つと気持ちがスゥッと冷えるのを感じた。

ここへ来るまで、あれだけ怯えていた志保がいつの間にか寛いでいる。本当に普通のお誕生日会に呼ばれたかのようだ。

あいつは、間崎京子だぞ。

あの、なにを企んでいるのかわからない、恐ろしい女がこの家に住んでいるんだ。普通の家であるはずはない。

かつての名家が没落して、今はほとんど帰ってこない父と娘の２人だけだというのに、この無駄に大きな屋敷を売り払いもせず、ずっと住み続けているのはなぜだ？

京子の父親が蒐集している、という怪奇趣味的なものたちは、いったいどこに隠してあるのか。

暖炉の部屋を離れ、廊下を進む。絨毯がどこまでも敷かれていて、足音がほとんど鳴らない。明かりは、壁際にぽつりぽつりとあるランプのような形のささやかなライトだけだ。

教わった場所にトイレはあったが、用を足したあと、遠回りして帰ることにする。

静かだ。広すぎて、食堂のそばの暖炉の部屋の音は聞こえてこない。

洋館は大きく３つの棟に分かれていて、さっきまで私たちがいた、玄関からまっすぐ伸びる中央館と、途中で左右に分かれる廊下を進んだ先に、それぞれ別館があるらしい。

私は、玄関から見て右側にある別館のほうへ、恐る恐る進んでみた。

明かりが点いていなかったので、廊下でスイッチを探り当てて点けたが、やはり暗い。天井に豪華な明かりの姿が見えているが、どこかに別のスイッチがあるのだろうか。それとも、もはや完全に使われていないのか。

掃除はしているのだろう。黴臭くはないが、それでもどこか陰気で空気が澱んでいるような気がする。来客もないに違いない。まったく使われることのない、化石のような空間なのだ。

廊下の壁際に大きな台が置かれ、その上に高級そうな陶器が据えられている。かつては花が飾られ、見るものを愉しませたのだろう。いまはひっそりと、空の陶器が口を開けているだけだ。

中央館にあった大きな階段ほどではないが、幅の広い階段が姿を現した。その下から上の階を窺ったが、真っ暗で先は見えなかった。

階段は上らずに、先へ進む。

廊下の右側の壁は庭に面していて、閉じられた窓のカーテンの隙間から、外にうっそうと繁る木々の影が覗いている。

左手側に部屋が見えてきた。

豪華な装飾の、重そうな扉がある。ゲスト用の部屋だろうか。横を見ると、その先にも同じような部屋と扉があった。

目の前にある扉の、横向きのバーになっている取っ手に手をかけ、押し下げてみる。

開いた。

なにげなく取っ手に触ったが、開くとは思わなかった。

戸惑いながら、なかを窺ってみる。

「だれか、いますか」

なにか声をかけないといけない気がしたが、我ながら間抜けな言葉が出てしまった。

しかし人の気配などまったくしない。この別館自体が、まるで遺跡のように人の痕跡が途絶えた空間なのだ。

キィ。

軋んだ音を立てて、扉が開いた。

部屋のなかは暗い。ちょうど廊下の向かいの壁に明かりがあったので、その光が私の背中越しに部屋のなかへと射し込んでいる。

自分の影が、部屋の床に伸びている。足を踏み入れると、廊下の絨毯とは違う弾力を感じた。同じように柔らかいが、なんだか妙な足ざわりの床だった。

部屋の真んなかに、椅子が見えた。テーブルは見当たらない。古そうなアンティークチェアだけが、ぽつんとこちらを向いて置かれていた。

近づこうとした瞬間だ。

私はふいに立ちくらみを覚えた。ぐらりと、足元が揺らいだ気がした。

毒？

とっさにそう思った。さっきの料理に、なにか仕込まれたのか。

間崎京子の冷たい顔が浮かび、すぐに消える。そんなまさか。

立っていられなくなって、私は目の前の椅子にすがりつくように腰を下ろした。

その、木製で革張りの椅子は、硬過ぎず、柔らか過ぎず、座り心地はかなり良かった。私が毎日家でご飯を食べている椅子などとは、材質も役割もまったく違うのだ。

暗闇のなかでじっと座っていると、段々落ち着いてきた。少し気分が悪くなっただけなのだろう。

毒……。

自分で自分の考えたことが可笑しくなって、苦笑してしまった。

だれもいない別館の、だれもいない部屋で、真っ暗ななか、１人でこうしていることがなんだか心地よくて、名残惜しい気がした。

どのくらい経ったのか。さすがにもう戻らないといけない、と思って椅子から腰を上げ、光のある廊下へと足を踏み出す。

また変な感触の床を歩き、部屋の外へ出た。扉を閉めるとき、光が失われていく部屋のなかで、取り残される椅子が妙に寂しそうに見えた気がした。

私は来た道をたどり、中央館へ戻った。

そして暖炉の部屋に入ると、京子たち４人はまださっきのボードゲームに興じていた。

「あら、おかえりなさい」

遅かったわね、とは言われなかった。他人の家のなかを探索していたことが、ふいにひどく浅ましく思えて、京子から目をそらした。

ボードゲームは京子が勝ったようだ。志保は悔しそうな顔をしていた。ずいぶんと寛いだものだ。

「ケーキを食べましょうか」

京子がそう言って立ち上がる。そして、みんなで食堂へ移動した。

京子が用意していたケーキは、大きく立派なデコレーションケーキだった。さすがに自分で焼いたものではないだろう。

ローソクの演出はなかった。庶民のするような、そういう風習はないのだろうか。あるいはケーキの上に、私たちと違う１７本のローソクが立つのが恥ずかしいのかも知れない。

ケーキを食べながら、なんとなく食堂の隅に置いてあった木製の人形の話になった。

京子がそのピノキオのような人形にまつわる恐ろしい逸話を口にした瞬間から、食堂に重苦しい空気が流れた。

京子の友だち２人も、志保も、笑顔が強張っている。

京子はその様子に気づいていないのか、無視しているのか、わからない顔で、この家にあるというそのほかの奇妙な物の話を始めた。

京子は嬉しそうだ。このほうが、私にとってはすっきりする。そういうやつなんだから。

京子が１人で喋り続けていると、やがて呪いの椅子の話になった。

「ザ・バズビー・ストゥープ・チェアってご存知かしら」

その場の全員が首を左右に振った。私はどこかで聞いたことがある気がして、黙って続きを待った。

「１８世紀のイギリスで、トーマス・バズビーという男が殺人罪で絞首刑になったの。彼が愛用していた椅子が、残された妻によって処分され、２０世紀のなかばにはバズビー・ストゥープ・インというパブに置かれていた。死を招く呪いの椅子と呼ばれて。度胸試しに多くの若者が座ったけれど、次々と突然の死を迎えたわ。その数は、椅子がパブにあった２６年間で６１人と言われている」

京子がそんなことを言うと、みんな自分の座っている椅子がその椅子じゃないか、とばかりに、そわそわし始めた。

「バズビーズ・チェアは、その逸話とともに、ヨークシャーにあるサークス博物館に寄贈された。今でもそこにあるそうよ。もうだれも座れないように天井から吊るされて、ね」

なんだ。この家にあるなんていうオチじゃないのか。ひょうし抜けしていると、京子は続けた。

「バズビーズ・チェアほど有名ではないけど、私のパパが昔、カルカッタで似たような逸話のある椅子を手に入れたの。『フェレイクシアの恋人』という名前の椅子なんだけど……　女が座ると死ぬ、と言われているわ」

おい。

首筋がぞわぞわした。

「フェレイクシアというのは椅子を作った職人の名前だそうよ。彼は病気で若くして死んだのだけど、女性と一度も結ばれなかったことを、とても悔しがっていた。だから、死んでからも、彼が生前、死ぬ間際に作った椅子を見守り続けていて、腰掛けた女性を、あの世へ呼ぶんですって。自分の恋人にするために」

おい！

私は立ち上がり、テーブルを叩いた。

「そんな椅子を、普通の部屋に置いておくな！」

すべてわかってしまった私は、怒った。

京子はきょとんとした顔をしている。

「さっき、むこうのほうの別館で、その椅子を見たぞ。階段を通り過ぎたところの部屋だ。部屋の真んなかに普通に置いてあったぞ。あれがそうなんだろうが！」

それを聞いて、京子は目を見開いた。

「あなた、座ったの？」

やはりか。この女。どこまで計算ずくなんだ。表情や言葉から読み取れることは、あまり信用できない。

「あ、でも、うそよ。座れないわ。部屋には鍵がしてあるもの」

鍵だって？　鍵は掛かっていなかったじゃないか。

「開いていたぞ」

「そんなはずはないわ。いつも、開かないように鍵を閉めているから」

「家政婦が閉め忘れたんじゃないか」

いくら来客がなく、使っていないといっても、掃除ぐらいはたまにするだろう。

「そんな椅子がある部屋なのよ。戸締りには気をつけているわ」

こいつにしては、良識的なことだ。でも鍵は間違いなく開いていた。

「確かめてみましょう」

京子も立ち上がった。

首からネックスレスのようにかけた鍵束が、ジャラリと音を立てた。

「鍵はそれだけか」

「パパの部屋にもあるけど。部屋に鍵をかけているから。今は使えるのはこれだけ」

私たちのやりとりに戸惑っていた残りの３人も、立ち上がって一緒に食堂を出た。

京子を先頭に廊下を進みながら、私は志保に耳打ちをした。

「なあ。私がトイレに行っている間、だれか部屋から出なかったか？」

「えっ。出てないよ。ずっとゲームしてたから」

だれかが先回りして鍵を開けた、ということはなさそうだ。だったら、やっぱり最初から鍵は開いていた、ということになる。

私たちは廊下を折れて、別館のほうへ向かう通路へ入る。

そして別館の廊下に入り、階段の横を通り抜けて、左手にある部屋の扉の前に立った。

あれ？　そのとき、なにか違和感を覚えた。

なんだろう。

答えが出る前に、京子が扉の取っ手に手をかける。バーを下げようとして力を入れたが、びくりとも動かなかった。

「ほら」

　振り向いてそう言うので、私は「どけ」と体を入れ替えて、取っ手を握った。さっきと同じように開けようとしたのに、つっかえ棒の芯が入ったように、まったく動かなかった。

「どういうことだ」

京子が胸元の鍵束から、１つの鍵を選び、紐を伸ばして扉についた鍵穴に嵌めた。そして鍵を捻る。

ガコリ、というやけに大きな音がした。

「開けたわ」

その言葉も待たずに、私は取っ手を掴んで扉を開けた。

部屋のなかに足を踏み入れると、暗い部屋の真んなかに椅子はあった。

「『フェレイクシアの恋人』よ」

京子は、友人を紹介するかのように告げた。

さっきと同じ椅子。だけど違う。

椅子に近づこうとして、足を止める。

床が違う。今は普通の絨毯の感触だ。さっきの部屋じゃない。

「明かりを」

京子は言うとおり、入り口のそばにあったスイッチで明かりを点けた。

部屋が明るくなったが、なかは殺風景だった。椅子のほかには、特に目立ったものもない。両方の壁に数点掛かっている地味な絵と、奥のほうに衣装タンスのようなものがいくつか置いてあるだけだった。

椅子に近づこうすると、京子が言った。

「座っちゃ駄目よ。危ないわ」

バカにしたような口ぶりだった。

「この部屋じゃない」

私は踵を返すと、部屋を飛び出した。

そして右隣りにあった、さらに先の部屋の扉の前に立った。

こっちだ。

さっき、トイレのあと探索したときには、階段を通り過ぎたあとに、１つ目の扉に気づかなかったのだ。廊下が暗かったせいで。さっきの違和感は、階段から部屋までの距離がさっきより近かったから感じたのだ。

だからこの、階段から２つ目の部屋の扉が、さっき開けた、鍵の掛かっていなかった扉……。

そんなことを考えながら、取っ手を握った感触に驚く。

動かない。

こっちの部屋も扉に鍵が掛かっている。

唖然として、右を見る。

もう１つ隣りの部屋だったのか？

廊下を先へ進んで次の部屋を探したが、部屋に行き当たらないまま、広間のような場所に出てしまった。

どういうことだ。

やっぱり最初の１つ目の部屋が、さっきの部屋なのか。だったらなぜ鍵が掛かっていのだ。志保は、だれも暖炉の部屋を出なかったと言った。この家にいるのは私たちだけのはずだ。

私が椅子に座ったその部屋を出たあと、だれが鍵をかけたのだ？

暖炉の部屋に戻ったあとは、食堂でケーキを食べるまでずっと５人揃っていた。京子の鍵束のネックレスもずっと首からかけていた。

私は混乱した。

広間に残りの４人がやってきて、私を怪訝そうな顔で囲む。

「どうしたの。山中さん」

志保が心配そうに声を掛けてきた。

「いや……なんでもない」

無理にそう言おうとすると、舌がもつれそうになった。

座ると死ぬ椅子だと？

そんなものに、なぜ私は座ったんだ？

あのとき、立ちくらみがした。全校集会で倒れる女生徒じゃあるまいし、日ごろ体を鍛えているこの私が、なぜそんなタイミングで？

じわじわと気味の悪い感覚が背中の辺りに広がっていく。

だれかに、暗く冷たい場所からじっと覗かれているような……。

「待って、山中さん。あなた、本当に椅子に座ったの？」

この声は、京子か。

私は顔を上げた。そして睨みつけるように京子を見る。

「座ったのね」

心なしか青ざめたような表情で京子は呟く。そして、じっと考え込むような仕草をした。

それからふいに急に口調を変えて、言った。

「さあ、みなさん。もう遅いわ。ご家族が心配なさっているかも知れない。もうお開きにしましょう。今日は私の誕生日会にきてくれて本当に嬉しかった。ありがとう」

有無を言わせない言葉だった。

京子は一方的に、自分で主催をしたこの誕生日会の終わりを告げた。

京子の友人たちは戸惑いながらも「そうね、もう遅いから」などと言って足早に自分の荷物を取りに行った。

志保も強張った顔で頷いている。

帰り支度をしたあと、もう一度京子はお礼を言って、玄関までみんなを見送った。

そして私にだけ言ったのだ。

「山中さんは、気分が悪いみたいだから、もう少し休んでいくといいわ」

私は京子の意図を読み取って、「そうさせてもらう」と返事をした。

志保が心配そうになにか言おうとしたが、「大丈夫だから。帰り道も、もう覚えた」と、私はあえて突っぱねるように言った。

悪いな。ここからは、私と、こいつの時間だ。

玄関から出て行く３人を見送って、私と京子は館のなかに戻った。

「で、どういうことなんだ」

「……」

京子はなにかを隠している。そしてなにかを恐れているようにも見える。

どちらも信用できないが、鍵の掛かった部屋だけは本当に存在していた。

「紅茶を淹れるわ」

京子はそう言って食堂へ戻った。私もついていく。

だだっ広いテーブルの端に座っていると、いい香りを漂わせながら、２つのカップが目の前に置かれる。

なんだ。うまいな。一口ごとに緊張がほぐれていくような気がする。

しばらく２人とも無言で紅茶を飲んだ。

そうして私たちは、ほぼ同時にカップを置く。

「私の祖父には２人の妹がいたの。大叔母、ということになるのかしら。２人とも大人になる前に亡くなっていて、私もお会いしたことがないけど。その２人は双子で、見分けがつかないくらい似ていたそうよ。たぶん一卵性双生児だったのね。でもその双子は、性格は正反対で、おしとやかと活発。そのせいか、いつも喧嘩ばかりしていたそうなの。２人が病気で亡くなったあと、そんな妹たちのことを偲んで、祖父が、彼女たちが住んでいた部屋に、ある仕掛けをしたのよ。今でも私たちは、『双子の部屋』と呼んでいるわ。祖父はからくり細工が好きで、そんないたずらが、この家の色んなところに残っているの」

「なんだ、その仕掛けって」

「他愛ないものよ。２人の住んでいたそれぞれの部屋の鍵を、連動させたの。片方が開けば、もう片方が閉じる。片方を閉じれば、もう片方が開く。つまり、２つの部屋の鍵は、どちらかが必ず開いていて、もう片方は必ず閉まっているの」

「なんだその悪趣味な仕掛けは」

「部屋のなかはそっくり同じ。でも扉だけが反対なの。祖父は容姿が瓜二つだったのに、性格が正反対だった双子の妹と、その部屋を重ね合わせたのね」

金持ちの考えることは本当に意味がわからない。退廃的な匂いがして、気持ちが悪い。

「待て、それがあの階段の先の２つの部屋か」

「そうよ」

階段の先にあった１つ目の部屋は、京子が開けようとして鍵が掛かっていた。だったら、そのとき右隣にあった２つ目の部屋は、鍵が掛かっていなかったんじゃないか？

京子が鍵を開けて、私たちが部屋のなかに入ったとき、隣の部屋の扉は連動する仕掛けのために、逆に鍵が掛かった。

そうか。だから１つ目の部屋を出て、隣の部屋の扉を開けようとしたとき、鍵が掛かっていたんだ。

京子が１つ目の部屋の鍵を開けたとき、やけに大きな音が響いたのはその連動する仕掛けのせいか。

だったら、私が椅子に座ってしまったあの部屋は、やっぱり２つ目の部屋だ。私たちが京子の手料理を食べている間もずっと、鍵が開いたままだったのだから。

なにが、『そんな椅子がある部屋なのよ。戸締りには気をつけているわ』だ。

「椅子は２つあったんだな」

そう問い掛けると、京子はゆっくりと笑みを浮かべて言った。

「ええ。そう。『フェレイクシアの恋人』は、まったく同じ２つ揃いの椅子なの。椅子職人の好きだった幼馴染が双子だったから、それにちなんで作られたそうよ」

双子。また双子か。そして、それは……。

「あなたも、双子よね。妹は、まひろさんとおっしゃったかしら」

「だったら、なんだ」

「椅子は、あなたを呼んだのかも知れない」

京子は妖しい微笑みを浮かべる。

座ると死ぬ椅子にか。悪い冗談だ。

「鍵が連動してるなら、必ずどっちかの扉は開いてるってことだろう。そんな部屋に、座ると死ぬ椅子なんてものを両方置くなんて、なにを考えているんだ」

性格が悪いにもほどがある。

ようやく、こいつの本性が見え始めた。

「そんな危険なことはしないわ。確かに、２つの部屋それぞれに椅子は置いてあるけど、間違って座ってしまわないように、安全策は講じているし」

「どこがだ。現に私は……！」

「座ったの？」

また、京子が緊張した顔つきになった。

「あの椅子は本物よ。この家に来てからも、３人死んだわ。パパの従姉妹と、使用人と、そして……　私の母。座った順に死んでいった」

なんだ、その表情は。やめろ。私も。私も……。

座ったんだぞ。

「案内するわ。来て」

京子は立ち上がった。食堂を出て行くので、仕方なくついていく。

また薄暗い廊下を通って、中央館から別館のほうへ向かう。同じ道順で階段の前を通り、そして双子の部屋の前にやってきた。

「こっちの、左の部屋にはいつも鍵を掛けているの」

さっき部屋を出たときにも、ちゃんと閉めたらしい。

京子はガコガコと取っ手を揺すって見せている。

「じゃあ、右の部屋の鍵はいつも開いてるんだろう。そっちにある椅子はどうするんだ」

「ええ、危ないわね。だから、大丈夫なようにしてあるの。バズビーズ・チェアと同じように」

なに？　なんだそれは。

私たちは双子の部屋のうち、右側の部屋の前に進んだ。

さっきは左の部屋の鍵を開けたせいで、連動して鍵が掛かってしまったので、こっちの部屋は結局扉を開けていない。

けれど、トイレの帰りに私が迷い込んだのは、間違いなくこの部屋だ。

「言ったでしょう。サークス博物館に展示されているバズビーズ・チェアは、調子に乗っただれかが座ってしまわないように、こうしてるって」

京子は鍵の掛かっていない扉の取っ手を掴むと、サッと開け放った。

そして壁際のスイッチを点け、部屋に明かりが灯る。

私は目の前に広がる光景を、信じられなかった。

呆然として、口が利けない。

絨毯の敷き詰められた床には、なにもない。

天井に、椅子が張り付いている。重力に逆らっているかのように、天井を床にして逆さに据えられているのだ。

「なんだこれは」

ようやくそんな言葉を搾り出した。

「博物館のバズビーズ・チェアは、天井から吊るしてあるだけらしいけど。うちは気軽に触ることさえできないように、天井に逆さまに打ち付けてあるの」

日本家屋と比べてはるかに天井が高く、そこに打ち付けられた椅子には、たしかにジャンプでもしないと触ることはできない。

しかし……。

「本当にあなたは座ったの？」

京子がそう訊ねてくる。疑っているのではない。まるで、なにか得体の知れないものを、恐れているかのような表情だった。

空間がぐにゃりと歪むような錯覚があった。

自分が今立っている場所が、ふいにひどく不安定なところのような気がして、立ちくらみがした。

「椅子が、あなたを呼んだのね？　そうでしょう」

馬鹿な。

そんなこと、あるはずがない。天井に逆さまに打ちつけられた椅子に座るなんて。

「やっぱり隣の、１つ目の部屋か。私がさっき入ったのは。どんな細工をしたんだ」

２つの部屋の扉の鍵が連動している、なんていう妙な仕掛けがあったんだ。他にもなにか仕掛けがあるに違いない。私が部屋を出たあとに、勝手に鍵が掛かったと考えるほうが、天井の椅子に座ったなんていう現象より、ずっと現実的だ。

「いいえ、ほかに仕掛けはないわ」

「うそをつけ。あんなところにある椅子に、どうやって」

激高してそう喚きかけた私の目に、奇妙なものが飛び込んできた。

椅子の足の少し手前。天井に変な模様があるのだ。

天井には、壁紙というのか、パネルというのか、柔らかそうなシートがその一面を覆っている。その絨毯のような見た目の綺麗なシートに、荒れているような跡があった。それも、入り口から、椅子の足までの間に伸びている。

あれは……

私は口を押さえた。叫びそうになったのを必死にこらえたのだ。

足跡だ。

わたしの。

天井に、私の足跡がついている。

あの椅子に座るときに、やけに床の感触がおかしいと思っていたのは、そのせいなのか。

京子も、私の視線の先を見て、目を見開いて驚いている。

「出ましょう」

動けなくなっていた私を、京子が肩を貸すようにして歩かせる。

ふらふらしながら、促されるままに歩き続けて、私たちは中央館のほうへ戻った。まるで逃げるように。そして中央館のなかほどにあった大きな階段を上り、奥まったところにある１つの部屋に入った。

「離せ。もう歩ける」

京子の手を振りほどいて、近くにあった椅子にドシンと腰を下ろした。

「ここは私の部屋よ。落ち着いて」

京子はそう言って、部屋の明かりをつけた。

広い部屋だった。高校生の女の子が住む部屋とは思えない。殺風景だとか、そういうことではない。部屋の壁際に、大きな柱時計がこちらを取り囲むように並んでいたのだ。その数は１０や２０ではなさそうだ。

今度はなんだ。もういい加減にしてくれ。どっと疲れたような気持ちになって、深く息をついた。

「暖房をつけるわね」

京子は部屋の隅にあった、古そうな暖房器具らしいものにスイッチをいれた。

「なんだこの時計の墓場は」

自分でそう言ってから、気がついた。よく見ると、どの時計も動いている気配がなかった。それどころか、指している時刻がどれもバラバラなのだ。

　壁に掛かっているものもあるが、ほとんが、その胴体に大きな振り子を抱えた、床に据え置くタイプの柱時計だった。

昔の映画のなかでしか見ないような代物だ。

それらが整然と、ひっそり立ち並んでいる光景は、まるで墓石の群のように見えた。

「アンティーク時計よ。子どものころから好きで、パパにねだって集めたの」

京子は勉強机らしきものの前にあった椅子に座って、こちらを向いた。

「人の作ったものは、いつかみんな死ぬ。時計にとっては、針が動かなくなるときがそうね。人の作った機械が、人の見ていない、だれもいないところで、ひっそりと死んでいく。形ある無生物の死を、生物のそれのように定義づけることは難しいわ。でも私は、時計の死の潔さがとても好き」

そう言って、視線を正面の一際大きな柱時計に向ける。

ガラス張りの胴体の向こうに、長い振り子が幾本か覗いている。上部にある時計部分には、豪華な装飾が施されていたが、短針と長針は張り付いたように２時半を指していた。

「自分が死んだ時間を、指している」

ハッとした。

その京子の声の響きが、とても心地よかったからだ。こいつの言葉は、蠱惑的だ。

「いつまでも、自分の死んだ時間を指し続けているのよ。どの時計も、すべて。なんだか、美しいと思わない？」

退廃的だ。没落したかつての子爵家という血筋と、この館の古びた空気がこんな娘を育てたのか。

私は、この女の作り出す妖しい空間に取り込まれないように警戒心を強める。

「あの椅子は、本物なのか」

「ええ。本物よ。この家で起きた３つの死も」

ただ……

京子は言いよどんだ。

「ただ、なんだ」

「フェレイクシアに、恋人と見初められた人間は、今までに何人いたかしら。座ってしまっても、全員が全員死んだわけではないわ。この家でも、パパは新しくきた家政婦には、必ず座らせていた。もちろん、なにも説明しないでね」

最悪だ。こいつの父親は。

「でも、死んだのは１人だけだった。若くて、とても綺麗な人だったそうよ」

「私なら、大丈夫だといいたいのか」

「そんなことないわ。あなたは綺麗よ。たぶん、自分が思っているよりも、ずっと」

虫唾が走った。こいつにそんなことを言われたくない。

「椅子の呪いは不安定ね。人が移り気であるように」

そう言ったあと、京子はふいに鍵束を掴んだ。

「あなたが入って、そして椅子に座った部屋は、本当は左の部屋だったのかも知れない。あとで掛かっていた鍵のことは私にもよくわからないけれど。この家では、不思議なことがときどき起こるから」

「持ち主も把握し切れてない、カラクリ細工だらけだってのか。でも椅子が床にあるほうの部屋だったとしても、私が椅子に座ったのは間違いないんだ」

どうしてくれる、と言いそうになって、それはこらえる。

すると京子は変なことを言うのだ。

「言わなかったかしら。左の部屋の椅子は、レプリカなのよ」

なんだと？　聞いてない、そんなことは。

「パパのガールフレンドに椅子の話をすると、怖いもの見たさでどうしても座りたがるから、そっくりに作ったレプリカのほうで満足させてあげていたそうよ」

「ちょっと待て。だったらなぜ、そのレプリカの部屋のほうに必ず鍵をかけていたんだ」

「ほかに大事なものを置いているからよ」

「大事なもの？」

左の部屋にあったものを思い出してみる。

たしか洋服箪笥のようなものと、小さな地味な絵がいくつかあっただけだ。私がそう言うと、京子は「そんな風に言われると、レンブラントがかわいそうね」と笑った。

そう言えば、右の部屋には天井の椅子以外、なにもなかった気がする。

「だったら、椅子が２つ揃いだと言ったのはウソか。椅子を作った変態野郎の幼馴染の双子の話も？」

そうか。双子の話に持っていったのは、私にあてはめるためか！　そもそもなぜ、こいつが双子の妹、まひろのことを知ってるんだ。

一方的に男に片思いされて、知らないうちになにもかも調べられる女性の気持ちが、わかった気がする。気色が悪い。

そう思って鳥肌を立てていると、京子は首を振った。

「椅子は２つ揃いよ。フェレイクシアの双子の幼馴染への執着の話も本当」

「だったら、もう１つの椅子はどこにあるんだ」

そう怒鳴ってから、体の中に嫌な予感が走った。

こいつ……

私から、その言葉を引き出したな。

汗が皮膚の上に湧き出てくる。自分が座っている椅子の感触が、艶かしく躍る。

部屋に入ってきたあと、無意識に腰掛けたこの椅子は、どんな形をしていた？

思い出そうとしても、思い出せない。自分の体を見下ろそうとしたが、首の油が切れたようにうまく動かなかった。

京子は笑って、立ち上がった。

「私が愛用しているわ」

京子のドレスのスカートがそこをどくと、座っていた椅子が見えた。見覚えがあった。同じ椅子だ。

なんてやつだ。

私は唖然として固まった。

こいつは、やっぱり普通じゃない。

「椅子の呪いも、弾くことは可能よ。私と同じ場所に、あなたも来ることができる」

京子はそう言って、こちらに右の手のひらを伸ばした。

弟子を導く、教導者であるかのように。

「願い下げだ」

とっさにそう言い返した。

「そう」

京子はさほど残念そうでもなく、伸ばした手を下ろす。そしてまた、あの椅子に腰掛けた。平然と。

「今この街で、途方もなく大きな呪いが蠢いているわ」

こちらを見るでもなく、京子はひとり言のように淡々と語った。

「目に見えない、とても邪悪ななにかが。……いったい、なにが起ころうとしているのかしら。私は、見届けたいと思っているの。この街の、未来を」

京子は指を交差させ、その上に顎を乗せた。前にも見たことがある。無意識にする仕草なのかも知れないが、彼女の意思の形を表しているかのようで、とても似合って見えた。

沈黙が降りた。

無数にある時計から、時を刻む音はなにも聞こえない。

すべてが古い灰につつまれていく。石化していくような時間だった。

やがて私は腰を上げた。

「帰るの」

「ああ」

「今日はありがとう。来てくれて」

「……誕生日、おめでとう」

今日、まだ一度も言っていなかったような気がして、そう言った。

「ありがとう」

京子はふっ、と息を漏らした。

それから玄関まで送ってもらって、外に出た。

あの椅子のある別館のほうが気になりはしたが、意地でも振り返らなかった。もうなにが本当で、なにが嘘なのかわからない。

すっかり遅くなってしまった。さすがに親に怒られるかも知れない。

空には一面の星空が輝いていた。私の住む市街地から少し離れたせいか、街の明かりが少なくて、その分、星がよく見える。

ふと思いついて、玄関に立っている京子を振り返った。

「お前、さそり座生まれだよな。さそり座の女って、歌になるくらい酷い言われようだけど、お前に関しては当たってると思うぞ」

それを聞いて、京子は露骨に不快そうな顔をした。

「お前のホロスコープを確認してみたけど、お前が生まれた瞬間に、東の地平線にあった星座は、やっぱりさそり座だったよ。上昇宮って言うんだ。お前の本質を表しているのが、それなんだ」

やりかえしてやった。

単純に、そう思って気が少し晴れた。すると京子は、「くだらない」と言ってため息をついた。

「お前、占いが好きなのに、どうして占星術は嫌いなんだ」

私よりはるかに色々な占いに長けているのに、どうしてなんだろう。素直にそう思った。

「そうね」

京子はそう言って星空を見上げた。

つられて私も空を見る。

「私が子どものころ、夜にこうして庭に出ていたの。そばにはだれもいなかったわ。みんな家のなかにいた。私だけ外で、そのとき庭にあった木馬に乗っていた。なぜそうしていたのか覚えていないわ。パパに怒られて拗ねていたのかも。何時くらいだったのかしら。急に地面が揺れたのよ」

「地震か」

私は、自分が子どものころに経験した地震のことを思い出そうとする。しかし、あまり記憶に残っていない。

「すごい揺れだった。地面がひっくり返るかと思うくらい。木馬から転げ落ちて、私は泣き叫んだわ。痛かったし、強かった。おうちも揺れていて、今に崩れ落ちそうだった」

そんな大きな地震があったか？　私の家も同じ市内だというのに、まるで思い出せなかった。

「揺れが収まって、私は泣き止んだ。家に入ろうとして、立ち上がったとき、奇妙なことに気がついたの」

京子は空を指さした。

「星の配置が変わっていた」

冗談めかしたような言葉だったが、その声は緊張を帯びたようにかすかに震えていた。

「空の星が、すべてでたらめな形に変わってしまっていたのよ。目を擦ったわ。でも見間違いじゃなかった。私は星が好きな子どもだったの。星座の本を片手に、夜空を見るのが好きだった。遠く離れた星ぼしを結びつけ、古来から人々がつむぎだした物語を空に浮かべて、夢想するのが好きだった。なのに、その夜、たった一度の地震のあと、そのすべてが狂ってしまったのよ。私は怖くなった。いったいなにが起こったのかわからなくて、また泣いてしまった。そして家に帰って、パパに抱きついたの。地震のせいで空が揺れて、星がずれてしまった。そんなことを口走ったと思うわ。なのに、パパは私の頭を撫でてこう言ったの。『大丈夫。地震なんて起きていないし、一晩寝れば空も元通りになるよ』って。泣く子どもをあやす言葉でも、ちょっとおかしいと思わない？　空の星のことはともかく、地震が起きてないって言うなんて。でもそれは、その言葉の通りだった。地震は起きていなかったのよ。次の日、だれに聞いても、友だちに、先生に、道行く大人に聞いても、だれ１人、地震のことを覚えていなかった」

京子は力なく笑った。

私は背筋がゾクゾクとしていた。なぜだろう。子どものころの、荒唐無稽な話なのに。

「次の夜も、その次の夜も、星の形は変わってしまったままだった。太陽や月、火星や土星……太陽系の星はそのままだった。でも遠くの星は、どれも似ても似つかない配置になってしまっていた。なのにそれを、だれも不思議に思っていなかった。あの地震と同じように、みんなの記憶まで変わってしまっていたの。街の本屋で星座の本を買ったわ。どの頁にも、私の見たことのない星座がちりばめられていた。怖かった。怖くてたまらなかった。私が……私だけが、別の世界に紛れ込んでしまったみたいで」

それは、本当なのか？

そう訊こうとして、ためらわれた。あまりに真摯な声と、表情だったから。

「黄道１２星座も変わってしまっていたわ。計算尺座も、大猫座も、帆掛け船座も、なくなっていた。あの可愛いねずみ座も、気高い銃士座も。みんなみんな。うお座やてんびん座はあったわ。でも似ても似つかない形になってしまっていた。クルミ座はどこにいったの？　大きく手を広げた山猿座はどこに？　あの、全天を睥睨する１３の赤色巨星の群、魔王座は……？」

京子は早口でそう捲くし立てると、そこで息を止め、ゆっくりと吐き出した。

「雑誌で星占いのページを開いても、私はどこを見ていいかわからないの」

京子はこちらを見て笑った。泣いているような笑顔だった。

私はそのとき初めて京子の心に触れたような気がした。

「お前の本当の星座は……」

くじら座よ。

あのとき、冗談だと思った言葉が脳裏に蘇る。

京子ははにかむように俯いた。そして、もう空を見なかった。

一面の星空の下で、私はなにか謝る言葉を探していた。けれど、それは余計なことのようにも思えた。

そのかわりに、京子の胸元を指さした。鍵束の首飾りを。

「それ、変だぞ。いくつ部屋があるのか知らないけど、マスターキーを作ったほうがいいよ」

照れ隠しだった。あまり深い意味もなく、最初から思っていたことを口にしただけだった。

京子は自分の胸元を見下ろして、少し気を緩めたように微笑んだ。

「パパはマスターキーを使っていたけど、私はこっちのほうが好きなの」

「変わったやつだ」

笑ってやった。少しでも救われればいいと思って。

すると、京子は玄関口に立ったまま、鍵束を右手でチリンと鳴らして言った。

「マスターキー……　本当の意味で、『支配者の鍵』と呼べるものはそんな即物的なものではないわ」

「なんだそれは」

「たとえば……」

京子は、目を閉じてゆっくりと言った。

「ひらけゴマ」

その瞬間、京子の背後、玄関の向こうの館のなかから、体に響くような音が聞こえてきた。

ガガコン……。

鈍く響く、重層的な金属音だった。まるで無数の扉の鍵が、いっせいに開いたような。

私は慄然として、耳に反響するその音の意味を考える。

京子は目を開き、私をまっすぐに見つめた。

「気をつけて帰ってね」

なんなんだ、こいつは。

今のは、祖父が作ったという仕掛けなのか。それとも……？

全身に鳥肌が立ったまま、私はその館を後にした。まるで逃げるように。

帰り道、京子の言っていた、星の配置が変わったという話のことを考えた。子どものころの荒唐無稽な記憶だと、笑い飛ばすのは簡単だ。ディティールが細かすぎるのが気持ち悪いが。

けれどそこには、あいつがあいつである、その根源を垣間見た気がする。

あいつは自分を異邦人だと言ったのだ。

１人なんだ。

そうか。

クラスで取り巻きたちに囲まれていても。誕生日会で、ハピバースデーと歌ってもらっていても。

そのことが、ストンと胸に落ちるようにわかった。

そして私は、彼女の部屋で、まっすぐに差し出された手のことを思った。私が握り返さなかった、あの手のひらのことを。

（完）

幽霊物件

師匠から聞いた話だ。

大学２回生の春だった。

僕はバイト先の興信所である小川調査事務所のデスクに腰掛けて、所長ととりとめもない話をしていた。

「鮭のムニエルならいいんですよ。鮭のムニエルなら」

「いや、他のムニエルも駄目ってわけじゃないよ」

「ええ、それはそうですよ。まあなんでもそれなりに美味いわけですし」

「しかし、なんでもムニエルにすれば良いってもんじゃないよね」

「それですよ。結局」

お互いの溜め息を聞いて、顔を見合わせる。

さっきからやり玉に上がっているのは、僕の調査員のバイトの先輩である加奈子さんの手料理のことだった。

加奈子さんは生活費に困窮すると、人に食べ物をたかる悪癖があった。ただ奢らせるわけではなく、一応手ずから料理は作ってくれる。その料理の腕もそれなりに上手いので、けっして悪い気はしない。ところが、基本的にめんどくさがりなので、いつも似たようなメニューになるのだ。それがムニエルだった。

もともと魚が好きらしいのだが、とにかく調理方法といえば切り身に小麦粉をまぶしてバターで両面をカリッと焼く、ムニエル。ムニエル。ムニエル。ひたすらにムニエルなのだ。

定番の鮭のムニエルに、サバのムニエル。アジのムニエルに、タラのムニエル。ヒラメにカレイにスズキにタイ……。

とにかくなんでも小麦をまぶしてバターで焼き、レモン汁をぶっかければいいという実に短絡的な料理ばかりなのだ。

確かに簡単な料理なのであまりハズレはないのだが、さすがにこうもムニエルばかりだと、一緒に食べているこっちはその常習性に閉口してくる。それどころか、もはやなんの魚なのかよくわからないものまでムニエルとして出してくるのだ。

「ボクはムニエルのムニエルというのを食わされたことがあるよ」

所長の小川さんがボソリと言った。

加奈子さんはこの小川調査事務所のオフィスでも、据付の台所を使って料理を作ることがあるのだが、やはりムニエルばかり出してくる。

「僕なんかムニエルを食べさせられました」

「ム……ムニエルを？」

お互い絶句して、（何のだよ）という突っ込みをあえて飲み込んだまま沈黙が流れた。

その加奈子さんは今、タカヤ総合リサーチという大手興信所に依頼人を迎えに行っている。そこは小川所長が昔所属していた興信所で、独立した今でも付き合いがあり、ときどき仕事を回してもらっているのだ。

ただし、ただの依頼ではない。この業界では『オバケ』と呼ばれる、どこにも相手にされないような奇妙な依頼だ。今回の件も、タカヤ総合リサーチに持ち込まれたおかしな依頼に対し、普通ならやんわりとお断りしてお引取りいただくところを、市川さんというベテラン事務員の機転でこちらに連絡をもらったのだった。

『オバケ』事案専門の調査員である加奈子さんなら、なんとかできるかも知れないという希望的観測のために。

ムニエルを作る人、という肩書き以上に僕は、このオカルト道の師匠でもある彼女の行動に、発想に、思考に、信念に、そして推理に、ゾクゾクするような期待を抱いている。

「あ、帰ってきたな」

所長の言葉に振り向くと、階段を登ってくる二人分の足音が聞こえてきた。

◆

「で、結局どうなさりたいんですか」

小川所長が額に手をやって髪をかき上げる仕草をした。『まいったな』というときにするポーズだ。確かに、今回の依頼はただの依頼ではなかった。隣で聞いている師匠も難しい顔をしている。

「だから、僕の借りてる部屋に幽霊がいる。ルームシェアと同じ状態だから、遺族に半分家賃を負担させたい。簡単な理屈でしょう」

応接机の向かいに座る男は、苛立ってそう繰り返した。

依頼人のその男は三好健二という名前で、３０歳独身。１ヵ月ほど前から、市内のあるアパートの１階に越してきて、住み始めたのであるが、その部屋に幽霊が出たのだそうだ。

驚いて、紹介した不動産屋に文句を言いに行くと、幽霊が出るなどという話に、まったく取り合ってくれない。嘘だというなら見にこい、と言って無理やり不動産屋の親父を部屋に連れてきたものの、どこにもそんなものは見えないと言われ、いい加減にしてくれと逆切れをされる始末。

『そんなにこの部屋が気に食わないなら、出て行けばいいでしょう』

不動産屋は、今なら敷金を全額そのまま返すとまで言ったのだが、依頼人の三好は部屋から出ることを拒んだ。理由は、勤務先であるスーパーマーケットと目と鼻の先にあるこの物件を、やっと見つけたばかりだというのに、幽霊ごときのために手放したくない、というものだった。

幽霊をなんとかしてくれ、と言っても、そもそもそんなものはいない、という不動産屋とのやりとりでは埒が明かず、ついに彼が出した結論は、勝手に居座っている幽霊にも部屋代を半分出させるという、おかしな落としどころだった。

「あの部屋で死んだ人の幽霊ですよ。間違いなく。そういう事故物件って、貸すときには事前に説明しないといけないはずでしょう。それを黙って貸しといて、バレた後で気に食わないなら出て行けって。そりゃあ横暴ってもんですよ、横暴」

三好はテーブルをバン、と叩いた。

「まあ、落ち着いてください」

小川所長が、やんわりとそう言って今の衝撃で少しこぼれたお茶を持ち上げ、おしぼりでテーブルをサッと拭いてから、もう一度差し出した。

「……すみません」

三好は鼻息を吐き出してから、お茶に手を伸ばして口をつけた。

彼がお茶を置くのを待ってから、師匠が口を開いた。

「不動産屋は、その部屋で人が死んだということ自体を認めていないんですか」

「そうですよ。人が死んだりしたことなんてなかったって」

「なのに、部屋に幽霊が出るんですか」

「疑っているのか！」

「いやいや、そういうわけじゃないですよ。私もそういう幽霊がらみの話は専門ですし」

小川調査事務所を訪ねてくる『オバケ』事案の依頼人は、たいていほかの興信所を門前払いされてから、最後の最後に流れ着くようにしてやってくるので、信じてもらえないということに関して非常にコンプレックスを持っている。なので、いつも気を使うところだった。

しかし、だからと言ってそんな話を鵜呑みにできるわけはない。なにかの見間違いや、ただの気の迷いということだって、往々にしてあるのだから。

「ええと、その、事故物件のことですがね」と小川さんが言った。

「宅建法に『重要事項説明義務』って言うのがありましてね。まあ、よくトラブルになるんですけど、そういう死亡事故があったとかいうようなことは、賃貸借契約における主観的瑕疵というものになりうるので、契約に際して、借り主に説明をしないといけないということになっています」

「俺も自分で調べたけど、書面で交付しないといけないんでしょ。もらってないですよ。そんな書類」

「いや、ちょっと違いますね。直接３５条の案件だったらそうですけど、例えば自殺みたいな不慮の死亡事故の場合は、４７条のほうの告知義務になって、口頭でもＯＫのはずです」

「なんだかよくわかんないけど、口頭でも聞いてないよ！」

「ええと。よく言われるんですけど、１人挟めば２人目はＯＫっていう慣例がありましてね。その部屋で死亡事故があっても、次に借りる人にさえ説明すれば、さらにその次の人が借りる時には説明しなくていいっていう基準があるんですよ。次の人で問題がなければ、いつまでも延々と引きずらなくてもいいでしょっ、てことでそういう慣習になってるみたいです。まあこれも正確には根拠のないガイドラインみたいなもので、それなら訴えられても大丈夫かなという程度のものらしいですけどね。借りた人数にかかわらず、５年は実質的に告知義務がある、とかいう話も聞いたことありますけど、とにかくこの街の不動産屋はだいたい、１人挟めば２人目はＯＫ、ってことでやってるみたいですよ」

「そんな横着なこと許されないでしょ！」

三好はまた興奮して身を乗り出した。

「いや、まあそれも自発的に説明するかどうかという話だから、三好さんがそういう事実があったのかきちんと問い合わせているのに、嘘をついて隠しているというのは完全にアウトだと思いますよ。それは不動産屋もわかってるはずですけどね」

「だったらどういうことなんですか」

「……」

ようするに、実際のところその部屋でそんな人死にがでるようなことはなかった、ということではないだろうか。

小川さんもはっきりそう言うべきか、迷っているような表情を浮かべていた。

「とにかく、現に幽霊は出るんですよ。俺の部屋に。お札とかもらってきて、貼り付けても全然効きやしない。追い出せないなら、遺族にそいつの家賃分を肩代わりさせないと気が済まないんだよ。家賃っていう名目じゃなくても、迷惑料でもなんでもいいよ。なのに、不動産屋の親父がなにも教えてくれないから、どこに言いに行けばいいかもわからないんだ！」

三好は大きな声で言いたいことを言い切ったからか、少し満足げな顔をして、椅子に深く掛けなおした。

「ね。だから、探して欲しいんですよ。幽霊の遺族を。別に幽霊を問い詰めろなんて言いませんよ。現にそこで人が死んでるなら、調べればわかるはずでしょ。興信所なら」

気持ちの悪い猫撫で声でそう言う三好に、小川さんは苦笑いを浮かべてから師匠の方を見た。

「では、ご依頼はその部屋で死んだ人の遺族を探し出す、ということでよろしいですね」

多少回り道をしたが、依頼内容を整理すると、わりに耳慣れたものになった気がする。

師匠の言葉にようやく三好は頷いて、「お願いします」と言った。

◆

しかし、この依頼人はどこかズレている、というか変なところでクソ度胸が据わっているなあ、と僕は感心してしまった。

幽霊が出るのには目を瞑るから、遺族から迷惑料をせしめたいというのだ。幽霊が出るとわかっていながら、そこで住み続けようという神経が信じられない。

聞くと、やはり子どものころからそういう幽霊のたぐいはよく見るのだそうだ。霊感が高じて、どこかが麻痺してしまっているのだろうか。

料金の説明などをしたあと、調査に係る契約書を交わした。

「今から部屋に伺ってもいいですか」

師匠がそう提案すると、三好は頷いた。事務所の壁掛け時計を見ると、まだ昼の三時だった。まだ幽霊が出る時間帯ではないかも知れないが、師匠なら昼間でもそういう存在を見ることができる可能性が高い。もちろん、本当にその部屋に幽霊がでるとすれば、であるが。

そうして小川所長を残し、依頼人の三好と師匠と助手の僕、という３人で問題のアパートへと向かった。結構遠かったが、三好が歩いてきていたので、帰りのための自転車を押しながら一緒に歩いて行くことにした。

道々、師匠はいくつかの質問を依頼人にぶつけた。

「その部屋にあなたが入る前に住んでいた人のことは調べたんですか」

「ああ。不動産屋に、前の住人がどこのだれで、いったどこへ引っ越していったのかを訊いたんだけど、個人情報だからとか眠たいことヌカしやがって、どうしても教えてくれないんだよ。仕方ないから、両隣の部屋の人とかに訊いたら、なんか近くの弁当屋でパートをしてた、五十歳くらいのおばさんが１人で住んでたって」

「そのおばさんが……ってことはないんですか」僕がそう訊くと、三好は首を横に振った。

「その幽霊、おばさんじゃないから」

さっきも事務所で師匠が、具体的にどういう幽霊が出るのか訊ねても妙に歯切れが悪かったが、やはりあいまいなことしか言わない。

なぜだろうと訝しく思っていると、師匠が続ける。

「そのパートのおばさんに、話を訊きにいってはいなんですね」

「ああ。どこに行ったか知らないし。でも、それはあんたらの仕事のうちに入るだろ」

師匠は頷いた。

「そのアパートの他の住民たちも、あなたの部屋で幽霊が出ることについて、なにか知っているようなことはなかったんですね」

「そうだよ。だれか死んだなんて話は聞いたことがないって、みんな言っている」

いらいらした様子で三好は自分の頭を指さし、くるくると回してみせた。そのまま強張った半笑いで、なにか言おうとしていたが、結局なにも言わずに黙った。

やがて僕らは問題のアパートに到着した。建てられてから２０年は経っていそうな、２階建ての木造アパートだった。住宅街の一角にあり、近くにも似たようなアパートがいくつか散らばっている。

「この部屋だよ」

４部屋ある１階の、右から２番目のドアに向かって近づいて行き、三好は鍵を開けた。

「散らかってるけど」

そう言って玄関で靴を脱いだ三好に続いて、僕らはドアのなかへ入った。

師匠が靴を脱ぎながら言う。

「昼間でも見えることはありますか」

三好はその言葉に振り返り、「さあ」と言って、またはぐらかすような強張った表情を浮かべると、「どうぞ」と僕らを室内へ誘った。

散らかっているとは言ったが、玄関から入ってすぐの台所は綺麗に片付けられていて、食器の洗い物などは見当たらなかった。

しかし部屋に入って僕はすぐに気づいた。その部屋全体を覆う、なんとも言えない薄暗さに。台所の左手には風呂場とトイレのドアがある。そして正面には居間へ通じるドアがあった。上半分に四角いすりガラスが嵌っている。

そのガラス越しに漂ってくる暗さは、今がよく晴れた昼の３時過ぎだということを、一瞬忘れさせるような気がした。

確かに薄気味が悪い感じだ。

師匠の横顔を窺うと、少し緊張したような面持ちで、足音を殺すようにしてそろそろと進んで行く。

三好が正面のドアノブを回して、その向こうの部屋に入っていった。僕らもそれに続く。

そこは洋間で、８畳ほどの広さのなかに、あまり多くない家具類が収まっていて、一見してゆったりとした印象を受けた。その向こうはベランダへ通じる窓だ。１Ｋということになるが、単身者には十分な広さの部屋に思えた。

しかし、窓から漏れる光は暗い。窓のカーテンに落ちる黒い影は、向かいの建物が遮蔽物となっているためにできているようだ。

「すぐそばに４階建てのマンションがあってな。日当たりが悪いんだ」

僕の視線に気づいたのか、三好が自嘲気味にそう言った。

師匠と僕はさらに１歩、２歩と進んで居間に足を踏み入れ、慎重になかを見回した。確かに明かりをつけていない部屋は薄暗く、どことなく気味が悪かった。生唾を飲んでドキドキしながら幽霊の痕跡を見つけようとしたが、そういうものはどこにも見当たらなかった。

少しホッとして、僕は口を開いた。

「この部屋、ひと月いくらぐらいなんですか」

「共益費入れて５万弱だな」

５万円か。日当たりは悪そうだけど、駅からもそんなに遠くないし、室内も意外と小綺麗で、そこそこいい物件のようだ。自分の職場からも近いとなると、確かに手放したくないという気持ちもわかる気がする。

「カーテン開けていいですか」

僕がそう言うと、三好は「ああ」と言って自分から窓に近づいた。カーテンを開け、窓のロックを外す。

サッシの上を窓ガラスが滑り、外の光こそあまり射し込んではこなかったが、気持ちのよい風が室内に入ってきた。

やや肌寒い風が頬を撫で、吹き抜けていく。

そうして生まれた空気の流れで、入ってきた部屋のドアが背後でバタンと閉まる音がする。

なにも喋らなかった師匠がその瞬間に振り返る。僕もつられてゆっくりと振り向くと、閉じたドアの前に首吊り死体がぶらさがっていた。

「えっ」

思わず後ずさり、転びそうになる。まったく予期していなかった光景に、心臓が爆発するように鳴る。首吊り死体だと？

「こ、こんな」

絶句した僕の横で、師匠が身構えたまま好奇の笑みを浮かべる。

「ほんとに、見えるんだ」

三好が強張った声をあげる。

こいつ、試しやがった！

幽霊について多くを語らなかったあの態度は、本当に僕らが幽霊を見ることができるのか確かめるためだったのだ。

首吊り死体は、この世のものではなかった。物質として、そこにぶらさがっているわけではない。だが、伸びた首、伸びた舌、表面に膜が張ったように光を失った瞳……　どれもそこにありありと見えるのだった。

ゾクゾクする悪寒に、足が竦む。

首吊り死体の霊からはなんの意思も感じられない。まるでただ、冷たい肉の塊としてそこにあるようだ。

「こいつか」

師匠が、首吊り死体の霊から視線を逸らさずに訊ねる。

「そう」

「こうしているだけなのか」

「そうだよ」

「昼も、夜も？」

「いや、昼間に見えるのは珍しいな。だいたい夜だ」

「ずっといるのか」

「出たり、消えたりだ」

師匠からさっきまでの依頼人に対する敬語が消し飛んでいたが、真剣な口調に違和感がまったくなかった。

霊は女だった。髪が肩まであって、それが顔に掛かっているが、まだ若い女だということはわかった。師匠がゆっくりとドアに近づき、その顔を下から覗き込む。頭はドアの上部、天辺に近い位置にある。霊はそのドアに背中をぴったりつける形で首を吊っていたが、いったいどうやっているのだろう。

もやもやと不安定に霊体の輪郭がぶれるなか、僕は目を擦りながらもっとよく見ようと意識を集中した。すると、彼女の首に掛かった細い紐のようなものが、その頭上に伸びていて、ドアと天井とのわずかな隙間から向こう側へと消えていた。

師匠が慎重な手つきで、彼女の体の脇にあるドアノブを握ると、静かにこちら側へ引いた。首吊り死体の霊をぶらさげたドアは、まるでなんの荷重もないかのようにゆっくりと開いていった。

ドアの上部の隙間へ消えていた紐の続きは、台所側には存在していなかった。どうやら霊は、居間の側にしか現れていないようだ。

しかし師匠は、首吊りの構造を把握したらしい。

「台所側のドアノブに紐の先端を括りつけ、ドアの天辺を通すことで、そこを支点にして体重を支える構造だな。で、ドアを閉じてから、たぶんこっちの居間の側のドアのすぐそばで椅子かなにかを台代わりにして立ち、天井にできるだけ近く頭を持ってきておいて、喉の下に通して輪っかにした紐の先端をキツく調整してから、その台を蹴ったと。こういう手順だな」

なるほど。それなら１人でも首を吊れるし、ドアを動かしても首吊り死体は落ちたりしない。

僕が頷くその横で、依頼人が感心した様子で口を尖らすような表情を浮かべた。すりガラスの向こうが嫌に暗かったのは、死体の霊の背中がそれを覆っていたからなのか。

師匠は再びゆっくりとドアを閉め、居間のなかほどに３人並んで立った。

「これ以上のことは、なにも起こらないんだな」

「そう」

「それにしても、あんた、いい根性してるな」

そうだ。こんな気持ちの悪い霊と１ヵ月も同居しているなんて。

「最初は寝られなかったさ。友だちの家に泊めてもらったりして。でももう慣れた」

変に自慢げな口調に、師匠は同調をせず、むしろ諌めるように言った。

「いや、こんな状況はまずい。いつからこの霊がこうしているのか知らないが、いずれ変質する可能性はある」

「へ、変質って……」

男は不安げに師匠を見る。

「昼間からこんなにはっきり出る霊は、かなり強い存在理由を持っている。簡単には消えていかないし、状況からして完全にこの部屋に地縛している。今はなんの意志も感じられなくても、今後もずっとそうかなんてなんの保証もない。たとえば夜寝ているときに……」

師匠はそう言って、三好に右手を伸ばした。

「手が自分の方へ伸びてきたら、どうする」

「よ、よせ」

三好は師匠の右手を避けるようにあとずさった。

「まあ、根本的な解決ができるかどうかわからないけど、この霊が生前ここで首を吊った経緯を調べないと、どうにもならないな。とりあえず予定通り、彼女が何者なのかを調べるとしよう」

僕はその霊を前にして平然と喋っている師匠を、信じられない思いで見ていた。そのドアにぶら下がった姿を見ていると寒気が止まらず、早くこの部屋から出たくてたまらなかった。

しかし師匠は霊に近づいて、よりじっくりと観察を始めた。自分の手帳に、鉛筆でその姿のスケッチをしている。

「プロなんだな」

三好がぼそりと言った言葉が聞こえたのか、聞こえなかったのか、師匠は淡々と観察を続ける。僕も一応、自分の手帳を広げ、目に付いた状況を書き留めていった。

だがその間も、悪寒が止まることはなかった。首吊り死体の霊のすぐ目前にこうして立ち、じっと観察しているなんていう異常な状況が、自分でも信じられなかった。一かけらの意思も感じられない、抜け殻のような霊がしかし、僕が手帳に目を落としたその一瞬に、冷たい手を僕の首筋に伸ばしてきていたら……。

そんな想像をしてしまうと、生きた心地がしなかった。

しばらくして、師匠が「うん？」と一声唸った。その声にドキリとする。

「どうしました」

僕が恐る恐る師匠の手帳を覗き込むと、鉛筆の先が、スケッチされた死体の首の辺りで、トントンと紙の上に打ち付けられている。

「おかしいぞ」

鉛筆の動きを止め、師匠が死体の霊を指さした。その喉の辺りをだ。細い紐が首に食い込んでいる。僕はそもそものこの状況の異様さに、今さらあえて指摘するほどのおかしさがどこにあるのかわからず、首を傾げた。

「爪痕がない」

師匠はそう言って喉に食い込んだ紐の周囲を、手にした鉛筆で指し示す。

「そうこん？」

爪あとのことか。喉に、確かにそんなものは見当たらない。しかしさっきから、見えている霊体の濃度がだんだんと薄れてきていて、僕には正直もうあまり精密には見えてない。というか、ぼんやりとしている。首筋にそんな爪のあとなど、ここにある、と指摘されてもわからないかも知れない。

「首吊り死体の特徴として、全体重が首に掛かった瞬間に頚骨を骨折して意識を失った場合などを別として、窒息の苦痛に紐や縄が食い込んだ喉を、掻き毟った痕跡が残っている場合が多い。どんなに死のうという意識が強い人間でも、実際に死に迫る苦しみのなかに陥ると、なんとかその苦しみから逃れようと足掻いてしまうものだ。だからこそ、確実に死ぬため、逃げ出せないように足場を蹴り倒して、人は首を吊るんだ」

ここを見てくれ。

師匠はそう言ってぶら下がる霊の左手首を指し示した。そこにはリストカットのあとが幾重にも残っていた。僕もそれには気づいていて、自殺を思い立った彼女が死のうとして、手首を切ったもののなかなか死に切れず、何度か繰り返したあと、とうとうドアを利用して首を吊ることでその思いを完遂したと、そういうストーリーを頭に描いていた。

「霊体がどのようにして現れるかは、霊自身の選択だ。あるいは無意識のそれにせよ。彼女がためらい傷を身体に残したまま現れていることは、彼女がそれをことさら秘匿しようとしていないことを示している。そして衣服の緻密さなどからも死の瞬間の身体の状況を正確に再現しようとしていることもわかる。なのに、喉を掻き毟ったあとがない。これは不整合だ」

爪もこうしてあるのに、と師匠は彼女の指先の辺りを顎でしゃくって見せる。

「だったら、一瞬で気絶したんじゃないですか。首の骨が折れて」

僕のその指摘に、師匠は頭を振った。

「彼女は見てのとおり痩せている。体重はかなり軽いだろう。室内のドアのこんな窮屈な仕掛けで、高い木の枝から首に縄をかけて飛び降りるケースみたいに、一瞬で首の骨が折れたり、失神したりするだろうか」

蓋然性を考えると、違和感がある。

そう言って師匠は険しい顔をした。

「だったら」

僕はそう言いかけて、あとに続く言葉を飲み込んだ。師匠があえて口に出さないその言葉を、自分から言い出すことに恐怖を覚えたのだ。

もし想像してしまったとおり、これが自殺に偽装した他殺死体だとしたならば、この霊の持つ意味がまったく変わってしまうのだから。

依頼人の三好もそのことに気づいたようで、表情を硬くして言葉を失っている。

押し黙って考え込んでいる僕たちの目の前で、ドアにぶら下がる霊体の姿が徐々に希薄になり、静かに溶けるように消えて行こうとしていた、

「消える」

僕がそう呟いた瞬間に、霊は消えた。もう見えない。三好と師匠の目を見たが、２人とも頷いた。どうやら消えてしまったようだ。

しかし、三好が言っていたように、元々現れたり消えたりする霊らしいので、一時的に消えたのだろうと思われた。霊のバイオリズのことはよくわからないが、そういうことは経験上よくあった。

そのまましばらく待ってみたが、やはり首吊り死体の霊は現れなかった。

それから師匠と僕は三好を部屋に残して、このアパートの住人を順番に訪ねて回り、聞き込みを行った。

わかったことは、１ヵ月前に三好がこの部屋へ引っ越してくる前は、近所の弁当屋でパートをしていた、田坂という名前の５０年配の女性が住んでいた、ということ。そしてその前に住んでいたのがだれだったのか、だれも知らない、ということだった。

と言っても、訊ねたときに住人が部屋にいたのは三好を除く７つの部屋のうち、４つの部屋だけだった。そこで師匠は自分の名刺に１０２号室に関する情報が欲しい旨を書き付けて、残り３つの部屋の玄関ドアの下の隙間からなかに滑り込ませた。

最後に付け足した『薄謝進呈』という言葉がどこまで効果を発揮するかは、神のみぞ知る、というところだ。

そして次に先住者がパートをしていたという弁当屋に歩いて行った。その弁当屋はよく見るチェーン店で、夕方のかき入れどきの直前という、ギリギリ客が途絶えているタイミングで訪ねた僕らを、いかにもベテランという佇まいの６０歳くらいの女性店員が出迎えた。

「ああ、田坂さん？　覚えてるもなにも、辞めてからまだ３ヵ月よ。まだもうろくはしてないわ。あはは。え？　どうして辞めたかって訊かれてもね。……家庭の事情って私は聞いたけどね」

師匠が興信所の名刺を渡し、田坂さんの住んでいた部屋で昔起こったかも知れないある事件のことを調べている、と告げると興味津々という様子で身を乗り出してきた。

「今の連絡先、私知ってるわよ。こっちからは教えられないけど、今本人が家にいたら、あなたたちのこと話してみましょうか」

そうして彼女は頼みもしないのに、店の電話を使ってどこかに掛け始めた。

弁当屋のパートという同じ場所でのルーチンワークをこなしている日常に、興信所の人間がある事件について調べていると言って訪ねてくるという、テレビドラマのなかのような展開に、少なからず興奮しているらしい。

やがてかしましい挨拶を電話口で交わしたあと、女性店員は「はい」と言って受話器をこちらに預けてきた。師匠が電話に出て、しばらく話していたが、やがて礼を言って受話器を返した。店員は「もういいの？」と言いながらまた電話に出て、甲高い声で相手とやりとりしたあとで、チンと切った。

事件とやらのことを詳しく訊きたがっている彼女を、上手くなだめすかして、師匠と僕は弁当屋をあとにした。

「田坂さんはシロだな」

「関係なさそうですか」

「ああ」

１０２号室の前の住人である田坂さんは、４年ほど前からその部屋に１人で住み始め、弁当屋でパートをしていたが、３ヵ月前に郷里の母親が倒れたのでパートを辞め、介護のために実家へ帰ったのだそうだ。

そして２ヶ月ほどの空き家期間を経て、今回の依頼人である三好が不動産屋の紹介で１０２号室を借りた。そして１ヵ月経って今にいたる、ということになる。

肝心の、田坂さんの前にだれが住んでいたのか、という問題については、残念ながらなにもわからなかった。

田坂さんが覚えていたのは、自分が越してくる前は、しばらく空き家だったらしいということだけだ。

ただ、学生が多く、住人の入れ替わりが激しいあのアパートのなかで、２階の２０４号室の住人は、パン屋でバイトをしている陰気な男らしいのだが、恐らく自分より前からあそこにいたはず、ということだった。

思い出してみると、２０４号室は不在で、名刺を放り込んだ部屋だった。なんとかして、その男に話を訊く必要がありそうだ。

「田坂さんは、幽霊なんて見たことがないってさ」

ずいぶん直球で訊いたものだ。しかし、それが本当だとするならば、あの１０２号室の幽霊は、田坂さんが出て行った３ヵ月前から、三好が越してくる１ヵ月前までの、およそ２ヵ月間に空き部屋に侵入し、首を吊ったということになる。

「いや、そもそも幽霊なんて、生まれてこのかた一度も見たことがないそうだ。だから、ずっと部屋のなかに現れていたのに、気づいていなかった可能性もある」

なるほど。見ない人はとことん見ないものだ。ましてあんななんの主張もしない霊ならば、坂田さんがあの部屋の住人であった間、存在しないも同然だった可能性は高い。

そうして、僕や師匠のように霊感の鋭敏な三好がやってきてから、再びあの霊の存在が再開された、というわけだ。

そう考えていて、ふと、嫌な予感がした。

もしそうだとしたら、あの霊は４年以上前からあの部屋にいたことになるが、そこには４年間という時間の経過による安定性が保証されていないことになる。

なぜなら、霊体は僕らのような霊感の強い観察者の存在によって、逆に影響を受けることがあるのだ。霊感の強い三好がやってきて１ヵ月。つまり観察される対象となって、まだ１ヶ月ということだ。ということは、ああいう、ただそこに現れるだけの無害な存在として安定しているとは、まだ言い難いのではないか。

そのことは、出たり消えたりする、という三好の証言とも一致する。

なんだか不安な気持が増してきた。胸が静かに高鳴り始めている。

そうだ。三好は、昼間に出るのは珍しい、と言っていた。たまたまだ、としか思わなかったが、本当にそうだろうか。今日は師匠がいた。あの底の知れない霊感を秘めている師匠がいたのだ。その師匠に反応して現れたのではないだろうか。

だとしたら、今あの霊は非常に不安定な状態にあるのかも知れない。

変質、という言葉が脳裏に浮かんでゾクリとした。

「一度アパートに戻る」

同じことを考えていたのか、師匠はそう言うと、心なしか早足になった。部屋には今、三好が１人でいる。久しぶりの休みを取ったから、掃除をしておきたい、と言っていた。

その背中を、いつの間にか現れた首吊り死体の霊が、じっと見つめている。さっきは自分の足元を見下ろしていたはずなのに。

その両手が苦しげに蠢き、後ろを向いた三好の背中に、どろどろと伸ばされる。指先が届かないはずのその距離が、なぜか縮まっていく……。

ああ。

思わずそんな恐ろしい妄想を頭から振り払う。

歩いてアパートに戻った僕たちは、すぐに三好の部屋を訪ねた。

「大丈夫か」

「え、なにが」

三好は取り込んだ洗濯物を畳んでいる最中だった。首吊り死体の幽霊は出ていないようだ。

師匠は、この部屋の先住者だった田坂さんから聞いたことを説明した。

「２０４号室の男か。確かに暗そうなやつだったな。ほとんど見ないけど、昔からずっといるなら、この部屋のことも知ってるかも知れないな」

頷いている三好に、師匠が忠告をした。

「この件が片付くまで、だれか友だちの家にでも泊めてもらうのがいいと思う」

「そうかな」

三好は不承不承頷いた。

「少なくとも、夜は家にいないほうがいい」と言って、師匠は「さあ、次は不動産屋だな」と僕に目配せをした。

やっぱり行くのか。無駄足だと思うが。

借り主が訊きに行っても、個人情報をタテに前に住んでいた人が誰なのか教えてくれなかったのだ。それが前の前の住人のことだと言っても同じことだろう。

しかし師匠は三好に不動産屋の場所を聞いて、「よし、行こう」と僕をせかした。来るときには歩いてここまで押してきた自転車にまたがると、師匠はその後輪の車軸に足をかけた。

そうして２人乗りで走ることしばし。回りに更地が目立つ場所にその不動産屋はあった。

『オキワ不動産』という屋号が見える。

「こんにちは」

ガラス戸を開けてなかに入ると、奥の事務机にいた眼鏡を掛けた小太りの中年男が、読んでいた雑誌を置いて顔を上げた。

「学生さん？」

そう訪ねる不動産屋に師匠は首を振って、「ちょっと尋ねたいことがあるんです」と言った。とたんに不動産屋の親父の顔が曇る。

三好の依頼を受けた興信所の者だと名乗って名刺を渡し、あの部屋でなにか事件がなかったか、そして前の前の借り主はだれだったのか訊ねた。

親父は不機嫌そうに、「何度来ても教えられない。そんな事件もなかった」と繰り返すだけだった。

師匠は、頭のおかしい依頼人に変なことを頼まれて、こっちも困っている。幽霊の遺族に家賃を半分払わせるなんて無茶なことは絶対させないし、できるわけもないけど、落としどころがないとあの依頼人も納得しない。このオキワ不動産にも何度も来て迷惑を掛けることになる。任せてくれたら、元の住人に迷惑を掛けるようなことのないように上手くやるから、教えて欲しい。

そう言いつのったが、親父は首を縦に振らなかった。

「ケチ。ばか」

師匠は最後にはアカンベをして捨てセリフを吐くと、顔を真っ赤にした親父に追い出された。

師匠から「おい、もう１回行って、ドケチって言ってこい」という指示があったので、僕は１人でそれに従う。

飛んできた消しゴムの黒いプラスティックケースを避けながら、その不動産屋を後にした。

「さて、次はどうしようかな」

僕の運転する自転車の後輪に乗っかって、師匠は妙に楽しそうだ。

「あの。考えたんですけど。市内で若い女性が首吊り自殺って話だったら、ニュースとか新聞に出てる気がするんですよね。僕、こないだ事務所のスクラップ記事を分類ごとに整理して、ファイリングしたんで、ひょっとしたら見つけられるかも知れませんよ」

僕の提案に、師匠は賛同した。

「よし、手分けしよう。そっちはそっちで探してみろ。私は三好のアパートに戻って、もう少し周辺を探る」

師匠が自転車を持っていた方がいいだろうということで、僕は歩いて小川調査事務所に戻ることにした。

「おい、これ持っていけ」

師匠が紙を渡そうとする。首吊り死体の霊をスケッチしたものだった。かなり上手い。本当に器用な人だった。

「大丈夫です。僕だって見えましたから」

変な自尊心で断ろうとしたが、「いいから持っとけ」と押し付けられた。

「じゃ、後で」

師匠と別れ、僕は歩き出した。

事務所に着くと、小川所長がデスクに座ったまま居眠りをしていた。

これでかつては大手興信所のタカヤ総合リサーチの敏腕調査員だったというのだから、本当かと疑いたくなる。

僕は新聞記事のファイルが詰まった棚を眺めて、そこから『事故・自殺・変死』という分類のものを抜き出した。そして自分のデスクでそれを広げる。

この事務所を開設した数年前からのものが多かったが、それ以前のものもある。所長が個人的に収集していたのだろうか。『自殺』というインデックスを貼った項目があり、そこに地元で起こった自殺に関する報道記事が集められていた。所長の指示で僕が整理したものだ。労働が報われたような気になる。

しばらくファイルをめくっていると、小さな記事に目が留まった。

『○○日午後１時ごろ、○○市下内田の会社員、田岡章一さんの次女、早苗さん（１７）が、自宅アパートで自殺しているのを家族が発見し、１１９番通報した。警察では事件性はないものとして動機などを調べている』

これだけの記事だった。しかし、その横に添えられていた顔写真に僕の目は釘付けになった。あの首吊り死体の霊だ。間違いない。

念のために師匠が書いたスケッチを見たが、特徴を良く捉えている。同一人物に違いなかった。

ただ、生きていたころの彼女は、モノクロの紙面のなかで学生服を着て微笑んでいる。あの嫌に暗い部屋で見た、生気のない表情とは違う、可愛らしい笑顔だった。

新聞は地元紙の夕刊で、当日昼の出来事だったので、恐らく入稿ギリギリのニュースだったのだろう。自殺の様子など、詳細は不明なままだ。翌日以降に後追い記事がないかと思ったが、そのスクラップには閉じられていなかった。

日付は５年前の今ごろだった。

田岡早苗。生きていたら２２歳くらいか。名前がわかった。これは大きな収穫だ。

僕は興奮して三好の家に電話を掛けた。番号は依頼の契約書に書いてあった。

「はい、もしもし」

三好が出たが、師匠が近くにいたので呼んでもらった。

「わかりましたよ！　どこのだれなのか」

記事の内容を説明すると、師匠は怪訝そうな声を出した。

「下内田？　ここは岩田町だぞ」

指摘されて気づいた。そういえばそうだ。

もう一度記事を読み直す。

『下内田の会社員、田岡章一さんの次女、早苗さん（１７）が、自宅アパートで自殺……』

そうか。自宅アパートという言葉で誤解したが、早苗さんは実家から出て、岩田町のあのアパートで一人暮らしをしていたのではないだろうか。確かに、あの三好が住むアパートは単身者向けで、家族が住むには狭すぎるだろう。

そう説明すると、師匠は「不正確な記事だな」とぶつぶつ言いながらも「よし、こうしよう」と提案した。

「岩田町のアパートがあくまで田岡早苗の一人暮らし先だったなら、下内田にはまだ家族が住んでいる可能性が高い。父親の名前もわかっているし、広い地区じゃない。そのあたりでちょっと聞き込みをしたら家はわかるだろう。今日はもう日が暮れるから、明日朝から行ってみよう」

その言葉に顔を上げると、通りに面した窓からいつの間にか夕日が射し込んでいた。

小川所長は机についたまま、まだ寝ている。なんの夢を見ているのか、やけに嬉しそうな寝顔だった。

「今日はもう帰っていいぞ。ご苦労だった」

師匠からそんな言葉があった。

電話を切って、今日あったことを考えてみる。

幽霊が出る、というアパートに行き、実際にその幽霊を見るだけでなく、それがどこのだれなのか探し当てたのだ。こんなことができる興信所がほかにあるだろうか。

それを思うと、その一員であるということが無性に誇らしかった。

◆

次の日、僕と師匠は２人で下内田という地区に向かった。

土曜日だ。朝から春の気持のよい風が吹いていた。

昨日二手に分かれた師匠のほうは、大して収穫がなかったようだ。結局、パン屋で働いているという２０４号室の男は帰ってこず、名刺に書いた薄謝進呈にひかれての連絡もないままだった。

三好は忠告どおり友人の家に泊まりに行き、その部屋を空けた。もう慣れたよ、とうそぶいていたが、師匠の言う「霊の変質」という言葉に恐れを抱いたに違いない。ただ、師匠は夜もしばらくその部屋で見張っていたらしいが、首吊り死体の霊は出なかったという。

眠そうな顔をしながら歩く師匠と、下内田の住宅街で少し聞き込みをすると、すぐに田岡章一の家は分かった。

「あの家か」

田岡、という表札のある家の前に立つ。

「さて、どういう作戦で行くかな」

いろいろシミュレートしたが、師匠が１人で訊ねて行って、「早苗さんとは同級生で親友だったが、しばらくぶりに地元に帰ってきたので、線香をあげさせて欲しい」と頼むのがいいだろう、ということになった。そして自殺の様子や背景をそれとなく訊き出す、という作戦だ。

僕もついて行きたかったが、師匠と僕と早苗さんが同い年の同級生だというのは、少し無理があったので、田岡家の人に余計な疑念を抱かせないため、仕方がなかった。というより、師匠は僕がボロを出すのを恐れたのかも知れない。そう思うと、少し悔しい。

「じゃあ行ってくる」

田岡家の玄関へと向かう師匠の背中を見送った。

しばらく待たないといけない、と思っていたが、思いのほか１０分と経たずに師匠が家から出てくる。

その後ろでピシャン、と乱暴に玄関の戸が閉められた。

失敗したな。師匠の浮かない顔を見て、そう思った。

「あ～、駄目だ」

開口一番そう言って。悔しそうな顔をする師匠が説明するところによると、家には早苗さんの母親がいて、父の章一氏は不在だったそうだ。

線香を上げるところまではなんとか上手くいっていたが、自殺の話になると、とたんに母親の態度が硬化した。

早苗は親友の私になにも言わないまま、あんなことが起きてしまった。あのときのことは、自分もとても悲しくて今でも引きずっている、と母親の気持に同調しようとしたが、けんもほろろの扱いで、結局詳しいことはなにも訊き出せなかったという。

その動機さえわからなかった。

「だけど、学校がわかったぞ」

早苗さんが当時通っていたのは市内の公立高校だった。そして１人だけだが、当時の友だちの名前もわかったらしい。母親がぽろりとこぼしたのだった。

「話を聞けるといいけど」

師匠はそう呟くと、「よし、行くぞ」と僕の自転車の後ろに乗った。

次に向かった先はタカヤ総合リサーチだった。依頼人の三好が最初に相談に行ったところだ。そこから小川調査事務所へ下請けに出された、という形だ。

『タカヤ総合リサーチ』という大きな看板を掲げたビルに、２人で乗り込んで行くと、受付にいた事務員の市川さんが「あら」と言って手を振る。

「どう？　あの依頼、上手くいってる？」

「まあぼちぼちです。それで、市内の公立高校の住所録か卒業アルバムを見せて欲しいんだけど」

「たぶんいいと思うけど、所長がいるから直接訊いてみたら」

市川さんは奥の部屋を指さした。

どうも、と言って師匠はその部屋へ向かう。所長室だ。重厚感のある木目の浮き出たドアをノックすると、「どうぞ」という返答。

「こんにちは」

なかに入ると、いかにも高級そうな材質の大きな机に、初老の男性が背筋を伸ばして座っていた。

所長にしてオーナーでもある高谷英明だ。

いつも忙しい人で、事務所にいるのは珍しかった。

「よう。加奈ちゃん。儲かってるか」

読んでいた書類を置いて立ち上がり、健康的に日焼けした顔に皺を浮かべて笑いかけてくる。精力的な男だった。常にエネルギーが身体のなかから噴き出しているようで、頭に白髪が混じっているその年齢を感じさせない。そしてなにより憎らしいことに、濃い顔立ちの男前なのだ。ちょっと外を歩けば、道行く主婦などコロリと参ってしまいそうだ。

「お、助手の坂本くん、だったかな。君も儲かってるか！」

この人はこれが口癖なのだ。けっして下請け興信所のバイトの助手、という我が身をからかっているわけではない。はずだ。

ちなみに、この人は僕の本名を知っているはずだが、ちゃんとバイト用の偽名で呼んでくれる。できた大人だった。爪の垢を煎じてどこかの所長に飲ませたい。

「市内の公立高校の卒業アルバムを見せて欲しいんですが。生徒の家の連絡先がわかるものを」

「加奈ちゃんの頼みじゃ、断れないな」

高谷氏は机から鍵を取り出すと、所長室を出た。向かう先は２階にある資料室だ。鍵を開けてもらい、なかに入ると、整然と並ぶ棚の１つに目当てのものがあった。

棚には様々な装丁の背表紙がずらりと並んでいるが、そのすべてが小中高校の卒業アルバムだった。聞いたことのある名前が多い。おそらく市内のめぼしい学校が揃っているのだろう。どうやって入手したのかわからないが、ここまでやるのか、と思うと恐ろしくなった。この興信所という稼業がだ。

師匠は目当ての高校の目当ての学年のものを探し当て、その場で開く。高谷氏からは見えない角度で。そして情報を記憶したのか、すぐに頁を閉じた。

「ありがとうございました」

「もういいかのかい」

「ええ」

もう一度礼を言って僕らは資料室を後にした。

「どうだい、小川くんのところは」

１階に降りたところで、高谷氏が訊いてきた。師匠は苦笑して「楽しいですよ」と答える。

「自由にさせてくれるし」

「それにしてもオバケの専門家か……。『オバケ』なんて本当はババをつかんでしまったときの言葉なんだけど。まさか、それを専門にするなんて、考えもしなかったな。加奈ちゃんがうちに来てくれたら、そんな依頼が外へ流れずに済むなあ。どう？　バイト代、倍出すけど」

倍！

師匠が小川さんからいくらもらっているのか知らないが、その倍とは太っ腹だ。それだけ師匠の能力は貴重なのだろう。

「考えときます」

師匠は笑ってそう答えたが、表情はどこか硬かった。『倍出すけど』という言葉を聞いたとき、師匠が一瞬見せた険しい目つきに、僕はついこの間の心霊写真にまつわる事件のことを思い出していた。

師匠は松浦というヤクザから料金を５倍出すと言われ、依頼を引き受けることを強要されたのだった。たぶんそのときのことが頭をよぎったのだろう。

「ま、気が向いたらいつでも声を掛けてくれ。なんなら、小川くんごと引き受けてもいいよ」

高谷氏はそんな大きなことを言って、爽やかに笑った。

◆

タカヤ総合リサーチを出て、近くの公衆電話から電話を掛けた。

自殺した田岡早苗の親友だったという吉田直美という女性の家だ。師匠は同窓会の幹事に成りすまし、その家の母親から吉田直美の住むマンションの電話番号を聞き出した。

そして次にその番号に電話すると、はたして本人が出たのだった。

狭い電話ボックスに無理やり２人で入り、いったい師匠はどうするのか、と固唾を飲んで至近距離から見守っていると、驚いたことに単刀直入、それも「興信所です」と名乗ったではないか。

すると思いのほか、相手は饒舌になった。

『えー、なになに？　早苗のお姉ちゃんの結婚相手から？　そんな調査ほんとにあるんだ！　すっごおい。え？　自殺の理由？　ううん。言っていいのかな。……いや、違う違う。そんなんじゃない。誤解されるくらいなら言うけど、悪い男に騙されたのよ。私はやめとけって言ったんだけど、早苗聞く耳持たなくて。なんかどんどんドツボに嵌っていった感じ。いや、でも、私だけじゃなくてみんな知ってたよ。最後のあたりは《首吊って死んでやる》って口癖にみたいに言ってたし。リスカもしてたな』

そこまで喋ったところで、吉田直美の声はトーンダウンした。そのころのことを思い出して、悲しくなったのか。

『でも早苗ほんとに好きだったんだよ。その男のこと。高校生のころってさ、思い込むと一直線だから……　その男？年上の大学生だったと思うけど、どこのだれかは知らない。早苗、絶対みんなに教えなかったし』

僕はすぐそばで、息を飲んでその会話を聞いていたが、その声がどんどん暗くなっていくのがわかった。

『あ、やっぱりごめんさない。あの、ごめんなさい』

そう言って、一方的に電話は切られた。

「あ、もしもし。もしもし？」

師匠はため息をついて、受話器をフックに戻した。吐き出されてくるテレフォンカードを掴みながら、「やっぱり男か」と言う。

これで動機はわかった。騙されたのかどうかはわからないが、痴情のもつれによる衝動的な自殺だ。一見は、だが。

僕は考えていたことを口にした。

「早苗さんの首吊り死体の喉には、もがいたときにつくはずの爪の痕がなかった。ということは、自殺に偽装した他殺の可能性がある。でしたね」

「ああ」

「首を吊って死ぬ、と周囲にもらすほど思いつめていた彼女が、実際に首を吊った死体で発見されたら、当然自殺と判断されますよね」

痴話喧嘩がこじれ、死ぬ死ぬと喚く早苗さんが邪魔になった男なら、そう考えるはずだ。

ただの幽霊がらみの依頼だったはずなのに、恐ろしい真相が現れ出そうな、不穏な気配が漂い始め、僕は背筋が冷たくなってきた。

「警察を舐めないほうがいい。そんな憶断だけで捜査はしない。自殺と判断したのなら、それなりの根拠があるはずだ。たとえば……」

師匠は考えるそぶりを見せた。

「たとえば、あの部屋が密室だったなら」

密室殺人！

ミステリーではよく見る言葉だが、そんなものと現実に関わるなんて、信じられない。僕は唖然として師匠を見つめた。

「そんな目で見るなよ。たとえばの話だ。でもあの首の吊り方、妙に機械的な仕掛けだっただろう」

そうだ。背中側のドアノブを使った滑車のような吊り方だった。天井の高くない賃貸アパートの部屋での首吊りとはいえ、ほかにもやりようがあるような気がする。そして機械的な分、密室状態においても、なにか偽装工作が可能な気がしてしまうのだった。

自殺を報じた新聞記事では、家族が発見した、とあった。ということは、おそらく合鍵で入ったのだろう。連絡がつかなくなった娘を心配して。

そして、鍵の掛かっていた室内で、娘の変わり果てた姿を見つけてしまう。窓にも鍵が掛かっている。アパートの部屋だ。他に出口はない。

自殺――。

本当にそうなのか。

僕はゾクゾクしながら息を吐いた。

「さて、その辺の警察側の判断を聞いてみますかね」

師匠が言ったその言葉に驚く。

「どういうことですか」

「このあと１時に約束してるんだよ」

不破という刑事と会う約束を取り付けているのだという。本当に根回しが早い。

不破は西警察署の刑事で、階級は巡査部長。よく師匠とつるんでいる不良刑事だった。僕も何度か会ったことがある。

不破から当時の捜査情報を得るのなら、今朝以降にやっていた情報収集は無駄だったのではないか、という思いが湧いてくる。

しかし師匠は、甘いな、と言った。

「市川さんとか、看護婦の野村さんみたいな世話好きのおばちゃんに甘えるのと、はわけが違う。刑事に作る借りは最低限にしたほうがいい」

そういうものだろうか。

不破刑事とは市内の『ジェリー』という喫茶店で待ち合わせをしていた。西署からは離れている。土曜日で非番だからだろうか。家に近いのかも知れない。

師匠と２人で４人掛けの席について待っていると、少し遅れて不破がやってきた。

入り口のドアを開けた瞬間から、店内の視線が一斉にそちらに向いた。白っぽいスラックスに縦ストライプのシャツ、そして黒いジャケット。かなり空いた胸元にはチェーンが覗いている。短く刈りそろえた頭に、周囲を威圧する鋭い目つき。右目の眉の上には刃物でついたらしき古傷がある。

どう見てもカタギの人には見えない。それが不破刑事だった。

強張った顔で接客に向かったウエイトレスを片手で制して、彼は僕らのところにやってきた。

向かいの席に乱暴に腰を下ろし、「よう」と言った。そして水とおしぼりを持ってきたウエイトレスに、「ブレンド」とだけ言ってこちらに向き直る。

「仕事中だから、長居はできねえぞ」

不破はおしぼりで顔を拭きながらそう言った。

えっ。非番じゃないんだ……。

改めてその格好をまじまじと眺める。西警察署、通称西署の刑事第二課二係主任。それが不破巡査部長の肩書きだった。

刑事第一課が強行犯や盗犯の係で、二課は知能犯や暴力犯の係だ。そのなかでも二係は暴力犯を担当しており、ようするに対ヤクザの部署にいるということだ。ヤクザ相手の仕事をするには、刑事も舐められないようヤクザばりの格好をしないといけないのだろうか。

「儲かってるか？」

水を一息に飲んだ後で、不破がそう訊いてきた。それを聞いて師匠が苦笑いをする。さっき会ったばかりのタカヤ総合リサーチの所長の物真似だったからだ。

「まあ、ぼちぼち」

師匠がそう言うと、不破は「いいよなあ。自営業は。公務員はつらいぜ。何人挙げたところで、金にならねえ」と大袈裟にため息をついてみせた。

「うちの所長が言ってましたよ。不破は刑事臭が抜けるまで１０年はかかるから、こっちに来ても役に立たないって」

「けっ。デカ臭が染み付く前にケツまくったヤツに言われたかねえよ」

青びょうたんが。不破は吐き捨てるようにそう言った。

小川所長と不破刑事は警察学校の同期だった。飄々とした小川さんと、元暴走族だったという強面の不破は、なぜかウマが合ったらしく、配属先が分かれても、いつもなにかにつけて、つるんでいたそうだ。

それぞれ所轄署に卒配されたあと、努力の甲斐あって２人とも念願の刑事になれたが、南署の盗犯係でキャリアをスタートさせた不破に対し、小川さんは県警本部の刑事部捜査第一課で強行犯の係に抜擢された。バリバリのエース部署である。

しかしそこでの活躍も、巡査部長に昇進していた２７歳のときに唐突に終わりを迎える。

県警本部の捜査第一課長だった高谷警視が、県警を突然退職し、親戚がやっていた興信所を買い取って、開業をしたのだ。そのときに、部下だった小川さんが引き抜かれる形で、合わせて退職をしたのだった。いずれ県警の刑事部長の席は確実、と言われていた切れ者の高谷警視の退職は、県警内部でも憤りの声とともに、なぜ、どうして、という疑問符を持って迎えられた。

しかし、そのあと興信所は短期間に発展を遂げ、今ではタカヤ総合リサーチとして自社ビルを構えるにいたっている。そんな辞めた方をしたにもかかわらず、県警とのパイプを維持している高谷所長の才覚がそうさせたのだろうか。

不破は刑事を辞めた小川さんと一時は絶交状態だったらしいが、今ではまた付き合いが復活しているらしい。

こんなところが小川所長の来歴のはずだが、そのタカヤ総合リサーチも辞めて、いまやボロい雑居ビルの小さな事務所で昼間から居眠りをしている姿を見ている僕には、いまいち信じられないところだった。

しかし、そんな小川所長のつてもあって、師匠はこうして現役の刑事である不破と、一定の協力関係を築いている。とは言っても、よくある刑事と民間協力者の、紙のように薄っぺらい関係とは少し違っているようだ。

所轄でもその手段を選ばない豪腕を恐れられ、また同時に鼻つまみ者である不良刑事の彼もまた、師匠の『オバケ事案』に関する能力を知っていて、面白がっている人間の一人だった。

「で、田岡早苗の件だがな」

不破が懐から手帳を取り出した。

「自殺だ。事件性はねえよ」

「当時の資料をあたってくれたのか？」

不破は首を横に振った。

「そんなに暇じゃねえよ。人をあたっただけだ」

当時の捜査員に聞き込みをしたということか。

「警察は、喉の爪痕がないことは気づいていたのか」

師匠の問い掛けに、不破は怪訝な顔をした。

「爪痕だと？　なんのことだ」

「首を吊ったときの、ためらい傷だよ。喉を掻き毟った痕がなかったんじゃないのか。それを見逃さなかったら、他殺の疑いも出ていたはずだ」

「なにを言ってやがる」と不破は馬鹿にしたように笑った。「田岡早苗は自宅の風呂場で手首を切っての失血死だぞ」

「なにっ？」

師匠と、そして僕も驚いて身を乗り出した。

「首吊り自殺じゃないんですか！」

そう言った僕をギロリと睨んでから、不破は手帳に目を落とした。

「当時田岡早苗は下内田のアパートで親子３人暮らし。その日は両親ともに外出していて不在。夕方帰宅した母親が浴室でぐったりしている娘を発見、１１９番通報し、救急病院に搬送されるが、死亡が確認された。３時間ほど前に、調理用カッターで手首を切って自殺を図ったものと断定された」

「岩田町のアパートじゃないのか」

「あん？　なんだ岩田町って」

不破は手帳をめくるが、そんな言葉はどこにも出てこないらしい。

師匠と僕は顔を見合わせた。なにがどうなっているんだ。

「自殺の理由は？」

「どうやら進学のことを巡って、家庭内で揉めていたらしい。そのころは娘もノイローゼ気味で、自殺をほのめかすようなことを口にするようになっていたから、親も気が気じゃなかった。そんな最中の出来事だとよ」

以上だ、というように不破は手帳を閉じて、コーヒーに口をつけた。

師匠は険しい顔をして、考え込んでいた。僕らが見た、あの岩田町の三好の住むアパートに出る首吊り死体の霊は、いったいなんなのだ。

顔は完全に新聞に出ていた田岡早苗と一致していた。はずだ。

先に記事のほうを見ていたら、思い込みでそう見えてしまうこともあったかも知れない。しかし僕らはアパートの霊のほうを先に見ているのだ。記事の写真を見てから記憶が改ざんされたわけでもない。師匠の描いたスケッチがその証拠だった。

師匠はそのスケッチを取り出し、不破に見せた。首を吊っている田岡早苗の姿をだ。

不破は手帳に挟んであった写真の白黒コピーと見比べて、唸った。

「本人だな。おまえ、これをどこで見たんだ」

師匠は岩田町のアパートの住所と部屋番号を告げてから、言った。

「この部屋に田岡早苗の幽霊が出ている。彼女が自殺した時期に、この部屋に住んでいた人間のことを調べて欲しい」

「幽霊って、おまえ本気でいってんのか」

「私たちは、そこでその女が自殺したと思っていた。いや、首を吊っていたのに、喉に掻き毟った痕がなかったから、自殺に見せかけた他殺の可能性もあると」

「おいおい。もう終わった事件だぞ。それが今さら実は死因が別で、しかも死亡場所も偽装した殺人だった、ってのか。そんなわけあるかボケ」

口汚く言い切った不破に、それでも師匠は引かずに顔を突き出した。

「あんたらが、刑事として仲間の捜査を信じているように、私も私の目を信じている」

テーブルの上に身を乗り出し、自分の瞳を指さして師匠は言った。

不破は気圧（けお）されたように椅子に深く座りなおし、「けっ」と言ってコーヒーを飲みきった。

「小川によろしくな。また律子さんの手料理食いてぇ、って言っといてくれ」

立ち上がった不破に、「おい」と師匠は被せたが、「仕事なんだよ、こっちはよ」とそっけなく返された。

「丸山って警部、いるよな。西署に」

「なに？」

師匠からさっきまでとまったく違う話を振られ、不破はリズムを崩したようにぎこちなく振り返った。

「こないだ、色々裏話教えてもらったよな。石田組の松浦のこと。その松浦が、丸山警部によろしくってさ」

不破の顔色が変わった。

「不破さんの、隣のシマにいたよな。丸山警部。刑事第一課長じゃなかったか」

「おい」

「小川所長が県警本部にいたときの主任かなにか、とにかく上司だったって聞いたことあるぞ。でもって高谷さんの元部下か。今でも刑事畑の一線で活躍しているそんな人に、ヤクザがなにをよろしくなんだろうな」

「おい、やめろ」

不破が静かに言った。店内の空気が冷たくなったように感じて、僕は息を飲んだ。師匠も口をつぐんで不破を見つめている。

「お前は、その目で、見られるものだけを見てればいい」

そう言い捨てて、不破は喫茶店をあとにした。

代金はあいつらにつけろ。

ウェイトレスにそういうジェスチャーをしながら。

「……どうします」

行ってしまった不破を見送ってから、僕は師匠に話しかけた。

「どうなってやがる」

師匠は不機嫌そうな顔でズボンのポケットに両手を突っ込み、ズズズと椅子に沈み込んだ。

喫茶店を出たあと、僕らは小川調査事務所に一度戻ることにした。

「お疲れさん。調査は順調かい」

小川所長は事務所のデスクで１人、足の爪を切っているところだった。

「不破刑事が、律子さんの手料理食べたいってさ」

「ふうん。また家に呼んでやろうかな。……って、あいつ、まさか、りっちゃん狙ってんじゃないだろうな！」

律子さんというのは、小川所長の奥さんだ。僕も家にお邪魔した時に会ったことがある。事故で右足が不自由になってしまっていて、いつも杖をついている人だった。タカヤ総合リサーチの高谷所長の一人娘でもある。

いつもは飄々としている小川さんだったが、律子さんのことになると血相を変えるので面白い。

「トーマがね。不破が大好きで家にきたら喜ぶんだ。なんであんな危ない男が好きなのかね」

そう言ってぶつぶつと呟いている。

トーマというのは小川さんの１人息子だ。この春に小学校１年生になったばかり。おとなしくて可愛らしい子だった。

「お、そう言えば、２０４号室のニシノって人から電話があったよ。今日は家にいるってさ」

小川所長のその言葉に、師匠は指をパチリと鳴らした。

「わからないな。男だったってことしか覚えてない」

「表札の名字だけでも覚えてないですか」

「……」

２０４号室の男、西野は黙って首を振るだけだった。

依頼人である三好の借りている１０２号室に、弁当屋のパート田坂さんの、さらに前に住んでいたはずの人間の情報を、聞き出そうとしたのだが、空振りに終わりそうだった。

「女性が出入りしていたなんてことはないですか」

「見たことはないと思う。自信はないけど」

そんな実にならない会話をしばらく交わしたあと、師匠は『薄謝』の入った封筒を、惜しそうな顔をしながらしぶしぶ西野に渡した。

「あーっ、クソ。陰気なやつだったな」

２０４号室を出た後、師匠はそんな悪態をついた。その足で１０２号室の前に行ってみたが、鍵が掛かっていて入れなかった。

三好は今日、夕方８時過ぎまで仕事があると言っていた。さすがに合鍵までは預かっていない。

「今日はもういいや」

「いいんですか。晩にまた出てきてもいいですよ」

「ちょっと手詰まりな感じだしな」

師匠は他人ごとのようにそう言うと、大きな欠伸をした。

次の日だ。日曜日、僕は電話で師匠のアパートに呼び出された。部屋に上がると、開口一番、師匠は「ハードボイルドだぜ」と言って笑う。

手に手帳の切れ端のようなものを持っている。朝、それが郵便受けに入っていた様子を再現して、延々と笑っていた。

手帳のメモには、市内の住所と『酒井良平』という名前だけが記されていた。他にはなにも書かれていない。たぶん、というか間違いなく不破刑事がくれた情報なのだろう。僕らがこれだけ苦戦したことをこんな風にあっさりと。

さすがにプロだ。感心していると、師匠は「しかし、デカへの借りは高くつくぞ。今度やらせろ、って言われたらどうしよう」と真剣な表情で冗談めかしてそう言うのだった。

それから昼時を狙って、僕らは酒井良平の家へ向かった。

岩田町からは車で十五分くらいの距離にあるマンションだった。特に作戦を打ち合わせることなく、師匠は部屋のチャイムのボタンを押した。

『はい』

インターフォン越しに、男の声がした。

「酒井さんですか。興信所のものです。実は、亡くなった田岡早苗さんのことで少し、お話をうかがいたくて参りました」

向こうで、息を飲んだ気配があった。

師匠は「しっ」というジェスチャーを僕に見せながら、黙っていた。

しばらく沈黙が続いていたが、やがてガサガサという音が扉の向こうから聞こえてきて、ドアがゆっくりと開いた。

「なんなの。わけわかんないこと言って」

ドアから顔を覗かせたのは、肩口まである長髪をなびかせた優男だった。年齢は２０歳後半くらいか。５年前に大学生だったという、早苗さんの友人からの情報と合致する。

「お時間は取らせませんので、少し上がらせていただいてよろしいですか」

「いやいやいや、ちょっとなに言ってんの。わけわかんないんだけど」

酒井はそう言いながら、うろたえたような様子を見せた。動揺している。本当になにを言っているのかわからないなら、もっと気持ち悪そうな顔をして、帰れと言ってドアを閉めればいい。しかし、彼はドアから出てきて、僕らのことを観察していた。僕でもビンゴだということはわかった。

「５年前に早苗さんが亡くなったとき、あなたは岩田町のアパートに住んでましたよね。そのときのことを詳しく訊きたいんですけど」

わざと声の音量を上げて喋っている師匠に、酒井は動揺を隠し切れない様子だった。そして、階段のあたりでこちらを怪訝そうに窺っている住民の視線に気づき、酒井は、「ちょっと、入って」と言った。

「ありがとうございます。お時間は取らせません」

師匠は澄ました顔でそう言って、僕にウインクをした。

◆

その日の夜。僕らは１０２号室の依頼人の部屋にいた。

目の前には月明かりに浮かび上がった首吊り死体がある。いや、実体はない。首吊り死体の霊だ。

生前、田岡早苗と呼ばれた女子生徒だった。今ではただ、寒々とした部屋でなにも言わずドアに背中をつけてぶら下がっている。口から出た舌はだらりと伸び、それでも苦痛の表情を浮かべず、ほぼ無表情で目を見開いている。ぞっとする姿だった。

「会ってきたよ。あなたの恋人に。酒井良平。大学生だったんだね。高校生だったあなたには、ずいぶん大人に見えたんだろうね」

師匠はその首吊り死体の霊に語りかける。

「遊び人だったんだな。あなた以外にも付き合っている女は何人かいたみたいだ。一度部屋に上げたのも、気まぐれだったってさ。そんなまだ子どもの女子高校生が、結婚してくれないと死ぬ、なんて思いつめちゃって、困ったって。もう別れる、なんて言っても聞きやしない。死ぬ死ぬ死ぬの繰り返し。だったら死ねって言ったんだってね。リストカットは致死率の低い自殺方法だ。成功率は５％もないくらい。何度か未遂を繰り返したある日、あなたはとうとう本当に死んでしまう」

開け放ったベランダの窓から、さらさらと木の葉を揺らす風の音がする。張り詰めたような月の光を背負い、師匠は真っ直ぐに前を見据えて続ける。

「自分の家の浴槽に身を横たえて。たった１人で。酒井良平はそのニュースを見て、驚く。それでも自分には関係がないと、言い聞かせて。でも次の日の夜。あなたはこの部屋で首を吊った。死んでなお、恋人に自分の思いの深さを知って欲しかったから。どれほど愛していたかを、知って欲しかったから。あなたは、霊魂になってから、首を吊ったんだ。舌が伸びているのは、ドラマで見たことがあったから。首吊り死体について知っていることは、無意識に再現した。そうなるはずの死体になりきるために。でも喉の爪痕は知らなかったんだね」

師匠は静かに語り掛ける。

田岡早苗の霊は、なんの表情も浮かべないままだ。

「酒井良平は驚いた。死んだはずのあなたの霊が部屋に現われたことに。そして次の日、すぐさま引越しをする。あなたは彼の引っ越し先を知らない。次の日の夜もこの部屋に出た。首吊り死体の霊として。だれもいない部屋に。次の日も、その次の日も。だれもいないこの部屋に。そうして数年が経ち、住人が入れ替わっても、あなたはこの部屋に現われた。思いは消えない。消えていない。恋人はあなたの元を去ったけれど、ほかにどうしようもなかった。いつかまた、恋人がこの部屋に戻ってきて、俺が悪かった、結婚しようと言ってくれるかも知れない。その日が来るまで、あなたはこの部屋から離れられなかったんだ」

違うかな。

師匠は首を軽く傾けた。死体の霊は何も語らない。

「だけどあなただって本当はわかっている。恋人はもう戻ってこない。あいつは、たくさんいる女友だちの１人としてしか自分を見てくれていないことも。高校生はめんどくせえ。友人にそう言っているのを、あなたに聞かれてしまったこともあったんだってね。あいつは女たらしのクソ野郎だ。私も話していて胸糞が悪くなったよ」

師匠はそこで言葉を切り、ゆっくりと酒井良平の住所を告げた。

「あいつは今、そこにいる。もうこの部屋に出るのはよせ。でも、今のあいつの部屋に行くのもよしなよ。くだらないから。なにもかも」

師匠は右手を挙げて見せた。手のひらから、拳にかけて包帯が巻かれている。

「話していて、つい手がでちまった。まさか殴るつもりはなかったんだけどな。あなたのやりたかったこととは、違うだろうけど。ちょっとは気が晴れたかな」

師匠がそう笑いかけると、首吊り死体はゆらりと揺れた。

「あ」

見ている僕らの前で、その姿が徐々に薄くなっていった。存在が揮発していく。音もなく、溶けるように。すべてが消え行くその瞬間、表情のないその頬に、一筋の涙が流れたような気がした。

「消えた」

息を飲んですべてを見守っていた依頼人の三好が、そう呟いた。

「消えた」

もう一度繰り返す。

いつもの霊の消えるときとは、あきらかに様子が違うのだろう。今度は本当に、そして永遠に消えてしまったのかも知れない。

「凄いな、あんた」

三好は真剣な表情で師匠を見つめる。僕もまた、同じ気持だった。

「多分、もう出ないと思うよ。一応念のため、今夜はまた友だちのところにでも泊めてもらって、この部屋にはいない方がいい」

明日また見にくる、と言って、師匠と僕は１０２号室を出た。

「あ～、終わったぁ」

師匠は両手を上げて伸びをしながらそう言った。

「幽霊が首を吊るなんて、そんなことがあるんですね」

僕がそう言って感慨深い溜め息をついていると、師匠はこちらを振り返る。

「盲点だったな。浮遊霊なら色々な現れ方をするけど、ああいう一見典型的な地縛霊に見えるやつが、そういうことになるなんて。思いつかなかった。奥が深いな」

この世界は。

そう言いながら、師匠は右手の包帯をクルクルと剥がし、近くのゴミ袋に投げ捨てた。

（完）

握手

師匠から聞いた話だ。

大学１回生の春だった。

入学して２週間が経ち、戸惑うばかりだった大学生としての生活サイクルにもようやく慣れる兆しが見え始めたころ。

キャンパス内には文化系サークル、体育会系サークルの新入生勧誘看板が雨後のタケノコのように乱立し、さすがに当初にあった繁華街の客引きのような強引な勧誘はなりを潜めたものの、まだまだ新入生を取りっぱぐれまいという各サークルの熱気が、いたるところから感じられた。

そんな空気にいささか居心地の思いをしながら、平日の昼休みに学食のある大学会館のあたりを歩いていると、キジトラ柄の猫が一匹、うなーんと鳴きながら目の前を通り過ぎようとした。

すぐに近くにいた女子学生が取り囲み、かわいいかわいいと連呼し始める。これだけ学生がいればエサをやる人もいるのだろう。学内にはそんな野良猫が何匹かいるようだった。

いつもなにかに癇癪を起している大学生協の職員がおっぱらいに来る前に、立ち去ろうと爪先の向きを変えたときだ。

視線の端に、なにか黒いものが映った気がしてふとそちらを見た。

大学会館のすぐそばにあった学内保健センターが目に入る。黒いものはその建物の影にスッと消えたようだった。

ただの人影ならそんなに気にはならなかっただろう。けれど、僕のなかにあるこの世のものではないものを知覚する受容器が、かすかに反応しているのに気づいてしまった。

保健センターは平屋の小さな建物だった。そちらへそっと歩いていき、裏側へ回ってみたがそこにはだれもいなかった。立ち去っていく人もいない。黒い影は消えてしまっていた。

気のせい。

とは思えなかった。

実のところ、この大学に入って以来、そんな黒いものが視界の端を横切るのを何度も経験していたのだ。ただ、いつもそちらを向くと、建物の裏や扉のなかへ逃げるように消えてしまう。確実にそこになにかがいた、と確信するには頼りなく、錯覚と断定するには妙な存在感があった。

怖い、という感じはなかった。ただ、なにか不吉な感じは抱いていた。

猫を中心にした騒がしさのなか、たった１人でひとけのない保健センターの前にたたずんでいると、言いようのない疎外感が湧いてくる。

『あなたは、だれにも見えない不思議なものを見るのよ。これからもずっと。それはきっとあなたの人生を惑わせる。それでもどうか目を閉じないで』

いつかだれかに言われた言葉が、イバラのように体に絡みついて、僕の足を動かなくする。かつては温かみのあった言葉だったはずなのだけれど、今ではつらい。

それが僕を呪いのように縛りつけている。

その日の午後、４限目の授業が終わったところで僕は学部棟を出た。

駐輪場に向かいながら今日はサークルにでも寄ってみるか、と考えた。学科の同じコースでできた男の友人に誘われて、一緒に文芸サークルに入ったものの、その雰囲気がしっくりこなかったらしいそいつが、さっそく別のゆるそうなサークルに鞍替えするのを尻目に、僕はそれすらめんどくさくて惰性でその文芸サークルに所属していた。

適度に人との繋がりができて、かつ過度に個人的な時間に干渉しないという条件を満たしていれば、なんでもよかったのだろう。たとえ、それが「アリ観察部」だったとしても。

急ぐわけでもなく、自転車に乗らずに押して歩きながら、僕はサークル棟へ向かう道をのたのたと進んでいた。

そのあたりは、ラグビー部が走り回っている競技場があるせいでいつも埃っぽい。周囲には同じように授業上がりでサークルへ行こうとする人たちがいた。コンビニ袋をぶら下げている姿が多かった。

サークル棟の自販機は、カップが出てきて飲料水が注がれるタイプだったが、こいつが『コイン飲み』の常習犯で、１００円玉を入れたのに、「押してください」のランプが点かず、返却ボタンを押しても反応しないということがよくあるのだった。たぶん生協だかに言えば返してくれるのだろうが、入れた証拠は？　と言われれば困るし、なによりキャンパスの外れのサークル棟までやってきて、また大学会館まで戻るのかと思うと、１００円くらいいいか、という心境になり、結局泣き寝入りをすることになるのだ。

それを学んでいる学生たちは、みんな飲み物はあらかじめ買ってくるのだった。

僕も小腹が空いているのに気づいて、コンビニへ行こうかと考えたときだった。

目の前に不思議なものを見た。

いや、目の前、というよりも上空、というべきか。道沿いに背の高い照明柱があるのだが、その柱の上にだれかが腰かけているのだ。

落ちたら大怪我か、へたしたら死んでしまいそうな高さだというのに、その人は平然としてどこか遠くを見ている。黒いシャツに黒い帽子、そしてホットパンツという格好の女性。

なんだあれ。

僕は思わず立ち止まって見上げた。

風があるので、着ているシャツがバタバタと揺れている。回りの人たちも気づいて、そちらを見ながらヒソヒソと話したり、指をさしたりしている。大学に入って、高校時代とは比べ物にならないくらい変な人が多いことには気づいていたが、こういう体を張った人はさすがに見ない。

前を歩いていた女の子２人組が柱の上に声をかけて、手を振った。すると最初は気づいていなかった柱の上の女性も、我に返ったように振り向いたかと思うとニコリと微笑み、手を振り返した。

２人組はキャーという歓声をあげて歩き去っていった。

器用に足を絡みつかせて柱に腰かけている女性は、風に目を細めながらまた遠くへ視線を移した。僕はそちらを気にしながら柱の横を通り過ぎる。

遠くを見ているその横顔はどこか近寄りがたい雰囲気で、僕はその顔をどこかで見たことがあるような気がした。

先を歩いている２人に追いつくと、「知り合いですか」と訊いてみた。

「ぜんぜん」

という答えが返ってくる。

変な人がいるのだな。

そう思いながらサークル棟に入ってからも、彼女のことが気になって仕方がなかった。

部室にいた先輩に身振り手振りで今見た人のことを訊いてみると、「ああ」と言って頷いた。

「妖精ね、妖精」

もう１人の先輩が相槌を打つ。どうやら彼女は大学でも有名な人のようだ。

キャンパス内で時おり、ああいう奇行を目撃されることがあるのだとか。それでついたあだ名が妖精。

「文学部の院生だって聞いたような」

「理学部でも見るよ」

「え、農学部じゃないの」

……どうもいたるところに出没しているらしい。

俄然その奇妙な人物に興味を持った僕は、キャンパスの妖精をもう一度見ようと部室を出た。部室は３階にあったので、いつも出入りに使っている屋外階段のテラスに出て、照明柱のほうを見下ろす。

しかし柱の上にはもう、その姿はなかった。

その夜、悪夢を見た僕はうなされて目を覚ました。

夜明け前の薄暗闇のなか、僕は息を深く吐いて布団から体を起こす。

思い出した。あの横顔。繁華街で、この世のものではないものたちを引き連れて歩いていた、あの青白い顔。話しかけた僕に、「うしろに並べ」と言って一瞥もくれずに通り過ぎていった、あの人だ。

もう一度会いたい。

薄明の滲み出すカーテンをじっと見ながら、強くそう思っている自分に気づいた。

どうしてなんだろう。

あの人にもう一度。

◆

「だから、そう言ったじゃんよ」

もう１人にもたれかかるようにしながら、馴れ馴れしくそんなことを言って、同じ学科の友人が前を歩いている。

一般教養棟の長い廊下だった。僕は笑いながら、その場にふさわしい突っ込みを入れるために２人に近づこうとして、ふと足を止めた。視界の隅に、黒いものの影を見た気がしたからだ。

まただ。またあれだ。

僕は視線を走らせるが、黒いものは、開いていた教室の扉の向こうへ逃げ込むようにして消えた。

「どうした」

友人が振り返って訊いてくる。

「いや」

彼らの視線のなかに、異物を検見しているような微かな色があった。

また歩き出した僕は、こうして仲の良い学生を演じながら、自分は実際は前を行く２人と、どこか根本的な部分でまったく違う人間なのだ、ということを思い知らされた気持ちになった。

腹に重い鉛のようなものがゆっくりと沈殿していく。そうして日々の生活のなかで溜まっていく鉛が、いつか僕をズブズブと地面の底へと沈めてしまうのだろう。

教養棟を出たところで僕は、寄るところがあるから、と言って２人と別れた。古本屋にでも行こうかな、と思って駐輪場に向かったとき、ほんの目と鼻の先にある壁の出っ張った部分の向こうで、黒いものが動いたのを見た。

キッ、とそちらを睨む。

いい加減にしてくれ。そう心のなかで叫んだ。その叫びは頭のなかで余韻を残すこともなく消え去った。

目の前に黒い帽子の女性がいた。体のラインがわかるボーダーＴシャツを着て、下はこの前と同じホットパンツ。

妖精だ。

僕は息を止めた。

妖精が、僕と向かい合うようにして、同じ場所を見ていた。なんでもない壁の一部を。黒いものはもう見えない。

「あの」

声をかけた僕に、彼女は静かに視線を向けた。睨むような鋭い目つきをして、タバコを咥えている。白い煙がゆっくりとたちのぼっている。

彼女は指先でそのタバコを摘み、「なんだ」と言った。

「今の、見えたんですか」

「……」

彼女はすぐに答えず、もう一度タバコを口元に引き寄せた。

一度、会いましたよね。夜の街で。

続けてそう訊ねようとしたとき、僕はふいに聞こえてきた雨音に思わず空を仰いだ。

サァサァ……。

あっという間に、小さな雨粒がヴェールのようにあたりを包む。

僕と彼女はその雨のなかで向かい合ったまま立っている。周囲の学生たちはそんな僕らを邪魔そうに避けながら、歩き去っていく。駆け足にもならず、空も見ないままで。

「これは、なんですか」

その問いかけを彼女にするべきなのか、考える前に口が動いていた。

雨は降っていなかった。いや。物質としての雨粒は落ちてきてはいなったというべきか。髪にも、額にも雨の粒は落ちてこず、降り続く雨のなか、体はまったく濡れることはなかった。体の前で手のひらを広げてもそれは同じだった。

周りの人々もだれ１人、その雨に気づいていない。

けれど細く流れる雨の筋は、僕の目に確かに映り、耳は繊細な雨の音を確かに拾っていた。

「これは私が見ている」

彼女が口を開いた。夜の街で僕に向かって、「うしろに並べ」と言った、あの冷たく突き放したような口調ではなかったが、どこか柔らかさのない声だった。

「調子が悪いんだ。少し、撒き散らしている」

彼女はそっと自分の左目の下に触れた。

「近寄らないほうがいい。お前みたいに、『見る』やつは」

そう言って壁に目配せをした。黒いものが消えた場所だった。

「これは雨の……　幻なんですか」

「夢を見ているんだ」

タバコを口から離し、空を見上げた。その彼女の目元に、子どもが玩具を見るような輝きが浮かんだ気がした。

「キャンパスが。雨の夢を」

そう言って、彼女は歩き出した。僕から視線を外し、去って行こうとしていた。

僕は彼女に訊くことがある。

そのとき僕の脳裏に浮かんだのは、切迫したその気持ちだけだった。なにを訊こうかなんて思いついていない。ただ、彼女が僕の問いの答えを知っている、ということだけはわかった。

「待ってください」

追いかけようとした僕に彼女は振り向いて、「今のが見えたのか、と訊いたな」と言った。

壁の黒いもののことか。僕は頷く。

「お前はなにが見えた」

「黒いなにかが。すぐに消えましたけど」

彼女はタバコを挟んだ指を僕に向けて、挑発的な顔つきした。初めて見せた若者らしい表情だった。

「見えてないな。お前みたいなやつが一番危ない。気づいても、見ない振りをしてろ」

今度こそ突き放した口調でそう言い捨てると、僕の反応も見ずに歩き去って行った。

食い下がる気力はあったはずだった。この程度では。それでも僕の足は動かなくなった。

「見えてない」

去っていく彼女のうしろ姿を見送りながら、僕はつぶやいた。

いつも視界の端に映ったかと思うと、そちらを見てもすぐに逃げるように消えてしまう、黒いなにか。

気のせいではない。そしてこの世のものではないこともわかる。だれも気づかない。僕の、普通ではない目にだけ映る、その日常のなかの異物。

それを彼女は……。

「見えているんだ」

黒いなにか、ではなく。それがなにかわかっている。

学生たちの群れのなかにその背中が消えても、僕はずっと見つめていた。

行き止まりだと思っていた道に、その先があるのだろうか。

気がつくと、アスファルトを濡らすことなく、雨は止んでいた。

◆

それから数日、僕は大学の新入生としての日々を緊張気味に送りながら、ずっと考えていた。

キャンパスの妖精などというふざけたあだ名で呼ばれる、あの女性のことを。その彼女が見ているもののことを。

僕は今まで、周りの人々が気づかない、この世のものではないものをたくさん見てきた。そして嫌というほど叩き込まれてきたのだ。そういうものを見るということを、僕らの社会は受け入れてくれないという現実を。だから、見ても、見ない振りをしてきたし、そういうものに自分から近づいていくこともしなかった。

『それでも、どうか目を閉じないで』

頭の中で繰り返されるその呪いのような言葉に首を振りながら。

それなのに。

見えていないのは、僕のほうだった。

『妖精』が見ていたものは、僕には見えていなかった。なんだろう、この感じ。僕に見えないものを見ているという彼女を、気持ちの悪い異物として、ただ避けていくということは、僕を受け入れてくれなかった世界と同じではないか。

《妖精を見るには、妖精の目がいる》

昔読んだＳＦ小説の一節が頭に浮かんだ。

妖精の目……。

僕の目は、いつかそんな目になるのだろうか。

僕は黒いものを探して歩いた。生活圏である、大学生協から一般教育棟、学部棟、図書館、そしてサークル棟の間だけではなく、これまで足を踏み入れなかった他学部の敷地にまで捜索の範囲を広げた。

いる。確かにいる。

視界の端に一瞬入ったかと思うと、次の瞬間にはもう消え去ってしまうものが。急に振り向いた僕に、驚いた顔を見せて、気持ち悪そうに眉をひそめる学生たち。

「どうかした？」と心配そうに話しかけてくれる人もいたけれど、黒いものを見なかったか、と訊ねると、ああそっち系のやつか、という顔をして、「さあねえ」とそそくさと去っていく。

そんなことを様々な場所で繰り返した。

僕なりに考えたことがある。あの黒いものは、見よう、見ようとするその気持ちを、見透かしているようだ。見ようとすると去っていく。そんなものをどうやって見ればいいのか。

……見ない。見ないで、近づく。目を閉じたままで。そのためには、どうしたらいい。

気配だ。気配を感じるしかない。目に頼らず。

僕は目を閉じて学内を歩いた。

１０数分後、１０人目の人とぶつかって平謝りしたあとで僕は、昼間は無理だと悟った。賢明ではあったが、やや遅きに逸した感があった。

その夜だ。

春とはいえ、夜はまだ肌寒い。ジャンパーを着てくればよかったと少し後悔しながら、僕は真っ暗なキャンパスのなかを歩いた。

ところどころに白色の光を放つ街灯があったけれど、深夜の大学構内はいつもの華やいだ雰囲気とは違う。自然と息をひそめてしまうような、静謐な感じがした。

学部棟のいくつかの窓には明かりが灯っていて、学生なのか、教員なのかはわからないけれど、こんな時間にも研究を続けているようだった。

大学生協の前の通りに出た。昼間は学生の往来のメッカで、立ち止まっているだけで、足を踏まれたり、ぶつかったりしてしまう場所だ。

今はだれもいない。目を閉じてみた。そのまま歩いてみる。

さっきまであったはずの道が、記憶のなかでどろどろと溶けて、自分がどこにいるのかわからなくなる。

目を開けた。５メートルも歩いていなかった。

これは怖いな。心霊的な怖さというというより、心理的な怖さだ。

もう一度目を閉じた。

静かだ。

自分の呼吸を感じる。

闇のなかに、別の呼吸を探す。

呼吸でなくてもいい。なにかがそこにいるという、痕跡。気配を。

しばらくそうしていて気づいた。

どこかに、どこかに、と思いながら、自分は前方にしか意識を向けていないことに。

なぜだろう。

ぐっと深く瞼を閉じる。だが、そうすればそうするほど、『面』を感じた。

自分の前にある大きなスクリーンが幕を閉じている感じ……。

眼球だ。

目を閉じていても、眼球の形状に意識が限定されてしまっている。闇は、全方位に広がっているはずなのに、前方の闇にしか意識が向かない。

この発見を面白く感じると同時に、やっかいさもわかってしまった。

闇は、左右にも、頭上にも、後方にも伸びている。

そうイメージしようとしても、なかなかうまくいかない。前だ。前だけ。目の前の景色を、塗りつぶしているだけだ。

期せずして、瞑想の訓練となってしまった。

目を閉じている自分自身を無にするイメージ。闇そのものをとらえるイメージ。

時間はたっぷりあった。だれにもぶつかることもなく。

どれほど経っただろうか。

なにかが、僕のそばを横切った。

黒いなにかが。

遠い。近づこうとして、足を動かした瞬間、その方向が斜め後ろであることに気づいた。そして同時に、自分が目を閉じたままだったことに。

あ。

そう思った瞬間、闇は『面』になった。戻ってしまった。

目を開けて斜め後ろを見たが、生協の外壁があるだけだった。

（くそっ）

悪態をついたが、収穫も感じていた。完全な闇のなかで、「黒いなにか」を幻視したのだ。見られないはずのものを。

もう一度だ。

僕は繰り返した。目を閉じて、闇を『面』から『球』にし、『球』から『穴』にした。

場所を変えて何度も何度もその瞑想を繰り返したが、黒いものの気配を感じることはできなかった。

頭が疲れきってしまい、最後には微かな夜風を頬に感じながら、ただ歩いた。歩いた。

なにも考えず歩いていると、光るものが風に乗って流れてくるのを見た。

なんだろうと思って手を伸ばすと、それは手に触れることもなく、瞬くように消えてしまった。

幻覚か。疲れきった頭が、そんなものを見せているのか。

空を掻いた指先を見つめ、僕は思い出していた。いつか見た、列をなして歩く、死者の群を。

その列の先頭を行く人の、頬からこぼれる光を。

僕はハッとして周囲を見回した。

彼女がいる。

このどこかに。

目の前にグラウンドの高いフェンスの黒い影が見えた。歩き回っているあいだにサークル棟の近くまで来ていたらしい。

あそこにいるのか。

そんな気がして、街灯の明かりを頼りに、サークル棟への直線道に入った。

暗い。真っ暗だ。道中にあるはずの照明柱が点いていなかった。故障なのか。僕は足元に気をつけながら、そちらへ向かって歩く。

空は曇っている。月明かりもほとんど漏れていない。その空のなかに、明かりのない柱の先がうっすらと見えた。

いる。人影が。

柱の上に腰掛けて、どこか遠くを見ている。

僕はそっと柱の下まで近づいて、声をかけようかどうしようかと、迷った。こんな夜中に人が来るなんて思ってもいないだろう。驚かせてしまい、足が滑って落下するようなことになったら大変だ。そう思って。

僕は息を殺して、このまえ彼女が見ていた方向に目をやった。教育学部の建物が黒々とした影となっている。

なにを見ていたのだろう。

そう思った瞬間だった。

背筋を、ゾクリとしたものが走った。

繰り返した瞑想の影響なのか、いつもより鋭敏になっていた僕の感覚が、頭上の異様な気配をとらえていた。

あの人じゃない。

思わず柱から離れて、後ずさった。

柱の上の人影のようなものは動いていなかった。暗すぎてよく見えない。それでも、わかるのだ。あれは……

人じゃない。

ドキンドキンと打つ鼓動を悟られはしないか、という強迫観念に囚われながら、僕はゆっくりと後退を続けた。

柱が遠ざかっていく。暗闇のなかの後ずさりは怖い。躓きそうで。それでも、目を切れなかった。闇のなかに完全に照明柱が溶けてしまってから、僕は振り向いて足早にその場を去った。

歩きながら、自分の右目を触る。

怖い。怖い。

その素直な感情が渦巻いている。

こんな怖いものを見ないといけないのか。

僕はだれにぶつけていいのかわからない怒りが、湧いてくるのを感じていた。

教育学部の学部棟のほうを睨む。あっちだ。直感と、ほんの少しの推理で、僕は彼女の居場所を予測した。

彼女のうしろで列をなしていた死者の群を思い出す。夜の彼女は、死者にとって特別な存在なのだ、という想像。さっきのなにか得体の知れないものが、柱の上で見ていたものはなにか。

その先に彼女がいるのではないか。そう思ったのだ。

予感は、正しかった。

なじみのない教育学部のエリアの建物の下で、僕は頭上を見上げた。淡い幻のような光の粒子が微かに見える。

屋上だ。

無人の建物をぐるりと回り、玄関らしきところを見つけたが、分厚いガラス戸に鍵がかかっていて入れなかった。しかし、彼女はこのなかにいる。

僕は入学して早々に教えられた、自分の学部の学生向け侵入路のことを思い浮かべ、必ずそんな入り口があるはずだ、と思った。

建物の裏側に回り、講義室や研究室の窓ガラスをひとつひとつ揺さぶっていく。

あった。

小さな窓ガラスが１つ、施錠されていなかった。外から飛びついて、体をむりやりなかにねじ込んでいく。バランスを崩して腰からドサリと落ちた。

真っ暗だが、机と椅子が並んでいるのはわかった。講義室だろうか。起き上がって、手探りで進む。出入り口のドアは鍵が掛かっていなかった。

遠くに見える、緑色の非常口を示す明かりに、少しほっとさせられる。明かりがないのは本当に心細い。廊下の端に階段があった。手すりに掴まって静かに登っていく。

４階まで来たとき、階段の先にドアがあるのに気づいた。屋上だ。

そっとノブを握った。回る。鍵が掛かっていない。

ゆっくりと開けて、外に出た。

「よう」

彼女が、『妖精』が、屋上の端に腰掛けたままこちらを振り返った。

驚いた様子はない。僕に気づいていたのか。

「なにをしてるんですか」

「んー？　高鬼 」

その口からでた子どもじみた遊びに、拍子抜けした。

なんだそれは。

このあいだと同じような格好をしているが、今日はタバコを咥えていなかった。

「春になるとな、ざわざわするんだよ。大学が。お前、新入生だろ」

「そうです」

「うちの大学、新入生だけで２千人以上いるからな。それだけの人が動くと、いろんなものが動くんだ」

彼女は、いろんな、という言葉を強調して言った。

「お前の言う、『黒いもの』もその１つだ。害のないものならいいけど、放っておくと危ないものもある」

なにを言っているんだ、この人は。

深夜の無人の校舎の屋上で、たった２人。現実感のない空間だった。

「高鬼って遊び、知らないか。鬼よりも高いところにいる人は、捕まえることができないってやつ」

このあいだよりも機嫌が良さそうだ。口調が明らかに滑らかだった。

「今日はしつこいしつこい」

笑ってそういう彼女に、僕はサークル棟の前で今体験したことを話した。柱の上にいたなにかのことを。高鬼、という言葉に反応して。

「ああ、雑魚は逃げるだろうな。そうやって。あれは洒落にならないから。私もこないだは危なかった。逃げ場がなくてな」

こないだ？　先日、彼女が柱の上に腰掛けていたときのことか。

『見えてないな』

彼女に言われた、辛らつな言葉が脳裏をよぎる。

彼女が逃げるような、なにか恐ろしいものがあの場所にうごめいていたというのか。

日常に、どろりとした膜がかかっているイメージ。そのなかを、人々が笑いながら歩いている。その膜が見えるものだけが、体を捕らえられてあがいている。

『それでも、目を閉じないで』

嫌だ。

なぜ自分だけがそんな目に遭わないといけないんだ。

やり場のない憤りが、言葉に乗った。

「そんな、そうやって、逃げて、なにが楽しいんですか」

笑っている彼女に、理不尽な怒りをぶつけた。

けれど彼女は驚きもせず、答えた。

「遊びだから、楽しいんだ」

高鬼なんて、真剣にやったことあるか？

彼女は屋上の縁で立ち上がって言った。

「鬼に捕まったらどうなると思う？　次はだれだれちゃんのオニーってやつだ。鬼がクラスのともだちだったら、ともだちになるだけだ。じゃあ、鬼がこの世ならざるものだったなら、捕ったらなんになる？」

彼女の言葉には、隠しきれない歓喜が込められていた。

「いいか、そんな遊びのなかにこそ……」

続けようとした言葉が止まった。

背後で、ドアが開くような金属の擦れる音がした。振り向くと、だれかがそこに立っていた。

「お前……　つけられたな」

彼女が切羽詰ったような口調で僕をなじった。

屋上のドアから出てきたそのだれかは、ぐわんぐわんと体が大きくなったり、小さくなったりしていた。

人じゃないことはわかった。そして、僕がこれまでに見てきたような、街角でひっそりと立っているだけの幽霊などとはまったく違う、寒気のするような悪意で充満した存在であることも。

僕が招き入れてしまった？　入ったときの窓ガラスは……開けっ放しだった気がする。

膝がガクガクする。

「遊びは終わり」

彼女がそう言って、屋上の手すりの縁に置いてあったなにかに手を伸ばそうとした瞬間、ドアのところにいたそいつの体が急に伸びた。一瞬だった。

「あ」

彼女の手からなにかを奪ったそいつが、屋上の外で宙に浮いていた。

「返せ」

彼女が叫ぶ。

そいつは、頭のあたりで人間の顔が風船のように膨らんだり、縮んだりしている。体は体で、手は手で、足は足で、別個にぐわんぐわんと揺れている。

そして彼女から奪った仮面のようなものを手にして、しげしげと眺めている。

「返せ」

もう一度叫んだが、まったく反応はない。そいつが浮かんでいる場所には、屋上から身を乗り出しても手が届きそうになかった。その向こうは、４階建ての高さの闇だ。

今まで不思議なものを散々見てきた僕にも、信じられないような光景だった。なにより、いつも『個人的な体験』だったはずの、そういう存在を、別の人と一緒に見ている、という不可解さに、頭痛がするようだった。

「うしろを向いて、目をつぶってろ」

「え？」

「いいから、目をつぶってろ」

彼女が、屋上の外に浮かぶそいつを凝視しながら言った。

「はやく」

有無を言わせぬ口調に、僕は急いでうしろを向いた。そのまま逃げ出してしまいたい気持ちになったが、なんとかこらえて目を閉じた。

目を閉じたが……。

なにも起きなかった。風が吹いて、顔を撫でた。彼女は、なにをしている？　あの、恐ろしいやつは？

思い出して生唾をのんだ。恐怖がこみ上げてきて、目をつぶっていられなくなった。

目を開けて、すぐに振り返った。

いない――

屋上にはだれもいなかった。

うそだろ。

僕は慌てて周囲を見回したが、あの恐ろしいやつの姿もなければ、彼女もいなかった。屋上には隠れる場所もない。

幻覚でも見ていたかのようだった。

化け物はともかく、彼女が、なぜ？

ドアを見た。

自分だけ逃げた？

僕は周囲を警戒しながら、ドアのほうに向かって歩き出した。

階段を降りながら、下のほうに恐る恐る声をかけてみたが、なんの反応もなかった。入ってきたときと同じように、人の気配はまったくなかった。

３階、２階、１階と様子を伺いながら降りていった。最初の講義室へ戻り、その窓から外へ出た。

いない。

彼女は消えていた。逃げたのか。僕を囮にして？

１人残された僕は、闇のなかで立ち尽くしていた。

◆

真夜中の教育学部の学部棟の屋上で『妖精』と出会った、その次の日だ。

僕は昼間にその学部棟の下に立って、空を見上げていた。

昨日の夜、あの空中に、この世のものではないものが浮かんでいたのだ。人の体のツギハギでできたような不気味ななにかが、大きくなったり、小さくなったりしながら、あそこに。

ぞわっ、と首筋が寒くなる。

これまでに望まなくとも見てしまった幽霊たち。かぼそく、はかないそれらとは異質な、悪意を持った存在だった、あれは。

言われるままに目を閉じ、次に目を開いたときには、それも、彼女も、消えたようにいなくなっていた。あれは、いったいなんだったのか。

考えても答えは出ない。僕はため息をついて立ち去ろうとした。そのとき、すぐ近くで、学生たちが騒いでいるのが目に入った。

「これ見て」

そう言って芝生を指さしている。学部棟のすぐ下だ。

僕も近くに寄ってみると、血の跡のようなものが芝生についていた。バレーボールくらいの大きさだ。

「なにこれ、血？」

「キモッ」

そう言って笑ってから、彼らは去っていった。彼らが学部棟に入っていくのを見届けてから、僕はその芝生の前にしゃがみこんだ。

教育学部の学生が、いま気づいた。ということは、この血の跡のようなものは、新しくついたものだ。たとえば、昨日の夜に。

そっと触ると、芝からパラパラと赤黒い粉が落ちた。僕はしゃがんだまま、学部棟の屋上を見上げた。

昨日、僕はあそこにいた。

なにか、不吉な符合を感じて、僕は身震いをした。そしてその視界の端に、黒いものの影を見た。

またあれだ。立ち上がってそちらを見ると、もうなにもいない。

なんなのだ。僕は苛立って、芝生を強く踏みしめた。

さらにその次の日、僕は学食でトレイを持ってウロウロしていた。いつもながらやけに混んでいて嫌になる。ずっとこんな調子ではないと信じたい。まだ学食以外の昼食場所を見つけていない新入生が多いせいなのだろう。そしてきっと一部の学生はだんだん授業に出なくなり、ここもすいている日がくる。きっとそうだ。

まさか、自分が授業に出なくなる側になるとは思っていなかった僕は、まだ見ぬ未来に希望を抱きながら、あいている席を探していた。

すると、食事中の人々のなかに、見知った顔を発見した。

妖精だ。妖精が、黒い髑髏のスカジャンを着て、カレーを食べている。

僕はその前の席があいているのを見て、急いで近寄ってトレイをおろした。

「おとといはどうも」

妖精はカレーを食べながら文庫本を読んでいた。その本から視線をはずして、ちらりとこちらを見る。

「どこかで見たような幽霊だな」

「幽霊じゃないですよ。僕です、ほら、夜に教育学部の学部棟で」

「わかってる」

彼女は文庫本を置いた。新潮文庫の『ハムレット』だった。

「どうして逃げたんですか」

「逃げた？」

「僕を置いて逃げたじゃないですか」

「そりゃあ……」

彼女は鼻で笑うような仕草のあと、水を飲んでから言った。

「悪かったな」

「あれはなんなんですか」

「お化けだよ、お化け」

「あんなのが大学にいて、おかしいじゃないですか」

しげしげと彼女は僕の顔を見た。

「おまえ、なにをそんなに苛立ってんだ」

「い、苛立ってなんか」

「お前さあ、おとといの夜、なんで大学に来てたんだ」

「それは……」

「見に来てたんだろ。例の黒いお化けを。あの逃げるやつ」

図星だった。

「見たいのか、見たくないのか、どっちなんだよ」

僕は核心を突かれて、ハッとした。ずっと抱いていた葛藤を見透かされたのだ。

『目を閉じないで』

ゆらりと、記憶のかなたでそんな言葉が揺れる。僕は言葉を搾り出した。

「……あの、影みたいなのは、なんなんですか」

「さあな」

彼女ははぐらかすように笑う。

「かわりに、教えてやろうか」

「かわりって、なんですか」

「あの黒いやつを見る方法を」

「そんな、どうやって」

「ちょっと待て」

彼女は残ったカレーにスプーンを突っ込み、片付けた。ティッシュで口を拭いてから、僕に向き直る。

「あれはな、自分の背中みたいなもんだ。見ようとしても、その動きに反応して回り込んで逃げちまう。見ようとするその意識を、読まれるんだよ」

彼女はそう言って、自分の背中を見ようとするようにクルクルと首をめぐらせた。

「そんなもの、どうやって見るんですか」

「見ようとしなければいい」

「禅問答ですか」

「簡単なことだよ。電話してるときに、手元にペンと紙があったら、ついついラクガキしちゃうことあるだろ。無意識に。なにを書いたか、自分でも見返すまでわからなかったりする。もちろん実際には完全な無意識じゃない、意識の優先度が低いってことだ。そんなふうに、意識の階層化を図ればいい」

「階層化？」

「こうやって、本を読みながらカレーを食うだろ」

彼女はハムレットの文庫本を開いた。

「『ホレイショー、天と地の間にはお前の哲学などには思いもよらぬできごとがあるのだ』ってな。その分、カレーはほとんど無意識に食ってる。でもこれくらいじゃまだ足りない。服にカレーがつかないように、多少の意識は振り分けられてる。そこで、本の文字を目で追いながら、私はさらに頭のなかでポアンカレ予想のことを考える。位相幾何学と、ケーニヒスベルクの七つの橋の問題を考える。そうすると、どうなると思う。みごとカレーが服についてると。こういうわけだ」

そう言って彼女はおおげさにスカジャンの胸元をぬぐう真似をした。

「あとはお前しだいだ。じゃあな」

「ちょ、ちょっと待ってください」

「私はしばらくのあいだ、夜に、大学の構内をうろついてるよ」

また会うにはどうしたらいいか、訊こうとした、その先まわりをされていた。

「おまえ、伊勢うどんとか、好きなのか」

そう言って妖精は、僕のトレイを指さして笑った。器のなかで、大盛りのうどんが汁を吸ってすっかりふやけていた。

彼女は黒い帽子を被り、席を立った。去っていくそのうしろ姿を見ながら、僕は彼女と少し打ち解けた会話ができたことに、不思議な喜びを抱いていた。

◆

それから３日後、僕は夜の大学構内を歩いていた。

暗すぎてもだめだ。街灯がついている場所を中心に練り歩く。心は穏やかだった。練習をしてきたからだ。

歩きながら、心のなかではくりかえし円周率を暗唱していた。６０桁までしか覚えていなかったのを、１００桁まで覚えなおしてこの日に備えたのだ。

3.14159265358979323846264338327950288……。

体のなかを数字のリズムで満たして、歩く。

そしてそのリズムがなかば無意識に生まれていくなかで、僕はルパン３世カリオストロの城の名場面を頭のなかで再生する。たとえば、ルパンと次元のスパゲッティバトルのやりとりを。

あの映画は死ぬほど観た。だが、頭のなかでは無声映画だ。円周率がバックグラウンドで続いていた。音を重ねるのは難しい。だが、映像の再現は可能だった。

伯爵の犬を見送ったあと、２人がミートボールスパゲッィティを取り合い、次元が見事に大半を巻き取ってしまう。そんなシーンを。

歩きながらでも、ここまではわりと簡単だ。僕はもう一段階深層意識を掘り下げた。円周率とカリオストロ、それと重なりながら重ならない、さらに『下』で、僕は小学校のころ、田舎の親戚のうちで過ごした夏を思い出していた。先生との日々のことを。いま僕がこうしてわけのわからないことをしている、その呪いを生み出した日々をだ。

音と、映像と、記憶のなかの思いと、それらを一つの体のなかに再生しながら、僕は歩いていた。

街灯に照らされる生協の白い建物のそばで、黒いなにかが視界の端に入っていることも、もうわかっている。

『それが視界に入ったら近づく』

意識はしない。ただ、はじめからそう決めていたから、ルールに従って足が自然に動く。

頭のなかは音と映像と思い出でいっぱいだ。

3.14159265358979……。

ルパンが花を差し出す。

黒いものは逃げない。

足が勝手に動く。

意識はしない。

先生、僕は。

それが今。

目前に。

いる。

「…………」

静かに呼吸をしながら、僕は表情を変えずに、その黒いものの前に立っていた。うしろには生協の建物の壁。

僕は視界に入ったもののことを考えない。

頭のなかの三重奏は続いている。

ただそこにある。

黒いものは平面だった。黒い影のなかに、顔のような絵が見える。まるで交通安全のために道端に置かれている、板できた男の子のようだ。

それが、ノイズのようなブブブというブレを伴いながら、僕のまえに立っている。

その古いブラウン管テレビのようなブレが収まっていき、厚みのない平面状の顔が、だんだんとはっきりしてくる。僕はそれをただ突っ立って、無関心に見ている。夜のキャンパスで、得体の知れないものと向かい合って。

意識の階層化の深度が、僕の危機意識を奪っていた。

ブブブブブ……。

黒いものが小刻みに揺れながら、その絵でできた顔を明かそうとしている。

ふいに、どこからかともなく声が聞こえた。

「お前、影みたいなの、って言ったな。そのとおりだよ」

妖精……彼女の声だ。

「影は、光源と対象物の延長線上にできる。自分の影を見つめているとき、光源はどこにある」

その言葉を聴いた瞬間、僕の心に恐怖心が突然よみがえった。　押さえ込まれていた冷たい汗が、額にどっと湧き出る。

ドッドッドッ……。

心臓が激しく脈打ちはじめる。

正面にはうっすらと顔のようなものが見えている。黒い板のなかのブラウン管の歪む走査線の奥に、僕に似た顔が。

僕は自分のまうしろに、背中の向こうに、なにかがいるのを感じている。それも、すぐそばに。

それと、僕の延長線上に、影を作っている、その本体が、うしろに、いる。

もう意識の階層化なんて吹っ飛んでいる。なのに、面前の黒いものは逃げない。僕に対する、児戯に似た悪意がにじみ出ていた。

やばい。

それでも、足が動かなかった。

が……。

ケェーッ。

突然、甲高い悲鳴のような音がした。その瞬間、僕の金縛りは解けた。

バンッ、と弾けるように、背後の気配と、目の前の黒いものが消えうせた。

「うわっ」

僕は飛び上がって思わず横に倒れこんだ。仰向けになって上半身を起こした僕の前に、白い仮面をつけた人間が立って、僕を見おろしている。数日前に屋上で見た仮面だ。

街頭の淡い明かりに浮かび上がるその仮面は、能面の『姫』の面だった。彼女は、冷たく、青ざめたその面を取った。

「お、やってるやってる、と思って遠くからじっと見てたんだけど。本当にあいつを捕まえるとは思わなかった」

妖精が左手で姫の面を顔の横に掲げたまま、言う。

「前に、お前みたいなやつが一番危ないって言ったけど、これでわかったろ。興味本位で追ってると、恐ろしいことになる。普段は害がなくても、突然変貌するやつもいるんだ」

「そ、その仮面は？」

僕はへたり込んだまま指さした。

「これ？　霊験あらたかな、由緒正しい、呪いの面だよ。持ち主が次々死んだっていういわくつきの」

あっけらかんと、そんなことを言う。

「もっとやばい、祟り神級の面も持ってんだけど、よっぽどのやつじゃない限り、これで十分だろ」

「あの、悲鳴は？」

「猿叫 だよ。この面はあれで呪いをかけるんだ」

「取り返したんですか」

「ああ、あのときか。高鬼のやつにふいうちで取られたから、あせったよ。でも取り返して、次の日にやっつけてやった」

彼女の口から聴く言葉は、信じられないことばかりだ。けれど、僕にはなぜかそれらが、すんなりと胸に落ちていくのだった。

この人は、僕の抱えている葛藤を、乗り越えた場所にいるのだ。いや、もしかして、はじめからそんな普通の人間などとは別の場所に生まれた存在なのかも知れない。

「でもまあ、お前、あんがい面白いやつだな。気に入ったよ。カンフーの師匠がわけのわからない特訓を言いつけても、文句言いながら真面目にやるタイプだな」

バカにしたような口調だったが、キャンパスではじめて会ったときのようなつっけんどんな態度ではなかった。仲間として認めてくれたような、そんな気がした。

『あなたは、だれにも見えない不思議なものを見るのよ。これからもずっと。それはきっとあなたの人生を惑わせる。それでもどうか目を閉じないで』

優しく、はかない声が、深層意識の奥底から再生される。

僕を縛り付けてきた呪いが、呪いではなくなる日がくるのだろうか。この人について行けば。

「僕も、この世のものではないなにかに、目を閉じないで暮らす。そんな生き方ができるでしょうか」

気がつくとそんな言葉が口から流れ出ていた。地面にへたりこんだままの僕に、彼女は「ふうん」と小首をかしげた。そして、

「To be,or not to be.That is the question」

そんなことを言って、僕に右手を差し出した。

「決めるのはお前だろ」

僕は差し出されたその手を握った。力強い握手だった。

そのままぐいっ、と引き起こされる。立ち上がった僕は、握ったままの手を離さず、彼女を見つめる。

じわり、と寒気がした。

いま聞いた言葉に覚えた違和感が、時間差でやってきた。

『トゥービー、オア、ノット・トゥービー。ザット、イズ、ザ、クエスチョン』

なすべきか、なさざるべきか。それが問題だ。

彼女が先日、生協の食堂で読んでいたハムレットの名台詞だ。

それをそらんじたのだと思った。けれど、僕の耳はたしかに、違和感を察知していた。妙に発音が変だと思った箇所があったのだ。その言葉の意味がわかった瞬間に、違和感は寒気のする畏怖に変わった。

『テーベー、オア、ノット・テーベー。ザット、イズ、ザ、クエスチョン』

彼女はそう言ったのだ。

僕は握った手のひらに汗をかいている。

テーベー。結核の、隠語。

なぜ、それを。

目の前の女性は、自分のしたイタズラをたしかめるような、そんな笑顔を僕に向けている。

『目を閉じないで』

声が聞こえた気がした。

けれどそれは、階層化された深層意識のかなたに、たゆたう幻のはずだった。

「浦井加奈子だ」

彼女は、手を握ったままそう言った。

僕も彼女に対する畏怖を抱いたまま、名前を名乗った。

そのとき、僕の大学生活の道筋が決まったのだ。いや、控えめに言って、人生の、それが。

彼女の手は暖かく、手のひら越しに鼓動が聞こえた気がした。

その握手の暖かさを、僕は、それからずっと覚えている。

気がつくと、雨が降っていた。霧雨のような細い雨が。夜のキャンパスに。

だがそれは僕らだけが見ている幻だった。僕は暗い空を見上げて、目を細める。この雨は夢のなかにある。

「また降ってますね」

「すぐにやむよ」

彼女のつれてきた不思議な世界に、僕は立っている。

「おろろ」

突然、彼女の手のなかで面が２つに割れて、地面に落ちた。握手をしたまま、僕らは見つめあう。

「さっきの黒いやつ、よっぽどのやつだったらしい」

こわばった顔でそう言った。

「危なかったな」

「な、なんですかそれ」

しばらく顔を見合わせたあとで僕らは、大きな声で笑った。

〈完〉

見えない男

大学１回生の秋だった。

「黒い手」の一件以来、ときどき覗いていた都市伝説などを語るサイト『ピーチロア』で、突発オフ会の参加者を募っているのを発見した。中高生が多く、大学生の自分には少々居心地が悪かった覚えがあるが、あまりに暇だったので行ってみることにした。

少し遅れて市内のファミレスに着くと、例によって目印の黒い帽子を被った一団が奥の席を占拠していた。

そのなかに、帽子だけではなく、全身黒いいでたちの少女がいた。忘れもしない、音響だ。この前はつけていなかった眼鏡をかけている。その眼鏡で、よりあざとさが増したような気がする。

みんなから、「どーも」という気の抜けた歓迎を受けた俺は、すでに会話の中心にいる音響を気にしつつも、テーブルの端に座った。

音響は黒い手を俺に押し付けたことなど忘れたかのように、こちらに視線を向けることもなく、同年代の男子たちのそわそわした態度に小悪魔的な微笑を浮かべていた。

俺は少々ムッとしながらも帽子に手をかけ、脱ぎながらふと浮かんだ疑問を口にする。

「そう言えば、どうして目印が黒い帽子なの」

「さあ？　だいぶ前かららしいけど」

隣の女子が首を捻る。

「あ、オレ由来聞いたことある。なんか心霊スポット巡りしてたら、必ず黒い帽子の女に会うんだって。そいつが来る場所ってマジで出るらしい」

「そうそう。その女自身も幽霊だって聞いたことある」

何人かが相槌をうつ。どうやらそれも都市伝説の類らしい。

（黒い帽子か）

ふと、以前師匠の部屋で見つけた帽子のことを思い出した。

オフ会はドリンクバーだけで延々と続き、みんな取り留めのない噂話を嬉々として喋っていた。

「見えない男？」

くだらない噂ばかりのなかに、少々興味を引かれるものがあった。

「そう。たまに街なかにいるんだって」

透明人間の噂なんて、逆に新鮮だった。

「でも、見える人と見えない人がいて、なんかね。眼鏡かけてる人だけ見えないらしい」

「なにそれ」

笑った子に、周りの数人が「いや、マジでマジで」と説得するように連呼した。

あ。それを聞いて、俺も思い出していた。大学に入ったばかりのころ、サークルの友人と２人並んで街なかを歩いていて、前から男性が来たのでスッと避けたら、「えっ、どうした？」と友人が怪訝な顔をした。

「いや、人が来たから」と言ったら、友人は気味の悪そうな顔をして「だれもいないぞ」と言う。俺は振り向いてその男性の後ろ姿を指さして、「ホラ」と言った。友人はそちらを見ても「はあ？」と言ったきり、首を傾げていた。

そういえば、その友人も眼鏡をかけていた。

その体験を話すと、みんな「それだよ。間違いない」と言っていたが、俺は自分の眼鏡をわざとらしく指で軽く持ち上げた。

「あ、眼鏡」

そう。僕も眼鏡なのだ。だから、眼鏡をかけていると見えない、という条件に当てはまらない。

「じゃあ、それ違うね」

あっさりそう言われた。都合のいい情報だけ取り上げる、都市伝説らしいやりかただ。

「私も会ったな」

音響がポツリと言った。

「映画館のすぐ横の席でね。友だちにだけ見えてて、私には見えてなかった」

「やっぱり眼鏡だからだ！」

新顔らしい男子が嬉しそうにそう言うと、「でも普段はかけてないよね」と周囲の子が確認するように訊ねる。

「うん。今日はコンタクトが割れちゃって。また作らないと」

「えーっ、大丈夫？」

みんなの心配をよそに、俺はふと考えた。最近、大学で『交絡因子』という言葉を習った。

一見因果関係が成立しているように見える事柄の外に隠れた、真の原因のことだ。例えば「朝はバナナだけを食べている」人が、「太っている」確率が高かったとしよう。では朝バナナが肥満の原因だと言えるだろうか。いや、むしろダイエット法としてよく耳にするくらいだ。

しかし、この手の「○○だけダイエット」に手を出している時点で、肥満で悩んでいる人である可能性が高い。つまり、『ダイエット中の人』が、この例での隠れた交絡因子ということになる。

では、この『見えない男』という噂で、眼鏡をかけている人には見えない、という因果関係が同時に語られるが、音響の映画館のケースでは眼鏡をかけていなかった。これをイレギュラーとして弾く前に、交絡因子の存在を考慮してみるとどうだろうか。

コンタクトが割れて、今日は眼鏡。つまり、音響は視力が悪い。そして、普段眼鏡をかけている人も、もちろん視力が悪い。

つまり、『見えない男』の交絡因子は、『近視』だということではないだろうか。

その考えを披露してみると、思いのほか食いつきが悪かった。

高校生らしい男子が言った。

「２人とも眼鏡で目が悪いのに、自分だけそいつが見えたんですよね？　それ実は伊達眼鏡とか」

「いや、度が合わなくなってきてるんで、もう換えるつもりだけど、それでもこんな」

そう言って目の前の男子に眼鏡を渡すと、かけた直後に、「うわ」と言って顔をしかめた。そうだろう、そうだろう。近眼には自信があるのだ。

「じゃあ近視だと見えない、ってわけじゃないじゃん」

「それは……」

当然の突っ込みに反論できなかった。

そもそも都市伝説に理屈など求めてはいけない気がするが。

「その見えない男ってどんな人？」と訊かれて、俺は「普通の人」と答えた。あまり印象に残っていない。中肉中背で、顔も普通だった気がする。

音響も「友だちが見たけど、地味だったって」と答えた。

まさか幽霊ではないだろう。そんな感じではなかった。なのに、なぜか人によっては見ることができない男……

こうして都市伝説じみた噂になるくらいなので、遭遇例が多いのだろう。しかし、街なかを歩いていたり、映画を観ていたり、普通の市民っぽい行動をしているようだ。襲われたり、祟られたりといった怖い噂になっていないのが、むしろリアリティを増している。

というより、単にものすごく印象に残らないというだけの、かわいそうな人のような気がする。

その後、話題は別の都市伝説に移り、音響が、「あ、もう帰んなきゃ」と言い出したところで、オフ会は解散となった。

俺はそのかわいらしいだけではない、『こっち側』の気配を漂わせている音響という少女と、もっと話したかったけれど、向こうがこちらに対して興味を示さない以上、こちらからアプローチするのははばかられた。音響が周りの好意むき出しの男子たちをあしらっているのを見て、その仲間に加わるのだけは、俺のささやかなプライドが許さなかった。

それから１週間ほど経って、俺は眼鏡の新調を思い立った。

大学に入ってからパソコンの画面をやたら見るようになったせいか近視が進み、高校時代から使っていた眼鏡の度が合わなくなってきたのだ。

以前はいつも馴染みの眼科で検査してから眼鏡を作っていたのだが、新しい街なので眼科自体どこに行っていいのかわからない。いきなり眼鏡屋に行っても作れるのだろうが、少し不安だった。

結局、ネットで評判を確認した、そこそこ大きな眼科に行くことにした。

院内はお客さんが多く、評判どおりだと思う半面、待ち時間の長さにイライラした。やっと自分の番がきて、簡単な問診のあと、きき目テストなどをしてから、「次はこの機械にアゴを乗せてください」と言われた。視力を測る機械だろう。

担当の看護婦は、機械的に客をさばくのに慣れすぎているのか、視線を合わせようともせず淡々と検査を進めていく。

「はい、じゃあ大きく目を開いて、まっすぐ正面を見ていてください」

言われるままに箱型の顕微鏡のような白い機械にアゴを乗せて、片目でレンズのなかを覗き込む。

丸い視界のなかに、草原のかなたへと一直線に伸びる道路の絵が映っている。

その道路の途中に１人の男が立って、こちらを見ている。

と、次の瞬間、機器の作動によって強制的に視界の焦点が水平線へと移った。道路の端が見えなくなるあたりに、大きな赤い気球が浮かんでいる。それがくっきりと見えたかと思うと、また視界の焦点が変わり、水平線のあたりはぼやけて、逆に道路の手前側がくっきりとして見えた。

また道路に立つ男の姿を見た瞬間、俺の頭になかにひやりと風が通ったような感覚があった。

（え……？）

また焦点が気球のほうへ移る。そしてまた戻る。男はこちらを向いて立ったままだ。

「はい。終わりました」

看護婦の声に我に返る。

俺は自分のなかに湧きあがってきた奇妙な感覚に、思わず、「もう１回見せてもらっていいですか」と口にしていた。

「は？」

看護婦はフレンドリーさをまったく感じない口調で訊き返すと、「次の方も待っていますので」とこちらの罪悪感をわざと呷るような戸惑いの口調で答えた。

食い下がるだけの強い気持ちもない俺は、「はあ」と言って、その白い機械を眺めた。

今まで受診していた眼科では、同じような機械だったが、なかの絵は道路の上に大型トラックが停まっている構図だった。

こんなものはどこも同じだと思っていたが、メーカーによって違うのだろうか。テキパキと客を捌きたい看護婦の冷たい視線を受けながら、俺は機械の側面についていた表示を確認した。

《　JFR‐T2　㈱角南精機　》

そう書いてあるのが見えた。

角南……。この街でよく目にする名前だ。地元企業だろうか。

「次はこちらで視力を測っていきます」

看護師は黒いＣのマークの並ぶパネルのところへ俺を促す。

決められた順序に従って検査が進むなか、俺の頭のなかには、ひとつの奇妙な考えがぐるぐると回っていた。

なぜそんなことを思ったのだろう。つい先日話題に上ったからか。それにしても、荒唐無稽じゃないか。

たった一度だけ会った、『見えない男』が、眼科の視力検査の機械のなかにいるだなんて。

それから数日が経った。

『ピーチロア』のほうをずっと見ていたが、特に変った話はなかった。音響も現われない。

そして久しぶりに覗いた本来のマイホームである、『灰の夜明け』のログで、ビクリとするものを見つけた。

音響:見えない×××　明日１９時このまえのとこで

その新顔の単発の発言にはだれもレスをつけず、そのままスルーされていた。

音響だ。俺にはわかる。ピーチロアと灰の夜明け、両方を見ている俺にだけわかるメッセージ。ログは昨日。指定は今日だ。慌てて時計を見る。１８時過ぎだ。よかった。まだ間に合う。

俺は身支度をしながら、胸が高鳴っているのを感じていた。その鼓動は、気になる女の子に会うという期待感から来るもののはずだった。けれど、その心地よい鼓動を乱す不穏な予感のほうが勝っていた。

音響はコンタクトが割れたと言っていた。当然、コンタクトを新調するため、俺と同じように眼科か眼鏡屋で視力検査をしたはずだ。そして……。

２人が同時に同じことを思ったとしたら、それは妄想だとしても、なにか意味のある妄想なのかも知れない。

そんなことを考えながら、ファミレスに着いた。先日ピーチロアのオフ会で行った店だ。

自転車を停めていると、「時間ぴったし」と声をかけられた。音響だ。いつものゴシックな服装に、今日は眼鏡をしていない。やはり、コンタクトを作ったのだ。

２人で店に入り、変な話をしても大丈夫なようにと、ガラガラの奥のほうの席を選んで座った。すぐさま店員が箸やフォークのセットと水を持ってくる。

音響はカツカレーとサラダを注文し、俺はポテトフライを頼んだ。

（こいつ、がっつり食う気か）

と少しあきれて、「奢らないからな」と念のために釘を刺した。眼鏡とコンタクトを買い直した者同士なのに、なぜこんなに財布の紐の堅さが違うのだろう。

カレーを食べ終わるまで待たされて、ようやく本題に入った。

「やっぱり眼鏡換えたんだ」

音響はそう言って手を伸ばし、俺の眼鏡を外してフレームを見た。そして眼鏡を返さないまま、こちらに指を立てて見せた。

「２本」

「残念、チョキでした」

俺は眼鏡を取り返し、「そっちはコンタクト、こっちは眼鏡。新しいものを買うには避けて通れないってわけか」と言うと、音響は「やっぱり気づいてたね」とテーブルに肘をついて顎を載せた。

「『見えない男』が見えない人の共通点についての仮説①、眼鏡をかけている」

音響は肘をついていないほうの手で、指を１本立てて見せる。

「わたしはコンタクトで、眼鏡はかけていないのに見えなかった。あなたはかけているのに見えていた。のでバツ。で、仮説②、近視」

それは俺が唱えた説だ。

「わたしもあなたも目が悪い。のに、あなたには見えた。のでこれもバツ」

音響は３本目の指を立てる。

「そして仮説③、この街で、他覚的屈折検査を受けたことがある」

想像していたより小難しい単語が出てきて、「んん？」と言いそうになったが、なんとか取り繕って頷いてみせる。そして言った。

「そう。眼鏡やコンタクトを作るには視力検査を受ける必要がある。あの機械で。大学に入る前に俺が住んでいたところでは、なかの絵は大型トラックが道の先にある構図だった。大学のいろんな地方の出身者に訊いてみたけど、気球の絵のパターンがほとんどだった」

「逆に、この街で生まれた私にはわからなかった。あのレフラクトメーターの絵が、ほかでは使われていない特殊な構図だってことが。地元の友だちに片っ端から訊いてみたけど、どの眼科のレフラクトメーターも、やっぱりあの絵だった」

レフ？

また知らない単語が出てきたが、どうやらあの視力検査の機械の名前らしい。とりあえずさもわかっている風に頷いてみせた。

「角南精機っていう地元メーカーが作ってるやつで、この街ではシェアがほぼ１００パーなんだって」

俺は目の前で肘をついているかわいらしい黒服の少女を、驚きの顔でまじまじと見ていた。

こいつは、みんな見た目で騙されているかも知れないが、やはり油断できないやつだ。

「お前も、あの絵の道路に立っているやつが、都市伝説の『見えない男』だと？」

音響は答えるかわりに、「ケーキ食べていい？」と訊いてきた。先を促そうと思わず頷いてしまったが、これは俺の奢りという意味になってしまったのだろうか？

嬉々として注文をする音響を見ながら、これも策略だったような気がして変な身震いをしてしまった。

「サブリミナル効果ってあるでしょ」

イチゴのショートケーキにフォークを刺しながら音響は言った。

「映画館でフィルムの何カットかに１枚、コーラを飲めっていう文字を差し込む実験をしたら、一瞬すぎて見えてないはずなのに、観客はみんなコーラを飲みたがったっていう話」

「それ都市伝説だろ」

「でも、潜在意識に直接影響を及ぼす視覚、聴覚の効果についてはまだわかってないことが多い。ディズニーの『ライオンキング』で、星空に一瞬《ＳＥＸ》の文字が浮かんで見えるのは知ってる？」

「おい」

音響の口からセックスなんていう言葉が堂々と出たことに驚いて、思わず周囲を見回してしまった。

「ディズニーアニメって、性的なサブリミナル効果を利用して、戦略的に子どもを引きつけてるんだって」

「陰謀論かよ」

オカルティストの鑑だな。イチゴのショートケーキにかぶりつくオカルティストを見ながら、そのギャップに苦笑する。

「レフラクトメーターの絵だとね……」

音響は最後に食べたイチゴの余韻を楽しむかのように、唇をペロリと舐めてから続けた。

「地平線のトラック、浮かぶ気球、赤い屋根の家……　普通のメーカーのものだと、どれもそこに視点を集中させるための構図になっている。なのに、この街の機械では、気球の手前に男が立っている。まるで邪魔するみたいに」

そうだ。邪魔なのだ。「まっすぐ正面を見てください」と言って、視点を一点に集中させようというときに、気球の手前に人間が立っているのはおかしい。どちらを見ていいかわからなくなるからだ。

「でもすぐに機械のフォーカスで、視点は無理やり気球に合わせられる。周りがぼやけてしまうから」

「じゃあその男の意味がない」

あいの手を入れながら、俺はまるで師匠と話しているようだと感じていた。

俺もおそらく音響と同じ想像をしている。けれど、あえてこの少女の口から聞きたいと思ったのも、つくづくこういうポジションが染み付いてしまっているからなのかも知れない。

「そう。気球に視点は集中して、フォーカスから外された男は、いないのと同じ扱いにされる。見るべき対象じゃない。『見えているのに、見えない』」

それでサブリミナル効果か。脳のどこか奥のほうに、インプットされてしまった情報。

この男は、見えない。

あらためてゾクリとした。うっすらと考えていたことを、音響が綺麗に言葉にしてしまった。

「でもあの絵では小さすぎる。顔もよく見えない」

「３０００分の１秒の『Drink Coke』と同じよ。潜在意識に埋め込むための手法ね」

いやにコークの発音上手いな。

「俺は前にそいつを一度見てたけど、見てないお前はなんでわかった？」

「耳鳴りがした」

耳鳴り。その言葉にドキリとする。俺も、この世のものではないものと遭遇するとき、耳鳴りがする。

「嫌な感じ。あの絵の男は……」

音響は口をつぐみ、確かめるように頷いた。

「普通じゃない」

恐れを抱きながら、それをなお見つめようとする、『こっち側』の表情だった。

「『黒い手』は本物だった。どこのサイトも、くだらない人たちばかりだけど、あなたは逃げ切れた」

「だから俺も、眼科に行けば気づくと？」

ご期待に沿えてなによりだ。少女らしい見た目に反していやに大人びた語り口を見せる音響に、俺は最後の疑問を口にした。

「なぜ、そんな絵を作ったんだろう」

「わからない。ただひとつ言えるのは……」

そこまで話した音響がふいに言葉を切った。その顔はすぐさま驚いた表情になり、そのまま凍りついていた。

どうした？　そう訊こうとして、ただならない様子に俺も息を飲む。

音響はまっすぐ俺のほうを見ている。けれどその焦点はどこにも合っていない。

前を向いたまま、音響は汗をかいたグラスの下の水滴で、テーブルに文字を書いた。

《みないで》

その瞬間、俺は首のなかに鋼鉄の芯棒が入ったような気がした。

隣のテーブルに、だれかいる。

まっすぐ音響を見つめたまま、俺の全神経は視界の端に映るだれかに向けられた。

だれだ？

でも振り向けない。店内の空気が濁るような異様な気配が、そちらから溢れ出ている。

男だ。顔はよく見えない。いつからいた？　店に入ったときにはいなかったはずだ。さっき音響の際どい発言に、思わず店内を見回したときも気づかなかった。

視界の端で、顔のぼやけたそいつの席には、水も、スプーンや箸のセットも置かれていなかった。

俺たちにも、店員も気づかれず、そいつはいつの間にかそこにいた。

見えない、男。

じわじわと全身が嫌な汗をかきはじめたとき、その男はスッと席を立った。そして静かに歩いて出口へ向かって行った。

店を出るまで、店員のありがとうございました、の声も聞こえなかった。

ふいに喧騒が戻った。ファミレスのざわざわした空気が。

俺と音響は金縛りが解けたように息を吐いた。

「嘘だろ」

思わず口にした。追いかけるなんて発想はなかった。やり過ごすしかない、ということが直感でわかったのだ。あいつは、やばすぎる。

「なんでそいつが、今ここに現われるんだ？」

「ネット」

青ざめた顔で音響は呟いた。

「少なくとも『ピーチロア』と、あなたたちの『灰の夜明け』、両方を見ている」

そうか、今日ここで俺たちが会うことを知っているのは、両方のサイトのユーザーだけだ。

そんな奴は俺だけだと思っていた。

Koko、みかっち、京介、ワサダ、山下、wak、伊丹、みら吉、ひとで、ドラ……。

『灰の夜明け』のメンバーたちの名前が脳裏に揺らめく。顔を知っている人もいれば、知らない人もいる。

「レフラクトメーターに仕込まれたサブリミナル効果について、ただひとつわかるのは」

音響はかすかに震える声で、さっき言いかけた続きを口にした。

「目に見えないなにかが、目に見えない存在であるために、この街に住む人間に仕掛けた悪意のかたまりだと言うこと」

ただ見えない、というだけの都市伝説的な存在ではない。それを知ったのは、俺たちだけなのかも知れない。そいつは、匿名の世界に潜んで、じっとこちらの世界を見ている。

得体の知れない嫌な予感が体のなかに満ちるのを感じながら、俺はしばらくのあいだ、目の前の少女と見つめあっていた。

馬霊刀

０　喫茶店

『服部調査事務所』と書かれたドアに背を向けて、狭い階段を下りていく。

目の前で師匠の頭が揺れている。少し猫背で、ポケットに手を入れ、愉快なことなどなにもない、という足取り。

１階まで降りて、雑居ビルの外に出ると、すぐそばに『ボストン』という名前の喫茶店の入り口がある。

「なんか食ってくか」

師匠がぼそりと言った。

「はい」

ドアを開けると、カラン、という控え目な音がした。喫茶店のなかは落ち着いた照明で、コンビニやファミレスに慣れてしまった目には薄暗く感じられた。

「いらっしゃい」

鼻の下にヒゲを蓄えたマスターが、カウンターから声をかける。

「あれ。久しぶりじゃない。あのー、アレを着てきた時以来だね」

マスターは蓑笠の紐を喉元で括るようなジェスチャーをして、笑っている。

師匠は頭をかいて、「うす」と言いながらカウンターの隅に座った。俺もマスターに「こんにちは」と頭を下げて、師匠の隣に座る。

師匠から聞かされた話に何度か出てきた喫茶店だ。俺が初めて訪れた時は、ここは京介さんのバイト先だった。その京介さんへの嫌がらせのために、わざわざ雨のなかを蓑笠を着てやってくる、というテロを敢行した師匠だったが、入店して早々にびしょぬれの蓑を掛けさせろと喚くはずが、妙に暗いテンションで黙って入り口に突っ立っていた。なんだか托鉢僧のような風体だった。さらには京介さんに怒られて、そのまま口答えすることもなく、すごすごと帰ろうとする有り様だった。そのころはまだ俺も、この喫茶店が師匠にとってどういう場所だったのか知らなかったので、首をかしげるだけだった。それももう、１年以上前のことだ。

「なんにする？」

店内にはほかの客はいなかった。マスターのほかに店員もいない。

「メープルトースト、まだある？」

師匠が訊ねると、マスターは残念そうに、「ごめんね。もうやってないんだ。いつも食べてくれてたのにね」と頭を下げた。

「そうですか」

師匠はサンドイッチとコーヒーを頼んだ。俺も同じものを注文する。

サンドイッチに包丁を入れながら、マスターがポツリと言った。

「あの時は驚いたけど、なんだかワクワクするような気持ちになったよ」

ドリッパーにペーパーをセットして、コーヒーミルで挽いたばかりの豆を入れる。そして、お湯を軽く注ぎ、膨らんだ豆の粉の表面に割れ目が出てくるのを見計らって、スッとお湯を回しながら落としていく。

「蓑を着て、入り口に立ったキミを見たら、なんだか思い出しちゃってね」

お待たせ、とサンドイッチとコーヒーが席に並べられた。マスターはカウンターの下を布巾でひと回ししながら、チラリと壁のほうを見る。

そちらに目をやると、ささやかな写真立てがいくつか飾られていた。

そのうちの１つには、京介さんが写っている。眼鏡をかけた知的な風貌の男性と、マスター、そしてエプロンをしたウェイトレス姿の京介さんの３人が、カウンターの前で並んでいる写真だ。男性は、ついさっき会ってきたばかりの服部調査事務所の所長だった。京介さんとマスターは営業スマイルだったが、服部さんはニコリともしていない。けれど、カウンターに置いた肘が、くつろいでいる様子を表していて、なんだか意外な気がした。

「あのころは、随分メチャクチャなことばかりあって、店を壊されそうになったり、胃薬が手放せないくらいだったけどさ。喉元過ぎれば、ってやつかな。懐かしくてね……　蓑なんかを着て、みょうちきりんな格好の人が入ってきた瞬間に、あ、あの子が帰ってきたって……　思っちゃった」

ははは、とマスターは照れたように笑った。

あの子、とは師匠のことではないのだろう。帰ってくるはずのない人だから、照れ隠しに笑っているのだ。

師匠はなにも言わず、じっと壁を見つめている。その視線の先には、１葉の写真がある。

京介さんの写真と同じように、カウンターの前に数人が並んでいる。右端には眼鏡の男性がいる。服部さんだ。表情は、判で押したように変らないが、今より少し若く見える。左端にはウェイトレス姿の女性がいる。白い髪留めをしていて、笑顔が爽やかな人だった。たぶんひかりさん、という当時のアルバイト店員だろう。その隣には、師匠が並んでいる。若い。目が今ほど死んでない。真っ直ぐにこちらを見ている。服部さんの隣には、ボサッとした頭の、くたびれたスーツ姿の男性がいる。含み笑いのような表情を浮かべて、首元に手をやっている。曲がったネクタイを直そうとしているような格好だった。服部調査事務所の前身である、小川調査事務所の所長だ。今では、タカヤ総合リサーチという大手興信所の所長を務めるかたわら、服部調査事務所のオーナーとして、忙しい日々を送っているそうだ。写真のなかでは、どこか捻くれたような、子どもじみた雰囲気をしていた。

写真のなかのマスターは、カウンターの内側に今と同じような格好で写っている。今より少し髪の毛が多いようだ。ショボショボした目つきで、心労のタネをいっぱい抱えているような様子だった。

「もう何年前になるのかな。いい写真でしょう」

マスターがこちらの視線の先を見て、話しかける。

コーヒーの柔らかな香りが立ち上ってくるなかで、師匠と俺は、じっと写真を見つめている。

いい写真、か。

ほかの写真立てにも、その時々の常連やアルバイト店員がマスターと一緒に写っている。けれど、その一枚だけはなんだか、ほかと違う。構図は同じだ。奇抜な格好をしているわけでもない。いったいどこが、違うのか。

悩むまでもなかった。ひと目でわかるのだ。これが、いい写真であることが。

写真の真んなかに、親指を立てて微笑んでいる人がいる。初めて見る人なのに、ずっと知っていたような気がする。その人がいるだけで、なにもかもが輝いて見える。その輝きのなかに、師匠の青春のすべてがある。

俺は、見ているだけで胸の奥が重くなり、つらくなった。俯いて、コーヒーカップに手を伸ばす。

師匠は目を逸らさずに、見つめている。

色あせることなく輝く、その美しい呪いを。

１　雑貨店

師匠から聞いた話だ。

大学２回生の夏だった。

その日僕はバイト先である小川調査事務所に朝から詰めていた。資料整理を頼まれたのと、昼から依頼人が来るからだった。

バイトの先輩であり、オカルト道の師匠でもある加奈子さんをご指名の依頼だった。ということはつまり、この興信所業界で『オバケ』という隠語で呼ばれる、おかしな依頼ということだ。

本来は「つかみどころがない」＝「達成不可能」という意味のハズレ案件を指す言葉だそうだ。加奈子さんがその『オバケ』を解決してしまう、という特異な力を発揮するにつれて次々とそんな依頼が、この零細興信所に舞い込んでくるようになっていた。

所長である小川さんがかつて勤めていた大手興信所、『タカヤ総合リサーチ』の名物所長、高谷さんなどはかなり本気で加奈子さんを引き抜こうとしている節がある。

小川所長は、『オバケ』案件の依頼が多くなっている現状を愚痴りながらも、それが貴重な収入源になっている現実を鑑みて断固拒否している。

そして、「気楽にやれるところのほうがいいや」とは加奈子さん本人の談である。

その加奈子師匠は今、事務所の椅子にふんぞり返って、向かいの席にちょっかいを出している。もう１人のバイト、服部さんにだ。

「なあ知ってるか。忍者ハットリくんのあの顔って、お面なんだぜ。ニンジャは素顔を人に晒さないんだ」

ダンボール箱いっぱいの新聞の束から、小川所長がマーカーを入れている記事を切り抜いて、内容ごとに分類する作業をしている僕の背中に、そんな豆知識が飛んでくる。何度も聞かされたやつだ。

ゲコ。

ゲコ。

お尻にホースのついたおもちゃのカエルが、服部さんに跳びかかろうと跳躍を繰り返している。

もちろんホースの元は師匠の手のなかにある。このカエルも忍者ハットリくんの嫌いなものだったはずだ。子どもじみた嫌がらせだ。

当の服部さんは、師匠の嫌がらせを完全に無視して、淡々とワープロを打っている。

今日みたいな所長が留守のときには、互いに無視を決め込むことも多いが、師匠の機嫌のいいときには、このように服部さんイジリを敢行することもあった。実に迷惑な機嫌だ。

「だいたいだ。お前のコードネームはなんだ？」

「……坂本ですが？」

今度はなんだろう。コードネームというか、バイト用の偽名だ。興信所の性質上、脱法行為ギリギリのことにかかわることがあるので、バイトの僕らには偽名のついた名刺を渡してくれているのだ。

「おまえが『坂本』、私が『中岡』で、前にいた夏雄は『武市』だ。この３人は土佐勤皇党だ」

坂本龍馬、中岡慎太郎、武市半平太。確かに幕末の土佐藩出身の著名な志士だ。

「しかるにこいつは『服部』だ。服部だぞ！　服部半蔵って、初代は有名な伊賀の忍者の頭領だけど、時代下って幕末には十二代目服部半蔵正義ってのがいて、桑名藩の家老なんだ。桑名藩は会津藩と並ぶバリバリの佐幕派だ。勤皇の志士を弾圧した側だぞ。どうなってんだ！」

バンッ、と机を叩く師匠。

その言いがかりに、キーボードを叩く手を止めもせず、服部さんはただひとこと、

「本名ですから」

と言った。

「な、これだからな。職場の和ってものを考えてないんだ」

同意を求められても、返事に窮する。正直うっとうしい。今職場で仕事をしていないのは師匠だけだ。

「わたしは、この世界で生きていこうと思っています」

服部さんが発したその言葉には、おまえら学生の腰掛アルバイトとは違う、という拒絶のニュアンスが棘のように含まれていた。

「ちぇっ」

師匠は舌打ちをして、椅子の背にもたれかかり、足をガン、と机に乗せた。ホットパンツから伸びる太ももが眩しくて、僕はドキドキしてしまう。

「だったら、服部調査事務所でも立ち上げてくれってんだ」

師匠の憎まれ口に、服部さんが眼鏡を中指で抑えながら、さらに言い返した。

「そのときには、あなたが欲しい」

ゲコ。

ゲコ。

カエルが飛び跳ねている。

師匠はその言葉に虚をつかれて唖然としている。この間は、屈辱だろうと思った僕は、「モテモテですね」とフォローしてあげた。

「め、メシ喰いに行くぞ」

師匠は立ち上がり、僕を小突いた。

「ちょ、ちょっと待ってください。いま終わりますから」

せかされて、ちょうど整理し終わったファイルを棚に押し込み、僕は師匠の後に続いた。

階段を下りながら、僕は師匠の背中を見つめ、こういう意外な場面でのストレートなのも有効なのか、と心のメモにしっかりと記録していた。

「ちわぁ」

同じ雑居ビルの１階に入っている喫茶店『ボストン』のドアを開ける。

昼時なのに先客は１人だけ。あいかわらず閑散としている。

「いらっしゃい」

ヒゲのマスターが、カウンターで広げていた新聞を畳む。

「メープルトーストとサラダとオムライス。あとブレンド２つ」

僕の分まで注文しながら、いつもの２人掛けの席につくと、師匠は隣の座席に転がっていた女性雑誌を手に取った。

「あの野郎」

師匠は雑誌に目をやりながら、そんな舌打ちをしている。よほどさっきのやりとりが気に食わないらしい。

「小川さん来る？」

しばらくしてウェイトレスのひかりさんが、注文の品をテーブルに置いた。

「いま出かけてますけど、あとで来るかも」

僕はメープルトーストに手を伸ばしながら答える。

服部さんだけは誘ってもめったにボストンにはやって来ないが、小川調査事務所の面々はこの喫茶店の貴重な常連だった。

マスターがテレビをつけた。昼のニュースの時間だった。

相変わらず美味いメープルトーストを食べながら、テレビを見ていると、食べ終わるころにはローカルニュースになった。

市の東部で、中世の遺構が見つかったという。

それまで腕組みをして横からテレビを見ていたマスターが、興味をなくしたように厨房のほうに引っ込んだ。

画面では、日焼けした５０歳くらいの作業着の男性が、七三分けの髪の毛を、ちゃんと七三になっているかと確認するかのように、しきりになでつけながら、興奮気味にしゃべっていた。

『これは、平安時代の軍馬の埋葬地だと思われます』

背後に、掘り出されつつある大量の骨が映っている。

『馬装も一部残っています。ここは当時、受領 の郎党の営地があったとされている場所ですが、これは死亡した軍馬を一箇所にまとめて葬った、いわゆる馬塚です。一緒に埋葬されていた、このような鉄剣も見つかっています』

土の中から掘り出されたばかりの変色した刀剣が、ブルーシートの上のトレーに乗せられている。

『鎮魂のための魔よけですね。人墓ではよく見られるものですが、馬塚ではほとんど見られないものです。貴重な資料と言えると思います』

ニュースは発掘の様子を遠景でとらえる画面になった。そして最後に、ここが市の土地開発公社の所有地であり、市営運動場の移転先として計画されていたが、この発見によって計画の変更を余儀なくされるだろう、ということを伝えていた。

ＣＭに入ったとたん、師匠が空になったオムライスの皿をどけながら、ひかりさんに言った。

「別のチャンネルも回してくれ」

「ん？」

ひかりさんは言われたとおり、リモコンでチャンネルを変える。どの局も、ちょうど昼のニュースが終わるところだった。

師匠が左目の下を掻いている。

「あんなもの、公共の電波で流しやがって」

昼のドラマが始まった画面を見ながら、ぶつぶつと呟く。

「あんなものって、なんですか」

僕の問いかけに師匠は答えず、不愉快そうにコーヒーを口にした。こういう表情のときの師匠は、まず答えてくれない。もったいぶるのは得てして、オカルト絡みのことばかりだ。

（つくづく名探偵だねえ）

僕は皮肉を口のなかで転がした。そんな師匠が嫌いではなかった。

昼食を食べ終わり、僕らは３階の小川調査事務所に戻った。昼の１時に依頼人と待ち合わせをしているのだ。ほどなくして小川所長も外出から帰ってきた。

所長は服部さんにいくつか指示をしてから、事務所の壁の時計に目をやった。あと１０分ほどで１時だった。

「時間通りに来るかな」

右手で腹を押さえていることからして、どうやらボストンに行きたいらしい。

「食べてきてもいいですよ。とりあえず、私が話聞いときますから」

師匠がそう言いかけたときだった。

突然、身体に寒気が走った。なにか来る。

嫌な予感を濃縮したようなものが血液に混ざって、全身を廻り始めたような感じ。

ガタンッ。師匠がふんぞり返っていた椅子から、一瞬で立ち上がった。

服部さんと小川所長は怪訝な顔で、入り口のドアと、反対方向の窓、そして師匠と僕の顔を交互に見ているだけだった。

僕と師匠だけ！　反応しているのは、僕らだけだ。

そういうなにかが、来る。それも、これは……。

身体が震える。ただごとじゃなかった。恐ろしい悪意……、いや、害意の固まりのようなものが、迫ってきていた。

「うわっ」

真っ黒な煙が、ドアや壁の隙間から溢れ出てくるような感覚に思わずあとずさった。呼吸が早くなる。

「どうした」

小川所長は、僕らの異変に気づいて師匠の肩に手を触れた。

ゴツン、ゴツン。

階下から、足音が上がってきている。このオンボロビルは、階段の足音がよく響くのだ。

来る。

「下がって」

師匠が鋭く言って、入り口のドアに向かって身構えた。小川所長はその指示には従わない、とばかりに師匠の横に立った。服部さんは無表情でドアのほうに顔を向けながら、ワープロのキーに手を置いたままだ。

僕だけがさらに１歩、いや、２歩下がった。床がキュッと鳴る。足音が、３階の小川調査事務所の前で止まった。

ノックの音。

「どうぞ」

小川所長がドアに近づかず、その場で声をかける。ノブが回り、ドアが開く。師匠が重心を落として、不測の事態に備えるのがわかった。

「や、どうも。少し早かったですかな」

ドアから現われたのは、小太りの中年男性だった。ボーダーのシャツに、青いサマージャケット。下はスラックス。髪の毛は短髪で、白髪が目立っていた。容姿はともかく、服装はちょっと小洒落た感じの男だ。

違う。一目見た瞬間わかった。あの黒い、もやのような気配は、するすると逃げるように遠ざかっていく。

師匠は男性に駆け寄ると、「だれかと一緒に来ましたか」と問いかけた。

「え、いや。１人ですけど」

男性はめんくらいながら人差し指を１本立てて見せた。

「失礼」

師匠は男性の横をすり抜け、ドアから飛び出していった。僕は一瞬迷ったが、その後を追った。

「なんですか、いったい」

男性のそんな言葉を背中で聞き流して、階段を駆け下りる。早い。師匠はもう見えない。

躓きながら全力で階段を下りきって、ビルの外に出ると右の方に少し離れた場所を師匠が走っている。

「おまえはそっち！」

振り向きながら師匠は、逆方向を指さして怒鳴る。小川調査事務所の入っている雑居ビルは、繁華街から少し離れた筋にあるので、昼間から人通りが少ない。

とにかく左のほうに走ってみる。通り過ぎる人の顔を覗きこんでみるが、なんの気配も感じなかった。むしろ不審そうな顔で見られただけだ。

結局何本目かの十字路で折れ、キョロキョロしながらぐるりと１周して元の雑居ビルに戻ってきた。

「逃げられたか」

師匠はもうビルの前に立っていた。ボストンに寄ってみて、マスターに変なやつを見なかったか訊いてみたが、首を振るだけだった。

「に、逃げたっていうか……」

僕は言葉に詰まった。

まだ足が竦んでいる。正直、探しているときも、いないでくれと思っていた。見逃してもらったのは、こっちじゃないのかという気がしてくる。

「なんですか、あれ」

「わからん」

師匠はもう息が整っている。僕はまだ喘いでいた。

「人間だと思うが、なにかおかしい。こないだの子猫ちゃんとはわけがちがうな」

子猫ちゃん？　風のなかに髪の毛が混ざっていた事件で出会った、あの女子高生たちだろうか。たしか師匠はそう呼んでいた。

「あれが、人間なんですか」

僕には、とんでもない悪霊が迫ってきているような感覚だった。

師匠はなにか考えている顔をしていたが、「依頼人に会おう」と言ってビルに入った。

事務所に戻ると、依頼人の男性は応接用のソファに座って所長と話していた。

「やあ、戻ってきましたな」

「すみませんでした。突然」

そろって男性に頭を下げたところで、すぐに師匠は顔を上げる。

「ところで、だれかにつけられる覚えはありませんか」

「つけられる？」

依頼人はきょとんとしていた。

◆

依頼人は緒方正人と名乗った。海外、主に台湾や、東南アジアからの輸入雑貨を扱う店を経営しているという。アーケード街の北のほうに店舗を構えているらしい。小川調査事務所のメンバーはだれも行ったことがなかった。

最近、緒方氏の店では、おかしなことが立て続いて起こっているという。

売り物のガラス細工が、さわりもしないのにリンリンと鳴り出したり、だれもない店の隅からすすり泣くような声が聞こえたり。天井の照明からの光でできた影が、奇怪な形に変化したり、という現象が。

このままでは、オバケが出る、という変な噂が立ってしまって、客足にも影響が出始めかねない、というのだ。

「たぶん、変なものを一緒に持ち込んじゃったんだと思うんですよ」

向こうでの買い付けは自ら行くそうで、エスニックで、少し怪しげな雑貨が緒方氏のお気に入りだった。台湾の先住民族のお面や、フィリピンで買った波紋のような模様のタペストリーなど、どこかピンとくるオーラを感じて入手したもののなかに、なにか良くないものが混ざっていたのではないか、と言うのだ。

「そういうことなら、小川調査事務所に専門家がいると、仁科さんに伺いましてな」

緒方氏は暑っつい、と悪気なく呟いて、懐から取り出した扇子で自分の顔を扇ぎはじめた。応接用のソファには、緒方氏と所長、師匠と僕の４人が座っている。

所長が目配せすると、服部さんがエアコンの設定温度を下げた。「や、すみません」と緒方氏は手を振った。

仁科、というのは以前、師匠が解決したオバケ絡みの事件の依頼人の老婦人だった。それ以来、師匠のファンになってしまったようで、頼みもしないのに、方々で熱烈にプッシュしてくれているのだ。

なんでも代々、商店を営む資産家で、世話好きが高じて地元の商工会や婦人会など、あらゆるところで役員をしているらしい。この仁科さんの紹介が、オバケ事案の依頼の、主要なルートになりつつあった。

「仕入れたものを全部捨てるのはさすがに大損するので、なんとかその原因になっている雑貨を、特定してくれないものですかな」

依頼自体は、よくある、というと変だが、加奈子さんに持ち込まれる事案としては、想定の範囲内のことだった。

師匠は正面に座る緒方氏の目をじっと見つめた。僕も同じように横からその目を覗き込む。なにか、霊的な気配をかすかに感じる気がするが、それが緒方の店にある妖しい輸入雑貨のせいなのか、それともさっきの何者かが撒き散らした悪意の残滓なのか、僕には判断がつかなかった。

「もう一度伺いますが、尾行される心当たりは？」

「ありません。ありません」

緒方氏は２度も言って、右手を大袈裟に振って見せた。人の良さそうな人物だった。

師匠は少し考えて、所長に目で告げてから、「お引き受けします」と言った。

ただし、と条件を出した。

「ちょっといま立て込んでいまして、そうですね」と手帳をパラパラとめくる。「１週間後ではどうでしょうか」

「１週間後ですか……」

緒方の顔が曇った。

「変な噂が立ったら困るので、早めにお願いしたいんですが」

「その店、晩は何時までやってるんですか」

「開店は正午からで、晩は９時に閉めます」

結構遅くまでやってるんだな。経営が苦しいのかも知れない。さっきまでニコニコとしていたが、今は渋面で、うつむき気味になっている。

「では、３日後、閉店後の午後９時では」

「３日後。それなら」

緒方氏は顔を上げた。

「あなたがいらっしゃるんですか」

緒方氏はなにか言いたげな口調だった。こちらはそういう態度には慣れっこだった。どだい、霊能力者なんていう触れ込みで、師匠のような若くて健康的な容姿の女性が出てくると、疑いの目を向けられるのは仕方のないことだった。

「そうですよ。仁科の婆ぁ……、仁科さんからはなんと聞いていらっしゃったんですか」

「あ、いえ、そうではなくて。すみません。よろしくお願いします」

緒方氏はまた手を振って、とりつくろうに笑ってみせた。

依頼人が去ってから、小川所長は師匠に「どうして３日後なんだ」と訊いた。

たしかに、立て込んでいる人間が、暇をもてあまして朝からカエルのおもちゃで同僚をからかったりしないだろう。

「調べたいことがあるんですよ。それで所長、服部を少し貸してくれませんか」

「ん。いいけど、どうするんだ」

「緒方さんの尾行をしてもらいたいんです。家まで。それで、だれか他に尾行をしている人間がいないか、確認を」

それを聞いて所長は、スッと服部さんに指で合図を出した。服部さんはすぐに立ち上がって、なにも言わずに事務所から出て行った。

「私もちょっと、別に調べることがあります。また連絡します」

師匠は愛用のリュックサックを背負うと、黒い帽子を被った。

「どこ行くんですか」

僕もついて行こうとすると、師匠は、「おまえは資料整理がまだあるだろ」と言って、そっけなく突っぱねられた。

師匠は、「じゃ」と言って事務所のドアに向かいかけて、「あ、そうだ」と振り返る。

「せっかくバイトが土佐勤皇党を結成してんだから、服部にもコードネームつけてくださいよ。『岡田』なんてどうですか」

じゃ。

師匠は眉を上げて笑顔を浮かべながら、事務所から出ていった。

◆

服部さんは１時間くらいで帰ってきた。家まで後をつけたが、ほかの尾行はいなかったそうだ。

結局その日は、師匠は戻ってこないまま、僕の資料整理のバイトは終わった。小川さんは所長なのに、バイトの身の師匠の秘密主義的行動を許している。逆に、所長の指示にきっちり従う服部さんなどは、師匠のそういうところを嫌っている。僕はその師匠の助手として、この事務所に転がり込んでいる立場上、服部さんからも距離を置かれている。

しかし、これだけは訊いておかなければならない。

「あの。服部調査事務所の話、どういう意味なんですか」

「どういう意味とは、どういう意味ですか」

僕の帰り際のひと言に、デスクの服部さんは静かに向き直った。

「いやその。……あなたが欲しいっていう、あの……」

ふっ。

服部さんは息を吐くと、「嫌味ですよ」と言った。

なんだ嫌味か。ホッとすると同時に、服部さんもそんな冗談を言うんだと思うと、おかしくなった。

「彼女は、ある種の人間にとっては梯子のような存在です。はたで見ていて、そう思います。足を掛けて登れば、日常と少し違う景色を見せてくれる。……そうでしょう？」

面白い比喩だった。けれどそれを語る目は、冷たかった。いつかの松浦というヤクザのような。

しかし決定的に違うのは、松浦が師匠を手元に引き寄せようとする人間なのに対し、服部さんはそんな師匠を嫌うのに十分なリアリストだということだった。

「けれど梯子は、けっしてだれかの居場所になることはできない」

それだけ言って、話は終わりだ、とばかりに服部さんは書類に目を戻した。

僕は腹にカッと燃えるものを感じた。師匠を嫌う服部さんが、僕以上に師匠の本質を捉えていたように思えたのだ。

「服部さん。詩人になれますよ」

それが精一杯の強がりだった。

翌日と２日後は大学の授業に出た。

一度師匠の家に電話したが、いなかった。忙しいのか。いったいなにをしているのだろう。

そうして約束の３日後がやってきた。

午後６時に小川調査事務所に入ると、師匠がまた服部さんをからかっていた。

「うまいなあ。ハンバーガーうまいなあ。あげないけど」

向かいに座り、ホットパンツから伸びた両足をだらしなくデスクの上に乗せて、ハンバーガーの包み紙を握り締めている。

あったな。ハットリくんにそんな設定。実にきめ細やかな嫌がらせだ。

服部さんはその嫌がらせを完全に無視して、帰り支度をはじめた。

「僕も帰るけど、今夜はよろしく頼むよ。大丈夫だな」

小川所長もネクタイを緩めながら、スーツの上着を肩にかけた。

所長と服部さんと見送ってから、僕と師匠は事務所で２人きりになった。約束の時間は、緒方氏の営む雑貨店が閉店する午後９時。まだ結構時間がある。それまで打ち合わせをするのかと思ったが、師匠は余裕の様子で、ソファに寝転がって漫画本を読んでいる。

「大丈夫なんですか」

「大丈夫、大丈夫」

生返事だ。

「呪いの雑貨を特定するんでしょう。いきなり行って、できるんですか」

どういう雑貨があるか、あらかじめ聞いて調べたりしないのだろうか。

結局師匠は時間まで漫画を読んだり、居眠りをしたりして過ごした。僕もしかたなく、事務所の掃除などをして時間を潰した。

そうして小川調査事務所を出て、午後９時ちょうどに緒方氏の雑貨屋の前に立った。『ジャガナート』という看板が出ている店だった。

夜のアーケード街は人影がなく、うら寂しい風景だった。電車通りから南にのびるアーケードだったが、『ジャガナート』のある辺りは、だいぶ奥のほうで、もともと人通りが少ない場所だった。そして午後９時ともなると、ほとんど通行人の姿は見えなくなっている。

店の紹介をしている手書きのカラフルな立て看板には、『本日は閉店しました』というボードがかけられている。

『CLOSED』

というカードがこちらを向いている自動ドアを通ると、御香の匂いが鼻を抜けた。夏向けの、どこか涼しげな香りだった。

「お待ちしておりました」

黒っぽい貫頭衣を着た緒方氏が、にこやかにやってきた。店内はアジア圏特有の雰囲気の雑貨でいっぱいだった。足をぶらぶらさせた人形や、灯篭のような形のランプシェード。象やアジサイの描かれた皿などが、ところ狭しと陳列されている。

「あ、お１人じゃ、なかったんですね」

師匠と並んだ僕を見て、緒方氏は微妙な表情を浮かべた。どこか不満げな様子だ。

「こいつは助手ですから、別に料金は倍にはなりませんよ」

師匠は笑って僕の肩を叩いた。

「で、この店のどこで、どんなことが起こるのか、詳しくお聞かせ願えますか」

「あ、はい」

緒方氏は、師匠と僕に、店内の紹介をしていった。

「で、こちらの牛の形をした陶器の鈴が、だれも触っていないのに、ひとりでに鳴りだしたり……」

「ほう、ほう」

丁寧に説明する緒方氏とはうらはらに、師匠はなぜか形ばかりの相槌を繰り返すばかりで、まったく身が入っていなかった。

僕のほうは精神を集中して、立ち並ぶ雑貨から、なにかの気配を感じ取ろうとしていたが、どうも思わしくなかった。

ほとんどなにも感じないのだ。キョロキョロと周囲を見回すが、先日感じたようなほんの微かな違和感があるばかりだ。

僕らの態度に、緒方氏は苛立ちを抑えたような表情をしはじめた。この調査に店の経営がかかっているのだ。さもありなん、だ。

「こっちは事務所ですか」

「事務所というか、私の控え室のような、あっ」

師匠は、店の奥にあったドアを開けて、勝手になかに入った。

「へぇ。結構広いですね。２人くらい寝られそうだ」

ドアの向こうには、仕事机や小さな冷蔵庫があった。奥には床のうえに畳が敷いてある。

「こっちは、特になにもないですよ」

緒方氏は怒ったように言った。師匠はそれを無視して、部屋の物色を続ける。

「お、これはいいカメラですね。こっちは、ほうほう。立派なレザーベルトじゃないですか。店のほうに置かないんですか。……おや？」

師匠は急に屈んで、床からなにかを拾い上げるような動きをした。

「アルバムが落ちてましたよ。緒方さんのですか」

こちらを向いて、花柄の写真アルバムらしいものを師匠は捲ろうとする。

「か、返せ！」

その瞬間、緒方氏は目を剥いて叫んだ。僕はビクッ、としてしまった。その豹変したような怒鳴り声に驚いたのだ。

緒方氏は師匠の手からアルバムをもぎ取ろうとする。師匠はその手をひらりとかいくぐると、部屋から店内へ出た。緒方氏はさっきまでの人の良さそうな姿が別人のように、唸り声を上げながら師匠を追いかける。

「なんだよ。怖いなあ。からっぽのアルバムじゃないですか。そんなに目くじら立てなくても」

師匠は店のなかで振り返ると、笑いながらアルバムを開いてこちらを向けた。写真が収まるはずのポケットはすべて空だった。

緒方氏はギクリと足を止めた。

「な、なぜ」

「まあ、少し落ち着いてください。あなたの大事なアルバムは、家にあるはずでしょう。こんなところに置きっぱなしにしてるはずはない」

うそだろ。

僕も驚いていた。師匠はこの、呪いの雑貨を探す、という依頼を、まったく別のものに作り変えていた。僕も、そして緒方氏も知らないあいだに。なにが起こっているのか、さっぱりわからなかったが、それだけははっきりしていた。

「友人にな。非合法の写真屋がいるんだよ。普通の店じゃあ、現像してくれないような写真を扱う、特殊な写真屋だ。おまえ、以前そんな写真を持ち込もうとしたな。やつは覚えてたぞ。ついてなかったな。結果的に客にならなかったから、守秘義務じゃ守ってくれなかったぜ」

『写真屋』こと、天野のことか。小川調査事務所ご用達の、変態的なアングラ男だ。

師匠の口調が変わっている。緒方を依頼客と見なさなくなったのだ。

「こないだのウチの事務所でも、私の足ばっかりエロい目で見やがって。脚線美なのは認めるけど」

師匠は扇情的な動きで、素足の太ももを自分で撫でた。緒方の顔に異様な量の汗が噴き出し始めていた。

「なにがどうなってるんですか」

態度のおかしい緒方を警戒しながら、僕は師匠に問いかける。

「この変態はな、閉店間際に店にいた女性の１人客を狙って、婦女暴行を働くのを趣味にしてる、人間のクズだ。さっきの部屋に引っ張り込んで、写真を撮ったりしてな。警察にチクったら、写真ばら撒くぞって脅してるんだろ」

僕は驚いて、師匠と緒方を交互に見た。

「他の店はみんなとっくに閉まってるこんな時間まで、流行らない雑貨店を開けてること自体、おかしいだろ。アーケード街に人がいなくなって、ちょっとやそっと騒いでもバレないようにわざわざ９時閉店にしてんだよな。そうだろ」

師匠が緒方を睨みつける。緒方の喉から、ぐぐぐ、という鈍い音が漏れている。僕はとっさに師匠を守れるように、すぐ側に寄って緒方に正対した。

「おーっと、もう観念したほうがいいぞ。写真はもうこっちが押さえてある。日中、留守の間に、ちょちょいっ、とな」

服部さんに尾行させたのは、家をつきとめるためか！

そして証拠を押さえる時間を確保するために、依頼日から３日間待たせたのだ。

「なんでわかったんですか」

「よく目を見てみろよ。こいつの。ドス黒い色情にまみれた霊がついてる」

えっ。僕も驚いたが、緒方もまた驚愕して自分の顔を両手で覆い、輪郭をなぞり始めた。事務所で会ったときから感じていた微かな違和感は、そのせいだったのか。たしかに、今はその人の良い笑顔の裏に隠れていた醜い魂が、むき出しになっているようだった。

「霊っつっても、おまえの店で起こるっていう怪現象とは関係ないぞ。店に入ってみて確信した。ここには、呪いの雑貨なんてない。本当にそんなことを体験したというなら、それはおまえの罪悪感が生んだ幻だ」

そうだ。緒方はたしかに、『変な噂が立ったら困るので』と言った。逆に言うと、客はまだその怪現象を体験していない、ということだ。緒方自身しかその現象に遭っていないのだ。すべては緒方の心の闇が生んだものだった、ということか。

「依頼のとき、私が来るのか、って確認してたな。もし今日１人で来てたら、どうするつもりだったんだ」

そうか。カメラと、拘束用のベルトは、あわよくば今日使うつもりだったのか。

怒りが腹から湧いてきた。僕の師匠に、この野郎。

「自首しろ」

師匠は冷たく言い放った。「その業を落としてこい」

「うう」

緒方の目の色が変ってきた。比喩ではなく、なにか混ざり始めたような感じ。ドロドロとした怨念のようなものが、外へ漏れ出ていく。

僕が身構えようとした瞬間だった。異様な気配が、爆発するように店内の空気を一変させた。

「なにっ？」

師匠と僕は驚いて、とっさに戦闘姿勢をとった。しかしすぐに、それが緒方からではないことに気づく。

「く……くるな。やめろ！　うわぁああああ」

緒方が両手を前に突き出して、狂ったように振り回した。

後ろか。

僕は振り返る。カーテンを閉めた入り口のドア。その向こうは、暗い外。そこに、なにか、いる。

「ギャアアアッ」

悲鳴とともに、ガシャーン、と激しい音がして思わず振り向くと、緒方が店の奥の壁際にあったガラスケースに倒れ込んでいた。

ガラスが割れる音と、なかにあった陶器の商品が割れる音が混ざって、耳を打った。

「や、や、や」

緒方はガラスの破片まみれになって、頭から血を流し、ガタガタ震えている。それでも、上半身を起して、右手で頬を押さえながら、入り口のドアを左手で指差し、「や、や、や」と繰り返している。

「なんだ。なにが起きた」

師匠は緒方に叫んだが、すぐに入り口のほうを向くと、走り出した。僕も後を追う。

厚手のカーテンを開き、ドアを開けようとしたが、自動ドアはスイッチが切れたのか、動かなかった。２人がかりで隙間に指を入れてこじあけ、外に飛び出した。

「くそっ」

左右を見たが、暗い照明の灯るアーケード街は、どこまでも無人の空間だった。人影はどこにもない。

気がつくと、あの一瞬に店内で膨れ上がった真っ黒な気配は消え去っていた。

店内に戻ると、僕はまだ倒れたままの緒方に問いかけた。

「なにがあったんです」

緒方は小刻みに震えながら、恐怖に怯えた顔で、頬を押さえていた右の手のひらをどけた。そこには、抉られたような痛々しい傷があった。頬骨のところだったのか、白いものが見えていた。

うわ。

手のひらには真っ赤な血が滴っている。緒方はそれを見つめて、ぶるぶると声を絞り出した。

「や、やで……」

師匠はハッとして、緒方の目を覗き込んだ。そしてゆっくりと確かめるように言った。

「矢……　弓矢で、撃たれたんだな」

「そんなバカな。どこから、そんな」

僕はうろたえながら、状況を確認する。緒方の正面は入り口のドアだ。厚手のカーテンも、自動ドアも閉まっていた。外から弓矢で撃たれるはずがない。散らばったガラスや陶器の破片のなかを探したが、緒方の頬を抉ったという矢は、どこにも見つからなかった。

「矢なんてないですよ」

「ない。矢を射掛けられて怪我をしたのに、矢がない……　見つからない……」

師匠は目を見開いて呟いている。

緒方の頬の傷は本当に弓矢でついたのか？　転んで、ガラスで切っただけなんじゃないのか。

僕はしごくまっとうな言葉を吐こうとしたが、師匠のただ事ではない様子に、口をつぐんだ。緒方は震え続けている。さっきまでのむき出しの暴力的な性のエネルギーは霧散していた。憑き物がとれたようだった。

「弓……」

師匠は焦点のあっていない目元を、右の手のひらで覆った。

「ゆみ、つかい」

師匠はもう一度外のほうへ顔を向け、ひとこと、そんな言葉をこぼした。

◆

「弓使い？」

小川所長が呆れたように言った。

「そうだ」

師匠は真剣な表情で所長を睨む。

緒方の雑貨屋での事件から一夜明けて、僕と師匠は調査事務所で所長にことの顛末を報告していた。

その事件で警察沙汰に巻き込まれたくなかったが、緒方の怪我を放っておくわけにもいかず、救急車を呼んだ。そして警察にはその場で師匠から電話した。

当然緒方の罪状も説明することになるが、告発するための証拠となる写真の一部は師匠が持っていたものの、住居不法侵入の産物だった。師匠の立場がどうなるのか、不安でしょうがなかった。

けれどやってきたのは西署の１課の当直の刑事だけでなく、なぜか応援で２課の刑事もいた。

不破だ。不破は小川所長の刑事時代の元同期で、小川調査事務所、特に『オバケ』事案専門家の加奈子さんとは協力関係にある、素行不良刑事だ。

２課で暴力犯を担当しているはずの２係主任の不破は、やってきた１課の強行犯担当の２人を差し置いて、その場で１課長の丸山警部の自宅に電話し、なにごとか話をつけた。

それから師匠と僕は、西署に連れて行かれ、事情聴取を受けたが、状況説明をしただけで、日付が変るころには解放された。師匠の住居不法侵入及び写真窃盗のお咎めはなかった。

最後の、緒方が見えない矢で襲撃されたという部分は、犯罪を追及されてうろたえ、ガラスケースに転倒した、ということにした。

ただ、緒方が搬入された病院でも、雑貨店の外から弓矢で撃たれた、と言っているらしく、その部分だけ執拗に確認された。しかしそう言っているのは緒方だけで、状況から、その可能性はないに等しかった。僕自身も信じていない。師匠も淡々とそう説明していた。

なのに、である。

小川所長の前で、師匠は「弓使いが緒方を撃った」と言い切ったのだ。

「あー、ちょっといいかな。加奈ちゃん。自動ドアはスイッチを切られて、閉まっていた。カーテンも掛かっていて、外は見えない。なのに緒方は、店の外から弓で撃たれたっていうんだよね」

「そうだ」

「本人はそう言っています」と僕も加わる。

「で、カーテンにも自動ドアにも穴は開いてないし、矢も見つかってないと」

小川所長はタバコを胸ポケットから取り出して、マッチで火をつけた。

「妄想だろう。店で起きてるっていう怪奇現象もそうだったんだろ。自分の悪癖がもたらした罪の意識に苛まれて、おかしくなってたんだな」

「所長。西署で事情を聞かれているとき、担当の刑事たちが『弓使い』という言葉を、お互いに交わしていました」

それは、僕も聞いた。改めて彼らの会話を思い出すと、初めて使う言葉ではなく、日常で使っているようなイントネーションだったような気がする。

「去年の冬ごろから、弓矢を使った通り魔事件が続いていたでしょう。目立つ武器を使っていることと、被害者が犯人の姿を目撃しているにも拘らず、なかなか逮捕されなかった。最近あんまりニュースでも見なくなりましたけど、まだ捕まってないんですよ、あれ」

「ああ、あったな。そんな事件」

「県警では、その犯人を『弓使い』と呼んでるみたいですね。そして恐らく、今回の緒方の件と、共通点があるんですよ。『犯行に使われた、矢が見つからない』っていう」

「そんなこと、ニュースでやってなかったよ」

「隠してるんでしょう。マスコミ向き過ぎるから」

なるほど。矢で射られたはずなのに、その矢が見つからない。そんな事件が連続して起こっている。マスコミの恰好のネタだ。

「これまでの報道を拾ってみました」

師匠は、新聞の切抜きのコピーを数枚、所長のデスクの上に広げた。僕が所長の指示で、記事の分類ごとに整理したやつだ。役に立ってよかった。

「最初の事件は去年の冬。市内で古紙回収業を営む男、３４歳が、深夜１時に友人宅へ行こうと家を出たところで、何者かに弓矢で撃たれ、上腕を貫通する怪我を負った」

師匠は次々と、記事の概略を読み上げていく。

「２番目の事件はその２週間後。２７歳のＯＬが深夜１２時ごろ、オールナイトの映画を観るために外出し、駅前に向かっていたところ、表から１本入った路地で襲撃されています。彼女は脇腹を撃たれ、全治２ヶ月の重症。そして３番目の事件では被害者が亡くなっている。深夜２時過ぎに市内南部のコンビニで、車を置いていた５５歳の会社員の男が、道路を渡った先の自販機の前で胸を撃たれた。コンビニまでたどり着いたが、搬送先の病院で死亡。４番目の事件は３０歳の無職の男性が、深夜１２時半ごろ、駅近くの呑み屋に向かっていたところ、線路沿いのひとけのない通りで、暗がりから弓矢で撃たれた。とっさにかばった右腕と肩に重傷を負っている」

師匠はさらに２件を読み上げ、これまでに報道された６つの事件の概要を説明し終えた。

「いずれも目撃者はなし。犯人の心当たりも、襲われる心当たりもない。そして警察情報では、犯行に使われた凶器が見つかっていない。被害者が『弓矢で撃たれた』とはっきり言っているにも拘らず、だ。そして最後の事件から、３ヵ月ほど経つけど未だに犯人は捕まっていない、と、こんなところですね」

「師匠、その犯人ですけど、女だって言ってなかったですか」

「そう。被害者の供述によると、犯人はフード付きのコートを着ていて、顔ははっきりしないものの、体格から女性ではないかと言われている。身長は１６５センチから１７０センチと、女性にしては大柄。私くらいの背格好だな」

師匠は自分の頭のうえに手のひらを乗せた。

新しいタバコに火をつけながら、所長が口を挟む。

「犯行に使われた弓はともかく、矢が見つかっていないというのが解せないな。犯人が持ち去ったとしたら、被害者の身体に突き刺さった矢を抜いたことになる。たしかそんな供述なかったんだろ」

「そう。弓矢を撃って、そのまま犯人はその場を離れている。そのあたりの被害者の供述が、報道された情報でははっきりしない。ただ、どうやら、『矢は消えた』という噂もある」

「消えた？　それは被害者が言ってるんですか」

「いや、これはある警察筋から仕入れた情報なんだがな……」

師匠はズボンの尻のポケットからメモを取り出した。

「１人目の被害者は、事件現場に近い民家に助けを求めた際、『腕の矢を抜いてくれ』と喚いていたそうだ。腕から血は流れていたものの、なにも刺さってはいなかった。にも拘らず、だ」

「警察筋って、不破か？　加奈子、おまえ昨日も不破に助けられてるだろ。借りを作りすぎだ」

「昨日は高谷さんからも、話を通してくれたらしいですけど」

師匠はそう言って口を尖らせた。高谷さんとは、小川所長の義理の父でもある、タカヤ総合リサーチの名物所長だ。

県警のＯＢで、在職中は将来の刑事部長を嘱望された、切れ者だったという噂。現在でも県警には太いパイプがあるらしい。パイプというより、『弱み』を握っている、というほうが正確なのかも知れないが。

「……」

小川所長は後ろ頭を掻いている。どうやら、昨夜の依頼中に警察沙汰になったことを聞いて、高谷さんにご出陣願ったのは小川所長らしい。僕らにことさらそれを言わなかったのは、恩着せがましくないように、というより、困ったときのパパだのみ、という姿を知られたくなかったのだろう。

「とにかく、最初の事件では被害者はかなり錯乱していて、刺さった矢が途中で抜けた可能性もある。しかし、他の被害者も、おおむね似たような供述をしているようなんだな」

「つまり、矢が刺さってないのに、刺さってるって主張してるんですか」

師匠は頷いた。

一瞬、狂言、という言葉が浮かんだ。目的はわからないが、被害者たちは揃って、通り魔事件を装っているのではないか。そう考えたが、実際に矢傷のようなものを受けて重症を負っているのだし、死んだ人だっている。その考えには無理があった。思ったより、はるかにオカルティックな事件だった。

「被害者たちは、お互いに面識はなく、これといった共通点も見つかっていない。完全に通り魔的犯行だとしたら、目撃者の少ない深夜帯に行われていることと合わせて、犯人にたどり着くのはなかなか難しいだろうな。凶器の特殊性を加味しても」

「でも犯行に使われたのは弓道で使う、あの大きな弓だって話じゃないですか。そんな目立つものを持ち歩いていたら、いくら深夜でもどこかで見られてそうですけどね」

「被害者はそう供述している」

師匠は意味深な口調でゆっくりとそう言った。

「弓も、持っていなかった可能性があると？」

小川さんが師匠に問いかける。刺さっていない矢を、刺さっていると騒いだように、被害者の供述が信用できないのなら、そんな可能性だってあるということか。

「どうでしょうか」

すましてそう言う師匠に、僕は我慢できず、「昨日の件は、結局なんだったんですか」と訊ねた。

「緒方は、見えない矢に撃たれたと言っている。この通り魔と同じだって、そう言いたいんでしょう。緒方は雑貨にくっついた悪霊のせいで、店で怪奇現象が起きている、という妄想にとりつかれていた。最後の弓矢で撃たれたっていう騒ぎも、妄想だった可能性が高い」

「本当にそう思うか」

師匠の視線に射すくめられる。同時に、あのとき感じた異様な気配を思い出す。カーテンを閉めた店の外から、漏れ出るような殺意を感じたことを。それは、３日前に緒方が依頼のためにこの事務所へやってきたときに感じたものと同じだった。

「……いいえ。あれは、なんだったんでしょうか」

師匠は僕のひとり言のような問いには答えず、デスクのうえの新聞記事の切り抜きファイルを指さした。

「さっき読み上げた、通り魔事件の概要のなかで、私がすべての事件で、わざと省略しなかった部分がある。なにかわかりますか」

僕は少し考えたが、わからなかった。所長も両手の手のひらを上に向けた。

「第１の事件は、『深夜１時に友人宅へ行こうと家を出たところで』、第２の事件は、『深夜１２時ごろ、オールナイトの映画を観るために外出したところで』、第３の事件は、『深夜２時過ぎに市内南部のコンビニに車を置いて、道路を渡った先の自販機の前で』、第４の事件は『深夜１２時半ごろ、駅近くの飲み屋に向かっていたところ』……」

そこまで師匠が繰り返したところで、ハッとした。それと同時に、えっ、と思った。奇妙な一致だったからだ。

「ええと。もしかして、外出した目的を省略しなかったってことですか」

「そうだ」

師匠はニヤリとする。しかしそれは、別のことを意味していた。

「逆に言うと、全員、帰宅中じゃなかった」

僕はそう呟いて、ぞわっとした。意味もわからず、背筋が。

「そう。いずれも事件は深夜に起こっている。だから通り魔なら、帰宅途中で起こる蓋然性が高い。なのに、１件も帰宅途中のものはなかった。コンビニに車を置いていた第３の事件も、被害者の実際の足取りでは、その３０分前に家を出たばかりだったことがわかっている。つまり、全員が、外出した後に襲撃されている。おかしいと思わないか。そんな深夜に、外に出る用事がある人間ばかりが襲われているんだ」

「通り魔じゃ、ない？」

犯人は、狙ったのか。待ち構えていて？　だとすると、被害者を知っていたことになる。

「緒方も、以前から狙われていた」

そうだ。そうだった。本人は気づいていなかったが、３日前も緒方は狙われていた。あの異様な気配は、今思い出しても寒気がする。

「でも緒方は結局、外出中に襲われたわけじゃなく、店のなかにいるときに襲われています」

「そうだ。店に、女性を呼び込んだところでな」

「女性を？」

緒方はこれまで、閉店間際にやってきた女性客を狙って、性的暴行を加えていた。それも口止め用に写真を撮るという、卑劣な犯行を。そこに、若い女性である師匠が、１人でやってくる。店で起こる霊的な被害の調査のためだったが、あわよくば、という気持ちもあったのだろう。思惑外れて、助手の僕がくっついてきた上に、あの結末だったわけだが。

「犯人は、緒方の犯罪を知っていたって言うんですか」

「ああ。そう考えたほうがしっくりくる。最初は被害者のだれかじゃないか、と思ったんだけどな。復讐のために。でもこれが、見えない矢を使った一連の通り魔事件と、同一のものだとすると、別の絵が見えてくる。緒方の事件の状況を、ほかの事件に当てはめてみるんだ」

僕は師匠の問いに、首を振った。小川所長は苦笑いのような表情を浮かべて、タバコをくわえながら僕らの様子を眺めているだけだ。

「緒方は、邪悪な目的を遂げようとしたところで、襲撃されている。他の被害者もまた、深夜に外出したところで襲撃されている。そして、その外出の目的は、全員が、自ら主張するだけで、いずれも裏づけがとれていない」

えっ。

その師匠の言葉に、驚いた。

「第１の被害者は、友人宅へ行こうと家を出たというけど、不破情報では、友人には事前に連絡してなかったそうだ。そして第２の被害者は、オールナイトの映画を観るために外出したというが、チケットはあらかじめ買っていなかったし、結果的に観ていない。第３の被害者は、同居の家族にもなにも言わずに家を出ている。そして死亡しているので、外出の目的はわからないままだ。第４の被害者は、呑み屋に向かっていたというが、これも結局行っていないので、本当にそうだったのかは、わからない。」

たしかに。たしかに、被害者は全員、深夜に外出しており、その本当の目的は本人しか知りえない状況だ。だからと言って……。

「被害者が全員、なんらかの犯罪に関わっていたっていうんですか」

「犯罪をする前に、阻止されたんだよ」

師匠はそう言い切った。

そんなバカな。

「飛躍しすぎじゃないですか」

「んー」

師匠は額を押さえて、自戒するように首を振った。

「そうだな。まだなにもわからない」

ふーっ、と息を深くついて、師匠は広げたファイルを片付け始めた。じっと聞いていた小川所長が、そこでようやく口を開いた。

「加奈子。警察が動いているんだ。わかってるんだろうな」

「わかってますよ。連続通り魔事件が発覚してから、半年以上経つのに、まだ動きっぱなしだってこともね」

所長は、やっぱりわかってない、という諦観をこめた手のひらを、自分の額にペチンと叩きつけた。

「うちは慈善事業じゃないんだ。依頼もないのに、警察が動いている連続殺傷事件をかき回して、なんの得があるんだ」

「ルパンが相手なら、天下御免で出動できるんでショ」

師匠は急に、色っぽい声を出した。カリ城の不二子の真似か。たしかそのセリフの意図するところは……。

「オバケが絡むとなると、私は勝手にやらせてもらう。個人的にね」

師匠は帽子を手に取って、キュッと被った。

「待て、わかったから、連絡は入れろ。昨日みたいなことになったら、手遅れになるぞ」

「うう～ん。ス・テ・キ。さすが所長」

師匠にしなだれかかられ、小川所長は食いしばった口の端を微妙にグニグニさせていた。僕はそれを見て、もやっとすると同時に、師匠の言葉の一部にひっかかるものを感じていた。

「オバケが絡んでるんですか」

「ああ。まだカンだけどな」

師匠は、つつつ、と所長のシャツの上から胸を指でなぞった。所長は妙な顔をしている。ヤメロ、妙な顔をするな！

「さあ、なにが出るかな」

師匠は遠くを見るような目をした。その瞳のなかには、青白い炎がたなびいている。瞳の先には、まだ見ぬ怪物の姿があるのか。

弓使い。

警察のあいだで、そう呼ばれている通り魔事件の犯人を、師匠は追うと言うのだ。

その、見えない矢を。

僕は、ゾクゾクした。

２　弓使い

それから１週間ほどは、なにごともなかった。

小川調査事務所の師匠を名指しした依頼は、特になかったので、そのあいだ僕らは事務所のバイトから離れていた。師匠とは２回ほど一緒に飯を食べたが、その『弓使い』に関わる話はしなかった。訊こうとしたが、「捜査中」と言って教えてくれなかったのだ。

その食事のうちの１回は、昨年に引き続いての師匠宅での『そうめん祭り』だった。師匠は地元の消防団に入っているのだが、そこでもらった大量のそうめんを、家で茹でまくるのである。

「小西もっと食え」

「中西です。食べてますよ」

師匠の部屋の隣に住んでいる、卵のようなのっぺりした顔の隣人も、昨年に引き続いて呼ばれていた。職業不詳の男だが、ボロアパートの住人なのに加え、この師匠に食料をたかりに来るというつわものなので、よほどひどい暮らしをしているのだろうと思われる。

「今年の夏も暑いですねぇ」

隣人は大袈裟にそうめんを啜り上げながらも、正座を崩そうとしない。妙なところで律儀なところがある。対照的に師匠はホットパンツであぐらをかいている。

クーラーなどない部屋だ。氷をのせたそうめんの山は、見た目には涼しげだが、みんな汗だくだった。

「そういえば、お２人はいつごろご結婚なさるのですか」

僕は、ぶほっ、とそうめんを数本吹いてしまった。

この卵男、いきなりなにを言うのだ。

「いや、よくここへ通ってらっしゃるので、もうそろそろかと思いましたが」

「馬鹿じゃねーの中西、この野郎」

師匠が字面とは裏腹に、冷徹な声で突っ込みをいれた。しかしよく見ると、鼻からそうめんが出ている。

「私の名前は大西ですよ。あれ。まだなんですか。お似合いだと思いますが。まあ、旦那さんのほうはまだお若いですからね。大学卒業を待って、という感じでしょうか」

「こいつの卒業待ってたら、へたすると私３０歳越えるぞ。ていうか、そういうんじゃないからこいつは」

「はあ」

グッジョブだ、卵男。名前も毎回違うし、ほとんどなにも考えずにしゃべっているテキトーな男だが、今回はグッジョブだ。

僕は卵男のノルマの皿から、お椀１杯分くらいのそうめんをもらってやった。すると卵男は、「なにするんですか！」とそれを奪い返す。

「まだ食えるんですか」

呆れてそう訊くと、「死んでも３日分は食い溜めます」とノロノロ箸を動かしていた。

その日も結局、そうめんだけ食べて解散だった。

師匠がいつもに比べて、ずっとどこか不機嫌そうな様子だったのは、『弓使い』の捜査がうまくいっていないのかも知れない。それもそうだろう。あれだけニュースになって、警察が去年の冬から懸命に捜査している事件なのだ。零細興信所のいちバイトの身に過ぎない師匠が、急に真犯人を見つけられるはずもない。

ただ、ことオカルトやオバケが絡むとなると、師匠はその能力を遺憾なく発揮する可能性もある。警察が犯人を見つけられないのも、オカルトじみたことが原因なのだとすると……。

『乗車券をお取りください。乗車券をお取りください』

「おっと」

考えごとをしていて、乗るバスを間違えるところだった。

足をかけた乗車口から下り、サイドミラーでこっちを見ているであろう運転手に、両手でバツマークを作って頭を下げる。

やがてバスはゆるゆると発車していく。排ガスが雨粒のなかに一瞬、生ぬるい空気の層を作る。僕は傘をさし直して、頭についた水滴を払った。

昨日から雨が降り続いている。空はまだ昼間の４時だというのにうす暗い。研究室の友人宅からの帰りだった。いつもは自転車なのだが、荷物があったので、濡れるのが嫌でしかたなくバスを使っていた。

友人宅は市内の南のほうで、医学部キャンパスに近かった。バスに乗って来るとき、途中で医学部の付属病院が見えて、少し気分が悪くなった。師匠が定期的に受診して、検査を受けていたことを知ったのは、先日のことだった。

いったいなんの病気なのか。結局本人に聞くことはできないでいた。

住んでいるアパートのほうへ向かうバスは、この次だった。バスの停留所には、自分ひとりしかいなかった。ベンチはあったが、申し訳程度の屋根しかついていないせいか、雨に濡れていて、座る気にはなれなかった。

傘をさして立ったまま、僕はいろんなことを考える。そのほとんどが、いや、すべてが師匠のことだった。なにもかもが、気になって仕方がなかった。最近服部さんをやけにからかっていることさえ、気になった。まさか、服部さんに取られることはない、と信じているのだが。

あの野郎。

師匠が、「服部調査事務所を作れ」とからかったときに、「そのときには、あなたが欲しい」などという、思わぬ返事を受けて戸惑っていたことが、我がことのように腹が立つ。あの陰険ヒョロ眼鏡が！　そのときには、もれなく僕もセットだこの野郎！

そんなことを考えていたときだった。

自分の背後に、だれかがいた。

傘を、雨粒が打っている。その音が、急に大きくなった気がした。

首をわずかに捻ると、視界の端に、灰色のレインコートが見えた。

後ろを取られた。

とっさにそう感じた。

なぜそう思ったのか、考えをまとめる余裕もなかった。とにかく自分のなかの、危険を察知する能力がそう告げていた。

振り返ることができない。だめだ。なぜって、後ろを、取られたからだ。それだけが、脳にアラートを告げている。

雨のなか、周囲にはほかにだれもいない。目の前の道路を、車が途切れ途切れに走り抜けていく。

「あの女は、なにものだ」

女の声がした。

灰色のレインコートは位置的優位をあっさり捨て、スッと僕の横に立った。

深くフードを下ろしている。顔は見えない。

女だ。まだ若い。背は高め。体格はスリムだ。なぜか右手にだけ、厚手の手袋をしているが、手にはなにも持っていない。

「なにか、妙なものが混ざっている。あいつは、敵なのか」

最後はひとり言のようなイントネーションになり、同時に、ざわざわと空気がヒリつきはじめた。

緒方が依頼に来たときに、感じたあの気配。そして緒方の店『ジャガナート』で感じたあの、寒気のする気配。

こいつだ。弓使い。師匠が追っている、連続通り魔事件の犯人。

それが、直感でわかった。

師匠。こいつはだめだ。

足が震えて、涙が、涙腺の奥から湧き出てくる。

こいつは、無理だ。

生身の人間に、どんな心霊スポットでも味わえないほどの恐怖を覚えた。チリチリとうなじの毛が焼けるような、そんな恐怖を。

「お、おまえこそ、なんなんだ」

そんな言葉が、喉から自然と漏れ出た。自分でも驚いた。恐怖は麻痺してはいない。ただその奥から、別の感情が湧いていた。

これが、オカルト・ハイってやつか。ブレーキペダルの１００分の１しかない大きさのアクセルを、わざわざ踏んだようなものだ。

レインコートは、首を少し傾け、考えるような素振りをみせた。そうしてゆっくりと口を開いた。

「敵になるか、どうかは、わからない。それを見極めたときには、わたしは……　犬死だ」

いぬじに。たしかに聞こえた。

レインコートはフードをずらしながら、まっすぐこちらを向いた。下げられたフードの奥の素顔が、雨の筋の向こうに見える。

短く切りそろえられた前髪が濡れて、額に張り付いている。右目のあたりを、大きな引き攣り傷が覆っているのが見えた。右目は完全に潰れていた。鼻梁が高く、整った顔だちをしていたので、その部分が余計に目立って見えた。

僕は、正体不明だった相手の顔を見たことに興奮していて、自分の顔も相手に見られたことを完全に失念していた。

傘を握る手が緊張した。今、この傘を振り下ろし、フードの奥の顔を叩けば……。

僕のそのわずかな殺気を、塗りつぶすようなドス黒い害意が、周囲を包んだ。空から落ちる雨のその１粒１粒が、その濃密な空間でゆるやかに動いている。

邪魔をするな。

邪魔をしなければ、わたしは犬死だ。この街を……。

レインコートの人物は呟きながら、手袋をした右手で、フードを掴んで下ろし、顔を背けた。そして、ゆっくりと車の流れと反対方向へ歩き始めた。

僕は、その姿を見送ってから、自分が息を止めていたことに気づいた。

ハァッ、ハァッ……。

思わず座り込みそうだった。濡れた靴の先を見つめて、これが現実だったことを確認する。

わたしは……　いぬじにだ。

どこか文脈に沿わない、その言葉が頭のなかでガンガンと大きな音を立てて、リフレインされていた。

◆

「やつに会った？」

僕はその日の夜、師匠の家で報告をした。

『おまえこそ、なんなんだ』と、言ってやったことを、特に強調して。

言ったった！　言ったったんです！

喉元過ぎれば、というやつで、あれほど恐怖に慄いた体験だったというのに、師匠の前では強がって見せたのだった。

「弓使いか。目撃証言と背格好は一致するな。なにより、おまえをつけていたってところが、ピンとくる」

「なぜですか」

「私だと、隙がないからな」

師匠は腕組みをして、さも納得したように頷いている。

「それにしても、完全にこっちはマークされてるな。最初に緒方をつけ狙ってたときは、殺気を出しっぱなしだったのに、私たちに気づいてすぐに引いただろ。次に緒方の雑貨屋で襲撃してきたときは、直前まで殺気を消していた。今日に至っては、背後を取るまでまったく気づかせなかった。こいつは手ごわいぞ」

手ごわいってことは、その背後を取られた僕が一番感じている。思い出して、だんだん涙が出そうになってきた。

「今もいるんじゃないか」

師匠はそわそわして、アパートの玄関から顔を出して外を伺った。

うなーん、と師匠に懐いている野良猫が部屋に入ってこようとして、「しっしっ」と追い払われていた。

「殺気ってな、２種類あるんだよ」

師匠はあぐらをかきながら、そう言った。

「こういう……」

キッ、と鋭い目つきで睨みつけきた。身体は重心が前掛かりになって、今にも襲い掛かってきそうな感じを漂わせている。

「視覚的にわかるやつとな。あと１つが……。おい、あっち向け」

師匠は僕に壁のほうを向かせた。

「こんな、やつだ」

師匠はそう言って黙った。僕は壁を見つめたまま、じっとしていた。いったい師匠はなにをやろうとしているのだろう。ちょっと振り向いてみようか。そう思った瞬間、背中に、刃物がつきたてられたような感覚があった。

「あっ」

と驚いて、とっさに振り返って壁を背に身構えた。

師匠は、さっきと同じ格好であぐらをかいたままだ。背中に手をやってみても、刃物など刺さっていない。

「なんですか、今の。どうやったんですか」

「目に見えない殺気を出したんだよ」

師匠は原理を説明してくれた。

「いいか。目の前の人間を殴りつけるつもりで、じっと見るんだ。これから繰り出すパンチの軌道を、リアルにイメージする。そのイメージがマックスに高まって、もう殴る、って瞬間に、身体だけは動かさないでいる。実際に殴るときの運動神経の伝達物質を、ギリギリでフェイクに切り替えるんだ。これをひたすら練習していると、自分でも完全に殴った！　って思っても、なぜか身体が動いていない瞬間がくる。その境界が曖昧になってきたら、こっちを見ていない相手にも、殺気が伝わることがある。幽体離脱みたいなもんだな。相手次第だ。鈍感なやつなら、こっちが完璧にこなしても、なにも感じないだろう」

うなーん。

玄関のドアの外で猫が鳴いている。師匠はそちらを見つめ、短く呼吸を繰り返している。

次の瞬間、猫はフギャギャーッと叫んで、逃げていく音がした。

僕には、隣にいる師匠が立ち上がって、ドアを蹴るという映像が、現実の光景と一瞬重なって見えた気がした。

「か、かわいそうですよ」

僕がそう言うと、師匠は「あいつ、こないだ暑くて窓開けてたら、晩飯の焼き魚くわえて逃げたからな」

武道の達人が至る境地も、こんなものなのだろうか。

僕は目の前の師匠が、ますます現実の世界と異なる場所へと、足を踏み出したような気がして、目の前が暗くなった。

「あの『弓使い』が出している殺気は……。あれは異常だ。人間というより、悪霊とか、殺気そのものの存在が出しているような、そんなレベルだ。あれは本当に人間なのか？」

師匠は何度か繰り返したそんな自問を口にした。

「噴き出すイメージが、他人の現実まで侵食している。あれに捕らわれたら、人間はどうなる？」

ぶつぶつと言う。

「邪魔をするな、って言ってましたよ」

一応、もう一度言ってみる。こんな脅しでやめる師匠ではないのは、重々承知しているが。

「そういえば、変なことを言ってたな。なんだっけ。邪魔をするな。邪魔をしなければ、わたしは犬死だ、って言ったんだったか」

「はい。あと、おまえたちの敵になるかどうかは、まだわからない。それを見極めたときには、わたしは犬死だ、って」

思い返しても、よくわからない言葉だ。肯定的な表現のあとで、犬死というネガティブな言葉がくる。文脈が変だ。単に凄く弱気、ともとれるが。

「犬死。……犬死ねぇ。なんで死ぬんだ？」

師匠は顎を右手で押さえて、首を傾げている。

「もう１回再現してくれ」

師匠のリクエストで、僕は立ちあがった。隣には、傘をさす振りをする師匠。

あのバス亭でのやりとりを、できるだけ忠実に繰り返した。

邪魔をするな。

邪魔をしなければ、わたしは犬死だ。この街を……。

最後は聞き取れるかどうか、という声でぶつぶつと言って、フードを深く被るポーズを取って、傘をさす師匠に背中を向けた。

「こんな感じですけど」

振り返ると、師匠の目が輝いている。

「この街を、浄化する」

師匠は叫んだ。

「そう言ったんだな、おまえは」

師匠は、僕には聞こえなかった最後の言葉を、見えない相手に向かって叫んでいた。

「犬死じゃないぞ」

僕の肩を両手で掴んで、揺さぶった。

「えっ、なんですか。どういうことですか」

戸惑う僕に、師匠は笑って言った。

「イヌジニ、じゃないんだ。そいつは、イヌジニン、って言ったんだよ」

どうだ。

そんな顔で、師匠は僕を見つめていた。

◆

次の日は晴れだった。ようやく雨模様もひと段落といったところか。僕は師匠につれられて、ＪＲで２本西に行ったところにある町に向かった。

２人とも背中にバットケースを担いでいる。草野球でもしにいく途中、という風情を出すために、お揃いの野球帽まで被って。なお野球帽は師匠の趣味で阪神のものだ。

師匠のバットケースには愛用の金属バット。そして僕のバットケースには脇差が入っている。春に刀剣愛好家の依頼を受けたときにもらった、保存鑑定書つきのやつだ。

『邪魔をするな』

すでに数人を殺傷しているかも知れない相手から、そう警告を受けたので、護身用として持ち歩くことになったのだ。

「こういう持ち歩き方をすると、脇差が痛むんですけど」

「じゃあ腰に差していくのか」

「即、職質受けますよ」

「なら仕方ないじゃないか」

背に腹は代えられないが、そもそも、こうでもしないといけない恐ろしい相手に、まだちょっかいを出そうとしているのが正気の沙汰じゃない気がする。

だいたい、弓を使う相手に、金属バットと脇差で対抗できるのだろうか。なんかこう、盾的なやつのほうが良くないか？

ぶつぶつ言いながら師匠のあとをついていくと、古い日本家屋が並んでいる通りに、その家はあった。『宮内』という表札がでている。

「やあ、いらっしゃい」

迎えてくれたのは、短く刈り揃えた白髪の男性だった。黒縁眼鏡をしていて、柔和な印象を受けた。

「退官してから、めっきり人が訪ねてこなくなってね。研究室の学生たちなど、ついぞ顔を見ない。冷たいもんだ。顔を見せにくるのは、ゼミにいたわけでもない、君くらいだ」

宮内氏はそう言って、僕らに座布団をすすめた。書斎は本だらけだ。そこらじゅうに散らばった本屋や雑誌を少々整頓しないと、座る場所の確保も難しいありさまだった。

「そうだ、お茶、お茶。こないだのあれは、どこにいったっけな」

宮内氏は書斎と地続きになりかけている台所で、しばらくガサゴソとやっていたかと思うと、ようやくお盆に３人分のお茶を乗せて戻ってきた。

「女房にようやくあいそをつかされてな。まあ、よくもったほうだと思うよ」

宮内氏はうちの大学の元教授で、日本史研究室に所属していた人だった。３年前に退官してからは、郷土史家という肩書きで、好きな研究を続けているらしい。

「ほう、イヌジニンか」

そう言って立ち上がり、ダンジョンのようになっている本棚から、１冊の大きな本を取り出した。そうして、あるページを開いて、僕らの前に広げた。

『洛中洛外図』とある。

説明を読むと、京都の祇園祭の神輿の行列を描いたものらしい。

「これが、イヌジニンだ」

指さすところを見ると、神輿の先頭で棒を持って歩いている６人の男がいた。甲冑を身につけ、頭には白い布を巻いている。

「神の人と書く、神人 は、神社に仕えて雑役を行う、寄人 のことだ。なかでも祇園社などの大社に仕える神人のなかには、犬神人 といって、境内や道々の死穢を清掃する役目を与えられた人々がいた。彼らはまた、祭礼の警護を割り当てられ、こうして神輿の先駆けの役を行うこともあった」

「穢れに触れる仕事……　武家社会における非人の役割ということですか」

「まあ大雑把に言うとそうだな。犬神人のことをツルメソと言ったりもする」

「つるめそ、ですか」

じっと聞いていた僕は、その響きが面白くて口を挟んだ。

「彼らはまた、弓の弦 をね。売り歩いたんだ。そのときの掛け声が、弦召せ～、弦召せ～って。転じて『弦召そ 』」

弓……。

ここ最近のキーワードがここにも出てきて、ドキリとする。

「で、先生。今日お伺いしたのは、京都の犬神人のことではありません。このＯ市で、犬神人と呼ばれていた人々のことです」

「ほうほう。よく知っとるなあ。大したもんだ」

うんうん、と頷きながら、宮内氏はまた本棚のダンジョンから本を抜き出してきた。古い郷土史のようだ。

「Ｏ市では、古来より二条神社が中央にデンと構えていて、神職以外でも、その神域にたずさわる職業がいくつかあった。そのひとつが、この犬神人 だ」

本には、白黒の写真で、法師のような格好をした人物が弓を構えている様子がうつっている。周りには、にぎにぎしい和装の人々が遠巻きにそれを見ていて、神主らしき人もいる。

「洛中の犬神人との関連はよくわかっていないが、このＯ市でも似たような役割を果たしていた人々がいたんだな。洛中と少し違うのは、こうして弓をもって穢れを払う、より洗練された職能を持っていた点だ」

どうやらその古い写真は、神社の祭りの始まりに際して、穢れを払う神事を執り行っているところらしい。

「戦後、二条神社の大祭が縮小していくなかで、犬神人の役割も終わった。たしか、２０年くらい前に記念の祭りがあったときに、穢れ払いの弓神事が催されたのが最後だと思う」

写真はあったかな。と呟きながら、宮内氏は雑誌が詰め込まれた書棚を引っ掻き回し始めた。

「先生。その我がＯ市の犬神人ですが、京都と同じように、死骸の清掃を行うこともあったんですか」

結局写真は見つからなかったようで、宮内氏は残念そうに首を振った。

「Ｏ市の二条神社周辺で、死穢の掃除をしていたのは、犬がつかない、神人 だ。犬神人は、あくまで弓を使う、穢れ払いの職能集団だった」

そこで宮内氏は急に声を潜めた。

「いいかね。これはちょっと怖い話だがね。彼らは近代以前、弓を持って、神社支配地を練り歩き、あることをして回っていたと言われている」

…………。

その話を聞いて、師匠の顔色が変わった。僕もゾクリとした。師匠は、警察がたどり着けなかった、弓矢での連続殺傷事件の犯人に、通常の捜査とは全く違う方向から、たどり着こうとしていることが、わかったのだった。

「先生。その、２０年前に弓神事をしたのはだれか、わかりますか」

「ああ、わかるとも。鳥井博一 さんといって、今はいくつになられたかなあ。８０歳にはなってないと思うが。私が以前調査したときには、この犬神人の一族で今も家系が残っているのは、この鳥井さんの家だけだった。鳥井流、という弓術を代々教えている。今もご壮健のはずだよ」

古くからの知り合いだと言うので、師匠は無理を言って、面会のアポイントを取ってもらった。

宮内さんの教え子のかたなら、ということで、さっそく明日訪問させてもらうことになったのだ。

お礼を言って、宮内氏の自宅を辞去する際に、師匠はふと思い出したように言った。

「そう言えば、先生。先週だったか、東のほうで、馬塚の遺構が見つかったっていうニュースがありましたよね。ご覧になられましたか」

「ああ、あったね」

「あの映像で、チラッと映っていた剣があったでしょう」

宮内氏は、そこで今日はじめて不快そうな表情をした。

「ああ」

「あれは、『馬霊刀』ではないでしょうか」

「さて」

快活だった口調が、鈍った。

「引退してからは、余計なことは言わないようにしているんでね」

師匠はそんな宮内氏の様子を、じっと見つめながら言った。

「あの発掘で説明していた人は、埋蔵文化財センターの人ですか」

やがて宮内氏はバツが悪そうに口を開く。

「三島君はね、少々軽率なところがあるよね。ま、怪力乱神を語らずってね、くわばらくわばら」

それから、宮内氏は引退した身だから、という言い訳めいたことを繰り返して、僕らを送り出した。

僕は最後の宮内氏の様子に、納得のいかないものを感じながらも、師匠がそれなりに満足げだったので溜飲を下げた。

帰り道、「馬霊刀って、なんですか」と訊いてみたが、師匠からは返事はなかった。やはり納得していないらしい。

つくづく、探偵体質だね。

僕はため息をついた。

◆

翌日、待ち合わせの時間に師匠は、わたあめを食べながらやってきた。まただ。いつもどこで、このわたあめを手に入れているのだ。僕の知る限り、この周辺にいつでもわたあめを買える場所はない。師匠の７不思議のひとつだった。７つどころじゃないけど。

「どこで買ってるんです、それ」

「うん」

また生返事だ。

「で、手に入れた？」

「はい」

僕は師匠に頼まれていたものを差し出す。

「ふうん。世帯主は鳥井博一。妻、敏子。長男、正太。長男の妻、英子。長男の長男、正和、か」

頼まれていたのは、鳥井家の住民票だった。どうやって手に入れたかは、ちょっと言えないやつだ。これもこの興信所業界に足を突っ込まなければ、知ることのなかった手口だ。

「なんだ。戸籍もＯ市なら、戸籍謄本も取ってこいよ。気が利かないな」

「出がけに急に言うからでしょ。戸籍のほうは高いんですよ！　お金が足りなかったんです。立て替えた住民票の写しの代金も、経費で返ってくるんでしょうね」

「経費？　これは別に小川調査事務所の仕事じゃないぞ」

えっ。

これ、自腹かよ。

僕は呆然として、ニヤニヤしている師匠を見つめた。

そりゃあ、たしかに僕が好きで手伝ってるだけですけど。

ぶつぶつ言いながら、大学の構内から自転車を発進させた。後ろに師匠を乗せた２人乗りだ。師匠は後輪の車軸に足をかけた、立ち乗りである。

そして今日も、僕らは護身用のバットケースを持っている。師匠のほうはともかく、僕のは職質されたらアウトなので、ドキドキしっぱなしだ。

「そういや、おまえ、単位は取れてるのか」

「まあ、ぼちぼち」

これだけ師匠につきあっていたら、果たして卒業まで何年かかるのだろうか。最近ちょっと、将来が不安にならないでもない。とりあえず、１留でおさめたいとは思っている。

「３０歳にはならないように」

「ずいぶん気が長いな」

いや、あなたの年齢がですね……

そう言おうとして、もごもごした。

自転車をこぐこと２０分あまり。駅前の大通りを東へ東へと進み、古い民家の立ち並ぶ、元の城下町のあたりにたどり着いた。

「鳥井。ここだな」

師匠が大きな門についた表札を読んだ。なかなか立派な日本家屋だ。

門にあったチャイムを鳴らしてしばらく待つと、右手側にあった木戸が開いて、背の高い老人が姿を現した。

「どうぞこちらへ」

案内されるままに木戸をくぐると、その先には石畳が続いていて、奥に大きな道場のような建物があった。道場の玄関は、家の前の角を曲がったところにあったらしい。

道場のなかに入ると、建物が半分切り取られたようになっていて、屋根がないほうには、運動場のような土の地面が伸びていた。その向こうには、砂が盛られていて、目玉のようにグルグルとした模様の的が据えられている。

道場の板の間で、座布団をすすめられて、僕らは座った。

向かいの老人は袴姿で、座布団もなしに正座をしている。背筋がピンと伸びていて、身体の正中線に鉄の芯でも入っているかのようだった。

「鳥井です」

鳥井博一、７８歳。世帯主。住民票の記載ではそうなっていた。

師匠は、郷土史のフィールドワークをしている学生で、宮内元教授から紹介を受けての来訪であることを告げた。

「昔は、宮内さんもよくいらっしゃってましたよ」

痩せぎすではあるが、にこりと笑う姿は、年齢を感じさせない爽やかだった。

「犬神人だなんて、今では知る人もほとんどいない名前です。先祖代々、二条神社の聖域をお守りしてきたこのお役目も、私の代で終わりでしょう。いえ、もう終わっているのでしょうね」

寂しげな口調ではあったが、表情はさほどではなかった。すでに自分のなかで消化し終えたことなのだろうか。

「この弓道場も、先細りでしてな。若い人には弓道自体、人気がないようで。今では古くからの門弟が数人いるだけです。私の子どもの時分には、ここいらにも賭け弓をする賭場がありましてな。この道場も、賭けに勝てるよう、腕を上げたい不心得者たちで賑わっていたものですが」

鳥井流の看板も、もう近々下ろすつもりです。

鳥井氏は静かにそう告げた。

師匠は、かつての犬神人が執り行ったという、穢れ払いの儀式のことを訊ねた。

道場の壁に掛かっていた大きな弓を手に取って、鳥井氏は僕と師匠のためだけに、かつての弓神事の作法をいくつか見せてくれた。

ゆったりとした動きのなか、祈りの言葉をあげながら、鳥井氏は数歩歩いては弓を引き、また数歩歩いては弓を引く、ということを、３度、４度と繰り返した。

いずれも矢はつがえなかった。

「弓の音です。この音で魔を払うのです」

それが犬神人の作法なのだという。

ビンッ…………。

鋭い音が空気を振るわせるたびに、なにか引き締められるような、そんな感じがした。

「大昔は、矢も使ったと聞いていますが」

師匠が口にしたその言葉に、鳥井氏の顔色が変わった。

「宮内さんが、おっしゃっていたのですか」

鳥井氏は、弓を引いた姿勢のまま、厳格な口調でそう訊き返した。

「平安、鎌倉、室町……　かつての日本では、空き地や側溝、そのへんの道端に死骸が転がっている風景が、当たり前でした」

師匠は老人の横顔に話しかける。

「墓を作る財力のない人にとって、そうした路辺や河原などに死体を遺棄する、風葬、遺棄葬は一般的な行為でした。また、乳幼児などは、高い身分の家の子女であっても、まだ『人』とみなされず、遺棄葬をされるケースもあったようです。もちろん、行き倒れた者も、弔われることもなく、その死体は雨ざらしのままです。その死体が土に還る前に、掃除される場合もあります。豪族や貴族など、高貴な家柄の人が通るときや、神社の大祭があるときなど、道々の穢れを払う必要がある場合です。京都などでは、神社地でそうした死体清掃を行う、犬神人と呼ばれる人びとがいました」

ビンッ…………。

静止していた弓が、そのしなりを運動エネルギーに変えて、力強く跳ねた。鳥井氏の鋭い視線は、屋外に構えられた的のあたりに向けられたままだった。

「そしてこの街にもまた、犬神人と呼ばれる人びとがいました。京都のそれと違うのは、より、穢れ払いという儀式性に特化された集団だった、ということです。京都の犬神人は、つるめせ、つるめせ、と弓の弦を売り歩いたそうですが、この地の犬神人は、市中を歩く際、弓と、矢を持っていました」

僕は、ハラハラしていた。明らかに、鳥井氏は気分を害している。そして師匠は、それをわかっていて、なお火に油をそそごうとしている。

「二条神社の神域を守るため、穢れ払いを行うためです。しかし、彼らは、死体清掃で手を汚すわけではありません。彼らが払う穢れは、遺棄された死骸そのものではなく、そこから発生する、二次的な『ケガレ』……　つまり、悪霊です」

鳥井氏は、構えを解いた。身体から力みが消え、ただ立って、僕らのほうを向いた。そして先を促すように頷いて見せた。

「死後、道端にさらされた遺骸が、世を恨み、他者に祟りをなす悪霊を生ずる前に、この地の犬神人は、弓矢で穿ったのです。その骨を。……クロノス衝動、という言葉があります。遥か過去、アウストラロピテクスなどの初期の人類から存在した、遺体を破損する行動原理のことです。埋葬をする意図ではなく、遺体をただ切断し、分割し、石でつぶす。近親者などによる儀礼的なカニバリズムもまた、人類の初期から存在するクロノス衝動の１つです。石片で傷をつけられた人骨は、世界中で見つかっています。人は怖いのですよ。死が。いまだ経験しない、自らの死が。怖くてたまらないから、死を、さまざまな角度から『発見』するのです。犬神人の撃った矢は、遺骸を穿ち、骨に傷をつけました。その刻印は、穢れを払い、遺骸から悪霊を生じさせない、聖なる印です。穢れ払いの名の下に、弓に矢をつがえ、市中を歩くことを許された集団。それが儀式化される前の、本来の犬神人の姿です」

師匠は最後まで淡々と説明した。昨日、宮内先生に聞かされた話は、ここまで詳しくもなかったし、辛らつでもなかった。師匠は、自らの知識で補足して、類推して、それを鳥井氏に、かつての犬神人の子孫に、ぶつけたのだ。

「古い話ですよ。……私にも本当のところはわからない」

鳥井氏は壁に掛けられた、いくつかの弓を順に見上げた。一番高い位置にある弓掛けだけが、ぽっかりと中身が空いている。その上には神棚が設えられていた。

老人は目を閉じて、ゆっくりと首を振った。

「いずれにしても、そんな名前は、私の代で終わりです。息子も、その子どもも、弓などに興味を持たなかった。この道場も、もう閉めます。わが家では、だれも弓を持つことはないでしょう」

さて、そろそろ私も疲れました。

鳥井氏はそう言いながら、右手で自分の肩を揉んだ。

「この年では、弓を引くのもひと仕事でしてな」

「あ、そろそろ、おいとまします」

僕は空気を読んで、そう言った。

本当はちょっと、どんなものか弓を引かせてもらいたかったが、仕方がない。明らかにもう潮時だった。

腰を浮かせ、道場の隅に置いていたバットケースを手に取ったとき、まだ座布団の上にどっしりと座ったままだった師匠が口を開いた。

「去年の冬から世間を騒がせている、弓矢を使った連続通り魔事件をご存知ですか」

ビシリ、と空気にヒビが入った。

老人の目つきが再び鋭くなっていた。

「ありましたかね。それがなにか」

このタイミングでそれを口にするということは、犬神人の子孫である、というだけでこの人を、通り魔扱いするのに等しい。いくらなんでも面と向かって言うなんて、失礼過ぎる。

僕は師匠を止めようと、師匠のバットケースを抱えて、乱暴に差し出した。

「もう、おいとましましょう。ね」

「うるせぇ。なんのためにここに来たんだ」

師匠はバットケースを振り払い、なおも老人に食い下がった。

「犯人に、心当たりがあるんじゃないですか」

「さて。あれは洋弓ではなかったですかな。私にはさっぱり心当たりもありません」

「いえ、洋弓、ボーガンではありません。和弓ですよ。世界最大の弓である、和弓の雄大さ。それこそが、この事件に相応しい形です。穢れ払いには、和弓こそ相応しいのです」

「かえれっ」

突如、老人は一喝した。

僕は心臓が飛び出るかと思った。

「もう出て行きなさい。」

口調を改めたが、態度は硬直化していた。

師匠はしばらく老人と睨みあっていたが、やがて腰を上げた。

「私は、本当は宮内先生の教え子でありません。ウソをついて紹介してもらっただけです」

僕からバットケースを受け取りながら、師匠はそんなことを言った。鳥井老人を怒らせてしまったので、紹介してくれた宮内氏への配慮なのだろう。

「怪物と戦うものは、自ら怪物になることを畏れなくてはならない」

道場から出るとき、師匠は、ニーチェの言葉を口にした。険しい顔で腕組みをして見送る、鳥井氏には聞こえなかっただろう。それは、犬神人の一族のことを言ったようだった。けれど僕には、師匠が自らに言い聞かせている言葉にも聞こえたのだった。

３　犬神人

鳥井家の敷地を出たあと、師匠は興奮気味に言った。

「おい。あのじじい、なにか知ってるぞ。大当たりだ。イヌジニンの昔の『仕事』がそんなにセンシティブなら、教えてくれた宮内先生が警告したはずだ。それがあんな過敏な反応をするってことは、なにか、それがセンシティブになる事情が、あのじじいの側にあったってことだ」

じじい、じじいと失礼なことを連呼しながら、師匠は自転車を運転する僕の肩を、後ろから嬉々として掴んだ。

「鳥井流の門弟じゃない。家族だ。犬神人は、技ではなく、血で受け継ぐ。あのじじいの心当たりは家族のだれかだ。今の住民票には、それらしい年齢の女子がいない。戸籍だ。戸籍を調べるぞ」

「僕、お金持ってないですよ」

師匠はチッと舌打ちをすると、ホットパンツのポケットから小銭入れを取り出してなかを確認した。

「よし。出張所だ」

師匠は市役所の窓口では面が割れつつあるらしく、こういう他人の戸籍を手に入れるような裏技を使うときには、出先機関の窓口を利用するようにしていた。

１時間半後、小さな公園のベンチで、僕らは人様の戸籍や住民票の写しを覗き込んでいた。当代である、鳥井博一に連なる一族のなかで、僕らの追っている『弓使い』と年齢的に合致する女性が１人だけいたのだ。

「山田、あすみ」

師匠が確かめるように言った。

山田あすみは、鳥井博一の長女、真佐子の一人娘だった。真佐子は博一の長男、正太の妹で、２３歳のときに同じ市内に住む山田喜市という男に嫁いでいる。別の出先の窓口で、山田喜市の住民票を取ってみたら、父・喜市、母・真佐子、長女・あすみという３人世帯だった。念のため戸籍謄本も取ってみたが、子どもはこのあすみ１人だった。

２２歳、女。鳥井博一の孫ということになる。あの、道場での過敏な反応は、この孫のあすみを守るためだったのか。

「山田、あすみ」

師匠はもう一度繰り返した。そしてなにかに気づいたように顔を上げた。

「もしかして」

師匠は戸籍や住民票の写しをかき集め、リュックサックに放り込むと、「事務所に行くぞ」と言った。

自転車で向かっていると、途中で「いや、あれは結構前だな。小川調査事務所ができるよりも前か」と言い出し、「パパ殿の事務所に行くぞ」と方向転換を強いられた。

小川所長の義理の父である、高谷氏が運営するタカヤ総合リサーチにつくと、さっそく師匠は市川さんというベテランの女性事務職員をつかまえた。

「古い新聞記事？　いいわよ」

市川さんは、師匠のお願いをたいてい聞いてくれる。娘のような年の師匠を気に入っているのもあるのだろうが、高谷所長からできるだけ便宜を図るように、という指示がでているようだった。それはこの業界でも特殊な、オバケ事案を得意としている師匠を、いずれ引っ張りたい、という思いのためなのか。あるいは、娘婿である小川所長のところの調査員なので、塩を送っているのか、どちらかであろうと思われた。師匠もそうしたことを委細承知で、利用できるものはなんでも利用しようとしていた。

「いつぐらい？　どんな記事？」

市川さんは、過去の記事を収めたキャビネットの端に差してあった、目次集のようなファイルを捲りながら訊ねた。

「７、８年くらい前。誘拐された女の子が、地下室に監禁されてた事件」

「……あった。たぶんこれね。ええと、このファイル」

市川さんはあっという間に、師匠が探していた記事を見つけ出した。

すごいな。小川調査事務所で、似たようなものを作っている僕だったが、さすが大手興信所はレベルが違う。

記事は、８年前のものだった。さらにその５年前に誘拐された少女が、地下室に監禁されていたのを発見され、救出された、という内容。

犯人と思われる男は、武藤仁志３８歳。会社員。武藤は母親と２人暮らしであったが、息子の姿が見えないことを不審に思った母親が、武藤の私室となっていた地下室を探したところ、地階に下りる入り口が土砂で埋まっていたという。すぐに救急隊が駆けつけ、武藤は土砂のなかから心肺停止状態で発見された。のちに病院で死亡が確認されている。土砂を取り除いて、地下室のなかを確認すると、やせ細った少女がいた。本人の供述から、少女は同じＯ市内で行方不明者届けが出ていた、山田あすみ、１４歳であることがわかった、という。武藤の母親は、息子が地下室で少女を、５年間にもわたって監禁していた事実を知らなかった。武藤家と山田あすみとの関係はわかっていないが、面識はなかったものと思われることから、誘拐については、たまたま目についた少女を攫ったものかも知れなかった。

「山田あすみ。やっぱりだな」

師匠は記事を読みながら頷いている。凄いな。よく名前だけでこの事件を覚えていたものだ。

そう感心していると、師匠は「これ、不気味な事件だったから覚えてたんだ」と言う。

「たしか、地下室の入り口を埋めていた土砂が、どこから来たのか、わからなかったんだよ。家は一軒屋だったけど、両隣にも民家はあるんだ。土砂はかなりの量だったから、重機で運び込まれたはずなんだけど、そんな事実を周辺住民は確認していない。武藤の死因は窒息死だったはずだ。状況から、なにものかに生き埋めにされて殺された可能性が高かった。母親が取り調べられてたけど、嫌疑不十分で立件されず、最終的に武藤は事故死で片付けられたんじゃなかったかな」

監禁。犯人は死亡。凄い事件だ。５年間ということは、９歳のときに誘拐されて、１４歳になるまで、社会から強制的に切り離されて暮していた、ということか。

こんな惨たらしい事件の被害者が、本当にあの鳥井博一老人の孫なのか。それも、師匠が追っている弓矢を使った連続通り魔事件の犯人だと？

監禁されていた少女の両親の名前や、住所は、書いていなかった。

「同姓同名の可能性は」

僕がそう口にすると、師匠は、「目だよ。おまえがバス停で会ったっていう女は、右目が潰れてたんだろ」

「そうですけど」

「この記事には書いてないけど、私の記憶だと、救出された少女は怪我をしていたはずだ。詳細を書かない、いや、書けないような怪我だったとすると……」

「目が？」

「１４歳の女の子だ。記事でも、そんな重い怪我については、配慮されたかも知れない」

ハローページで、僕らが住民票を取った、山田あすみの家の電話番号を調べると、『山田製作所』という表記になっていた。電話をしようとしたが、鳥井家のように、山田あすみの存在が、センシティブなものになっている可能性があった。師匠は、「アポなしで乗り込むか」と言った。へたに事前に電話して、警戒されるよりいいかもしれない。

気がつくともう夕方だった。師匠は、タカヤ総合リサーチのロッカーに置かせてもらっている服に着替えた。控えめなパンツスーツだった。今回の訪問にホットパンツはさすがにまずい、という判断なのだろう。

僕らは市川さんにお礼を言って、ビルを出た。

急いで自転車をこぎ、山田製作所の住所へ向かう。市内南部の、人口密度のゆるやかな地域に、その町工場はあった。

ギイーン、という金属が削られるような音が響いてくる入り口を抜け、僕らは事務所を訪問した。

「あすみはもういませんよ」

突然の訪問に戸惑いながらも応対してくれた男は、汗で濡れた額を手ぬぐいで拭きながらそう答えた。

この町工場『山田製作所』の社長、山田喜市は鳥井博一の長女、真佐子と結婚して２２年前に１人娘のあすみを授かった。そして今から１３年前に、そのあすみを武藤という見ず知らずの男に誘拐され、５年間も人目のつかない地下室で監禁される、という非道な事件に見舞われている。

「もう４、５年前に、あれが娘をつれて家を出てね」

パイプ椅子がキイキイと軋む音がする。山田喜市は、イライラした様子だった。

「あれ、とは奥様の真佐子さんですか」

「ああ」

師匠は、市の嘱託を受けた、犯罪被害者の心のケアをする支援員を名乗った。特に身分証の類も用意してなかったのに、あるのかもわからないそんな仕事の内容と意義を、ペラペラとしゃべり倒し、最初の壁を突破していた。たぶん、何度か使ったことのある肩書きなのだろうが、よくもまあ、と感心する。なお、お揃いの阪神の帽子は、師匠のリュックサックのなかに仕舞っていた。

山田あすみは、母の真佐子につれられて家を出ていき、父とは別居状態なのだという。

住民票はそのままだったので、離婚はしないつもりなのだろうが、それだけ別居が長いというのは、もう家族関係は完全に決裂しているのかも知れない。

喜市ははっきり言わなかったが、暗に別居の原因を、妻の真佐子の方の浮気だとほのめかした。

「あすみさんは、事件のあと学校は？」

「……小学校３年でかどわかされて、だからな」

「行かなかったんですか」

「いや、特別支援学校だか、そんなところに行ってたけど、途中でやめちまった。……行ってたのは２年くらいだったか」

「それからは、自宅にいたんですか」

「ああ」

山田あすみは、１６歳くらいで学校教育から離れたということか。結局、小学校３年間と特別支援学校２年間、合わせて５年しか学校に行っていないことになる。その歯車が狂ったのは、すべて誘拐の被害者になったせいだった。彼女のせいではなかった。

僕は、一度だけ見た、あの強い意思を秘めた顔を思い出した。右目が無残に潰れていたけれど、それでもどこか触れがたい気高さを持っていたような気がする。

社会に復讐をしたいのか？

僕は、師匠とあすみの父が話しているその横で、記憶のなかの女に話しかけていた。

きみは、憎んでいるのか。きみの人生を壊した男を。その男のように、雑貨店の女性客を監禁して襲った緒方を。ほかのやつらもそうなのか。弓矢で襲撃された被害者たちは、当日の外出目的がはっきりしない。同じように、犯罪をおかそうとしていたやつらなのか。

きみは、いまどこにいる？

「あすみさんは、お祖父さんの弓道場には通われていたのですか」

僕は師匠の言葉にハッとした。

「子どものときはな。かどわかされてからは、行ってない」

師匠はその言葉が本当かどうか、吟味するように父の顔を見ていた。

「あと、事件のときに目を怪我されていた、ということですが」

「ああ」

喜市はそう言って、右目を押さえるように覆った。それから、ため息をついて、

「……不気味な、子だった」

と、いう呟きを漏らした。

「あのー、社長。ちょっといいですか」

事務所の入り口に、ニキビの浮いた顔の作業着の若者が立っていた。

気がつくと、金属を削るような音が止まっている。

「おお、いま行く。悪いな。そういうことだ。あいつは、もううちには、いないんでね」

そう言って喜市は、これを幸いと、僕らを追い出しにかかった。

「訪問しないといけないので、別居先だけ、教えていただけませんか」

師匠がそう言って食い下がって、いま母子が住んでいるアパートの住所を聞き出すのがやっとだった。

事務所の奥が自宅になっているようだったので、師匠的には、本当に山田あすみがいないのか、その痕跡でも探りたかったところだったようだが、しかたがなかった。

山田喜市は、ウソをついているようにも見えなかった。しかしなにか、肝心なことを言っていないような気配も感じた。

町工場を出ると、もう日が暮れかけていた。

「続きは明日にするか」

師匠がそう言った。

「山田あすみだと思いますか」

僕は弓を引く仕草をしながら、問い掛ける。

「たぶんな」

師匠は背中を丸めながら、答えた。その様子に、連続通り魔事件の核心に迫っている、という興奮はなかった。

「不気味な子、か……」

師匠はぽつりと、父が漏らした言葉を繰り返した。その背中には、静かな怒りが漂っているような気がした。

町工場からは、金属を削るような音が、また聞こえ始めていた。

◆

続きは明日にするか、と言ったものの、帰る途中で師匠が「いや、やっぱり今から行こう」と言い出した。

「探していることが、バレるかも知れない」

山田あすみの人生に同情的になっていたが、もし彼女が『弓使い』だとしたら、たしかに今の状況は危険かも知れない。

邪魔をするな、と警告されているのだ。すでに何人も死傷させているであろう、危険人物から。

「行くぞ」

別居先の住所をメモした紙を握り締め、師匠は僕の肩を叩いた。

目的地は市内の中心部に近かった。その古い木造２階建てのアパートにたどり着いたときには、もう日が暮れていた。

ギシギシと軋む階段を登り、２階の奥の部屋のドアをノックする。

「はぁい」

なかから返事があった。女性の声だ。師匠がドアの開く右側に立ち、僕は左側に控えた。そして顔を見合わせて頷く。担いでいたバットケースは、両方とも僕の足元に置いていた。僕は片方のケースのチャックに手を突っ込んで、金属バットのグリップを握り、いつでも師匠に渡せるよう

に身構えていた。

緊張で手のひらに汗が滲んでいる。

ガチャリとドアが開き、なかから中年女性が顔を覗かせた。

「なに？」

女性は肌着を身につけ、上にはなにも羽織っていない。化粧っ家のない顔の頬には、シミが浮いていた。

「市の嘱託を受けまして、犯罪被害者の方の心のケアをするために訪問させていただきました。本日、山田あすみさんはご在宅でしょうか」

師匠は、山田製作所のときと同じ設定で挑んだ。

女性はじろじろとパンツスーツの師匠の全身を見回し、それからドアの陰に僕がいるのに気づいて、一瞬ビクリとした。

「どうも」

僕はできるだけニコヤカに会釈した。壁に立てかけたバットケースからは手を離していた。

「入って」

思いのほか、あっさりと女性は僕らを部屋のなかに招き入れた。山田あすみがいるとも、いないとも言わなかった。

室内は、ゴミ屋敷というほどではないが、スーパーの袋や弁当の食べガラなどが散らかっていて、汚らしい印象だった。

六畳間には、その女性以外だれもいなかった。

「あすみは、いないわよ」

女性は畳の上に座り込み、目の前の背の低いテーブルから、タバコとライターを手に取った。

「真佐子さんですね」

「そうよ」

あすみの母、真佐子は煙を吐きながら言った。

「あの子はね、出て行っちゃったの」

どこか他人ごとのような言葉だった。僕はこの女から、普通ではないものを感じていた。見ず知らずの僕らを家にあげながら、彼女は着替えるでもなく、肌着のままだったのだ。

「どっかに男でも作ったのかねぇ」

いい子だったのに。

そんなことを言ってニタニタと笑っている。

「出て行ったのは、どのくらい前ですか」

「もう２年くらいかなぁ」

「２年……」

娘がいなくなって、２年間も放っているというのか。父親の喜市は知っているのだろうか？

子どものころに誘拐され、５年ものあいだ地下室に監禁されて、救出されてからも学校にもほとんど行かず、両親は別居。そして顔にも酷い傷を負っている、そんな子が、１人でどこかに出て行った、というのに、この親は……。

僕は理不尽な思いに、怒りが湧いてきた。握り締めた手に力が入る。すると師匠が僕の目を見て、眉間にシワを寄せた。抑えろ、というのだろう。

「こちらに来てからは、あすみさんはどんな様子でしたか」

「あの子は昔から、物静かでねぇ。いつもひとりでお人形遊びとか、積み木遊びとかをしてたのよ」

「こちらに来たのは、１７、８のときですよね。２年前ということは、２０歳くらいまでいらっしゃったんでしょう？」

「……いつも、なにしてたのかねぇ。あたしもそのころは、働いてたし」

「住民票は、喜市さんの家のままですよね。ということは、失礼ですが、生活保護は受けられないでしょう。いま生活はどうされているのですか」

「まあ、旦那からの仕送りもあるし」

もごもごと真佐子は言った。

その仕送りは、娘にも権利があるはずだ。父親も父親だ。同じ市内に住んでいたのに、自分の娘がいまどこにいるのか、知りもしないで、仕送りだけ送っているのか！

僕は怒りを抑えながら、口を開いた。

「こちらに来てから、お祖父さんの道場へ通っていた、ということはないですか？」

ここからなら、鳥井家にわりと近い。

「ああ、行ってたかもね。あの子は弓道が上手でねぇ。あたし、大会に出たらいいのに、って言ったけど、おじいちゃんがダメだって言うのよ」

「それは、小学生のときですか」

と師匠が訊くと、真佐子は首を振った。

「ナントカ学校に通ってたころよ」

「特別支援学校ですか」

「そう」

「お祖父さんは、どうしてダメだって、言ったんでしょうか」

「変な子だから、外に出したくなかったのかなぁ。いい子なのに」

変な子。父親は、「不気味な子」だと言っていた。あんな辛い目にあっても、弓道を頑張って続けていた子に、そんな仕打ちはないだろう！

僕の怒りの矛先は、あの道場で会った、厳しい老人にも向かった。

「こっちの目は、完全に見えないのですか」

師匠は、右目を触りながら訊ねた。すると、真佐子は「なによ！」と急に怒り出した。

「疑うの？　ちゃんと手帳もあるんだからね」

そう言って、箪笥から赤い表紙の手帳を取り出した。

『身体障害者手帳』と書いてあった。

「視覚障害で、１級なのよ」

真佐子の言葉に、師匠は「えっ」と驚いた。

「たしか、視覚障害だと、片目が全盲だというだけでは手帳は出ないはずですよ。両目の矯正視力の合算で等級が決まるから。なのに一番重い、１級って、どういうことですか。ちょっと、見せていただいてもいいですか」

「ほら、１級でしょ」

真佐子は手帳を広げて見せた。

たしかに、１種、１級と書いてある。

「両眼の視力の和が、０．０１以下のもの……」

師匠は内容を読み上げた。その言葉が意味していたものは……。

「全盲、なんですか」

師匠も、僕も絶句していた。全盲だって？　そんな。バカな。

「たしかに、あの人です」

僕は、手帳に添付されていた写真を見て、そう言った。

右目のあった場所には、引き裂かれたような皮膚が張り付いている。そして左目は、どこか焦点のあっていないような角度で止まっていた。

雨の日のバス停で出会った女。やや幼い印象だが、あのレインコートのフードを取った、その顔が、そこにあった。

「監禁されてたときにね。左は、義眼なの。右は怪我が酷くて、整形できなかったから」

母親のそんな軽々しい言葉が、もうほとんど耳に入らなかった。

「そんな娘が、１人で出て行って、平気なのか」

僕は言葉を選ぶ余裕がなくなりつつあった。この女は、おかしい。普通の神経ではない。

「見えないけど、大丈夫なのよ。あの子は。自分のことは、なんでもできたから。弓だって、百発百中だったのよ」

目が見えなくて、そんなことができるのか。信じられない。

「だから、大会に出さなかったのか」

師匠が呟く。

『不気味な子だ』

父親のそんな言葉が、頭をよぎる。目が見えないはずなのに、見えているとしか思えないようなことが、日ごろからあったというのか。

「あんたたち、本当は年金の調査員なんじゃないでしょうね」

母親が、怒り出した。

「帰って。帰ってよ」

急に立ち上がって、師匠の肩を押し始めた。

「障害年金か」

師匠もハッとした顔で、立ち上がった。

「あんた、娘の障害基礎年金を、自分で使ってるな」

師匠は母親の手を掴んで言った。

「目が見えない娘に、障害年金も、父親の仕送りも渡さず、ここから出て行って２年だって？　あんたそれでも母親か！」

「うるさいっ。出て行け」

真佐子は師匠の手を振りほどき、そこらにあったゴミや食器を投げ始めた。

灰皿が師匠の肩に当たり、なかに詰まっていた灰が、室内に拡散した。

師匠と僕は、しかたなくその部屋から出た。バタンッ。と乱暴にドアが閉められる。

そのドアをしばらく眺めながら、僕らは言葉もなくたたずんでいた。

翌日、僕らは鳥井家の玄関の前に立っていた。

いきなり訪問すると、博一老人は、不機嫌そうに追い返そうとした。それはそうだろう。昨日の今日なのだ。

「あすみさんが、お母さんのところからいなくなっていることを、知ってましたね」

師匠がそう言うと、老人は目を見開いて唸り、そして折れた。こっちへ、と言ってまた僕らを道場に招きいれた。

老人は、今日は袴姿ではなく、シンプルな夏服を着ていた。

僕らは道場の板張りの上に座り、向かい合った。ジワジワジワと蝉が鳴いている。切られたように開け放たれた道場の屋外から、陽光が差している。

「百発百中だったと、真佐子さんが言っていました。本当に、そんなことができたのですか」

師匠は陽の当たる屋外の的のほうを見ながら言った。「目が、見えないのに」

老人は苦悩するような表情で、深く息を吐いた。

「あの子は……」

そう言いかけて、言葉を探しているように口を閉じた。

「本当は見えていたのですか」

「いや、見えない。両目の眼球が、抉り出されていたのだ」

僕はそのえげつない言葉にゾッとした。

「監禁されていたときに、ですか」

「そうだ」

老人は、死んだ誘拐犯をその手で絞め殺そうとするように、膝の上の右の拳を左手で強く握っていた。

「では、ここにはなんのために通っていたのですか」

「……４射ずつ、続けて５回。合わせて２０射。あの子は、２０射を皆中 できた」

老人の、喉に詰まったものを吐き出すような告白に、僕らは息をのんだ。

「あの子は……　あすみは、わしらの見ている世界とは、別の世界を見ていた」

「別の……　世界？」

「目が見えないあの子は、自分の頭のなかで、周りの風景を想像している。ここに、扉があるのではないか。あそこに、的があるのではないか……　それらが、ほとんど現実の世界と一致しているのだ」

「そんなこと」

思わず僕は口走った。「あるはずがない」

「あの子の見ている世界では、人ではないものまで蠢いている。それは現実の世界にはない。わしらには見えないものだ。あの子も最初は怖がっていた。しかし、弓を習うにつれて、それらを射殺せることに気づいた」

師匠の顔つきが鋭くなる。僕も、その言葉の意味を、理解した。

「鳥井家に代々受け継がれていた、犬神人の本来の役割を、あなたが教えたのですね」

師匠が問いかけた。

「そうだ。鳥井流は、犬神人の最後の系譜は、あの子にこそ相応しいと思ったのだ」

老人は壁にかけられたいくつかの弓を見上げる。その一番上にある、弓のない台だけの場所を。

「油 の弓という、代々穢れ払いに使ってきた弓があった」

「そこに、掛けられていたのですか」

老人は頷く。今はその弓はなかった。

「あの子に、やろうとした。だが、あの子は、油の弓を持って行ってしまったのだ。あの子の見ている、別の世界に」

「どういうことですか」

「もう、わしにはその弓が、見えなくなった」

ぽつりと老人は言った。

ぞわっと背筋に走るものがあった。繋がってくるのだ。その荒唐無稽な話が、連続通り魔事件の奇妙な謎と。

見えない矢。見えない弓。まさか。そんなこと。

師匠も絶句している。

「私は……　わしは、あの子が恐ろしい」

冷たい息を吐き出すように、老人は言った。蝉の声が、どこか遠くから聞こえてくるようだった。

「居場所に心当たりは」

師匠の問いかけに、力なく首を振った。

「あすみを、止めてくれ」

老人は、何者とも知らないはずの師匠の顔を見つめて、そう懇願した。師匠は口を引き結んで、なにも言い返さなかった。ただ、老人を睨みつけ、背後にある壁を睨みつけ、ここにいない、かつての誘拐事件の被害者であった少女を、　盲目の連続殺傷事件の犯人を、その過酷な人生を、睨みつけていた。

◆

師匠と僕は、鳥井家を出たあとで、西署の刑事、不破と喫茶店で落ち合った。

春に、幽霊物件にかかわる事件の際に不破と待ち合わせたのと同じ、『ジェリー』という店だった。

「なんだおまえら、草野球帰りかよ」

不破は僕らの格好を見て笑った。改めて僕らは、お互いの姿を確認する。阪神タイガースの帽子に、バットケース。師匠はいつもの脚線美を惜しげもなく晒した、ホットパンツだ。

不破のほうはあいかわらず、ヤクザにしか見えない服装だ。少なくともカタギには見えない。

「で、見つかったのか。弓使いちゃんは」

ボックス席にもたれかかるように深く腰掛けながら、不破は言った。

「捜索中だ」

師匠はそれだけ言って手のひらを振った。

不破からは、連続通り魔事件の情報を横流ししてもらうかわりに、こちらの得た情報も教える約束になっていた。

「頼むぜ。１課の連中も困ってんだ。俺のカンだと、あれは普通の捜査じゃ無理だな。お宮だ。お宮入り。おまえの得意な分野の事件だとすると、そうなるな」

「まだわからないよ」

「おい」

不破はずい、と師匠に顔を寄せた。

「犯人がわかったら、俺に教えろ。最初にだ」

冗談で言っているわけではなかった。真剣にもちかけているのだ。不破も、師匠の能力を信じている人間の１人だった。

「なあ、不破さん。例えばの話だけど、呪いでさ……　呪いで人を殺したら、それは罪に問えるのか」

「はあ？」

「犯人が、呪いで殺したと言っている。被害者も呪い殺される、と怯えていた。で、呪いで殺したとしか説明できない状況での殺人が発生した。これは、殺人罪が適用できるのか」

不破は笑った。

「そいつはな、迷信犯ってんだ。不能犯、つまり犯罪意図と、結果が実証的に結びつかない行為の一種だ。丑の刻参りで呪われた相手が死んだとしても、藁人形を釘で打つ行為と、相手が死んだ結果の因果関係が科学的に立証できないから、罪には問えない。逮捕しても、まあ、あって脅迫罪くらいにしか持っていきようがないな」

「じゃあ、なんで犯人を訊くんだ。私の得意分野の事件なんだろ」

「今回は被害者が、実際に矢のようなもので重傷を負っている。どんなやつか知らないが、とっ捕まえさえすれば、凶器が見つからないことなんて、どうとでも説明はつけられるさ」

片方の眉を上げて、不破は不敵にそう言った。

「それ、冤罪みたいなもんじゃないですか」

僕がそう言うと、不破は「ああ？」と言って睨みつけてきた。怖い顔だ。僕はツバを飲み込む。

犯罪をでっち上げる、と言っているに近い。目的のために手段を選ばない。こういう刑事が、冤罪を生むのだろうか。

「不破さん、あんた、１課に戻りたいのか」

師匠の問いかけに、不破は、ふ、と表情を和らげた。

「暴力犯係はな、つまらんよ。やつらの頭のなかは、みんな同じだ。暴力、女、金、メンツ……　そいつらと四六時中やりあってるとな、だんだん頭のなかが麻痺してくるんだよ。麻痺して、同じ発想しかわいてこなくなる。ヤクザ相手の稼業は、ヤクザ者しか勤まらないってのはよく言われるがな。あれは逆だ。なっちまうんだよ。こんな風にな」

不破はジャケットを自分の両手で広げて見せた。そこには鍛えられた厚い胸板しかなかったが、なんとなく、言っていることはわかった気がした。

「ちっ」

不破は、余計なことを言った、というように視線を逸らし、頭をかいた。師匠は、くすり、と笑った。

「ここ、いいかな」

突然、そんな声がかかった。

昼時で混雑した喫茶店の４人がけのボックス席には、僕と師匠、向かいに不破、という３人が座っていた。その空いている不破の席の隣に、スーツ姿の男が返事も待たずに腰掛けた。

「なっ」

不破も、師匠も、僕も、驚いて腰を浮かせかけた。しかし、その男の身体から発せられる威圧感に、一瞬金縛りのようになっていた。

「松浦……」

不破が、驚愕しながら男の横顔にそう呼びかけた。

松浦。

地元の大規模暴力団、立光会の直系団体、石田組の若頭補佐。それがその男の肩書きだった。僕と師匠はこの春に、古い心霊写真にまつわる事件で、この男と関わり、その底知れない恐ろしさを感じたばかりだった。

松浦が、喫茶店の入り口に向かって手を振った。人目でカタギではないとわかる服装の男が、頭を下げて店から出て行った。組員か。あいつに、どこからかあとをつけられていたのか。僕らか、あるいは不破が。

「すぐに終わりますよ。話は、シンプルなものがいい」

松浦はテーブルの上で、両手の指を組んだ。黒縁の眼鏡の奥から、蛇のような薄い視線が僕ら３人を静かに威圧していた。

「お嬢さん。あなたが探している女は、私の石田組の親戚筋である、酒井興業の西野という男の情婦です」

「なにっ」

師匠が、周囲を凍らせるような松浦の威圧感に抵抗して、身を乗り出しながら睨みつけた。

「ヤクザの女を探し回るってことは、つまりそのヤクザを、ひいては組を、的にかけてるってことです。私たちの業界ではね。あんな風に派手に探されると、痛くも無い腹を探られる気にもなる、というものだ」

「ヤクザの女？　だれのことだ」

「不破さん。あなたには話していない」

ぐっ、と不破は唸った。僕は、不破が怒鳴りだすと思った。しかし不破は口を引き結んで、席に深く沈んだ。意外な光景だった。この不破にも、松浦はアンタッチャブルな存在なのだろうか。

「西野はつまらないチンピラです。その女は西野のところに転がり込んでから、客を取らされていたようです。顔に大きな傷があるから、普通の店には出せない。だから……」

「シャク屋か」

師匠が言った。シャク屋。聞いたことがある。この街に特有の風俗の呼び名で、民家を使ったポン引きだ。まともな店を構えないから、値段は安い、最底辺の風俗だ。

「そうです。しかし、その女は数ヶ月まえに西野の元から姿を消しました。客のだれかと逃げたのかも知れない。西野は困っていましたよ。金づるがいなくなって」

ドシッ。

師匠が固いテーブルを拳の腹で打った。松浦は平然と続ける。

「とにかく、その女は消えました。あなたなら、西野までたどり着いてしまいそうだから、先に教えるのです。余計なことを探り回らないでいただきたい。西野も、酒井興業も、その女のことは知りません。それは私が保証します」

「おい、松浦。私は、ヤクザが嫌いなんだ」

師匠は押し殺した声でそう言った。

「知っていますよ。オバケが好きなこともね。……あなたが、その女を追っているのは、オバケが絡んでいるんでしょう？　私たちの業界の、余計なものを見ないようにしてもらえば、好きにしてください」

松浦は立ち上がった。

そして、師匠と、僕の顔を眺めなら、「怖いな」と言って、薄く笑った。

怖いだろうとも。

去っていく松浦の背中を見ながら、僕は隣の師匠が放つ殺気を痛いほど感じていた。僕もまた、自分の身体から同じ力が噴き出しているような気がした。

僕らの探していた弓使い……。

誘拐・監禁され、学校教育を半分も受けられず、両目を抉られ、生涯にわたる傷を負い、両親は別居し、母には経済的に搾取され、チンピラの情婦になり、客をとらされ……。

「おい、おまえら」

不破が、僕らの尋常でない様子に戸惑っている。

ちょっと、黙っててくれないか。

それでも、山田あすみは、弓使いは、この街を、悪霊から、守ろうとしているんだぜ。

ギシギシと、僕らの周りの空気が軋んでいる。

やり場のない感情が、僕の目から、涙となって流れ落ちていった。

４　馬霊刀

喫茶店を出たあとで、僕らは留置所に拘留中の緒方に面会を求めた。雑貨店の事件のあと病院に運ばれ、１週間ほどで退院した緒方は逮捕されて、すでに検察に送致されていた。強姦は親告罪なので、被害者の告訴がなければ訴追できないが、被害者の女性が説得に応じて訴えたそうだ。起訴まで持っていけるだろう、と不破は言っていた。

拘留中は被疑者に基本的にだれでも面会できるが、本人が拒否した場合は無理だ。師匠は不破に、なんとか顔だけでも覗かせてくれないか、と言っていたが、思いのほか、緒方は面会に応じた。

西署の留置所で、署員立会いのもと、緒方に会った。

１０日ほど前のことなのに、緒方はげっそりと頬がこけていた。頬の傷には、まだ痛々しくガーゼが当てられている。小さな穴のあいたガラス越しに、緒方は頭を下げた。疲れた様子だったが、目つきは穏やかだった。

「すみませんでした」

そして、師匠に感謝の言葉を述べた。

あのときの自分は、どうかしていた。こんなことはいけない、とわかっていてもなぜかやめられなかった。あなたにすべて暴かれて、ようやく正気に戻れた気がする。

僕には表面をとりつくろっただけの、つまらない言い訳に聞こえたが、師匠は緒方の目をじっと見つめて、「そうか」と言った。

留置所を出て、師匠は僕に言った。

「緒方から、とり憑いていた霊の気配が消えていた。あの、弓矢のせいかもな」

「油の弓、ですか」

山田あすみが持ち去ったという、鳥井家に伝わる穢れ払いの弓。

「幼少期に壮絶な体験をし、視力を失った山田あすみは、常人とは別の感覚で世界を『見て』いる。そしてその世界では、霊的な存在も蠢いている。犬神人の血を色濃く受けついだ彼女は、それらのなかでも、悪意をもった霊を、穢れ払いの弓で射殺すようになった。かつて、道端に放置された無数の遺骸の骨を、穿って歩いた祖先のように」

師匠はこれまでのことを整理しながら語った。

「母親の元を飛び出し、ヤクザ者の女になり、そしてそこからも姿を消した。去年の冬から、連続して発生していた通り魔事件。あれは、山田あすみが、悪霊を殺す穢れ払いを行っていたのかも知れない」

「緒方みたいに、他の被害者たちも、そんな悪霊にとり憑かれていたと」

「たぶんな。少なくとも、山田あすみ……　弓使いの目には、そう見えたんだ。春に、国分川の向こう岸から、恐ろしい霊の群がやってくるのを見ただろう？」

「はい。死滅回遊だって、言ってたやつですね」

師匠は、消滅を待つだけの霊道を歩く霊たちのなかで、種が芽吹くように急に強大化するものがいる、と言っていた。

川を渡りながら、そんな恐ろしい悪霊になっていくものたちの群を、僕らは見た。見ていることしかできなかった。

「あのとき、私たちのほかに２人いただろ」

「いましたね。サラリーマンっぽい人と、あと１人」

「その、あと１人のほうは、攻撃しようとしていた。霊を」

「えっ」

そういえば、そんな風に見えたような気がする。たしか、師匠が止めたのだった。「やめろ、１体じゃない」と。

「あれが、弓使いだったのかも知れない。いや、たぶんそうだ。去年あたりから、この街でおかしなことが増えている。霊的な現象も、明らかに増加している。私には、それらを誘発する、目に見えない悪意が、この街に蠢いているように感じるんだ」

師匠がそんなことを言うのを、これまでも何度か聞いた。

「悪霊が川を渡ってくるのも、そうだと？」

「ああ。それは、山田あすみが姿を消し、弓使いが事件を起し始めたことと、恐らくリンクしている」

僕が直感でそう思っていたことを、師匠がすべて言葉にして整理していった。

「邪魔をするな。邪魔をしなければ、わたしは犬神人だ。この街を……　浄化する」

師匠は、僕が雨のバス停で会った、山田あすみの言葉を再現した。最後の言葉は、雨にかき消されて聞こえなかったが、そんなニュアンスの言葉を言おうとしたのだろうと、今では僕も信じ始めていた。

「どうしたらいいんでしょう」

「どうしたら、とは？」

「僕らは、連続通り魔事件の犯人を追っていた。でも、弓使いは、悪霊を退治しているんでしょう？　街を守ろうとしているんじゃないですか」

「山田あすみの目には、悪霊にとり憑かれ、悪霊と重なっている人間は、見えていないのかも知れない。悪霊を撃った弓矢が、生身の身体も傷つけ、結果的に人を死に至らしめているんだ。このまま放ってはおけない」

「その人間が、緒方みたいに、他の人を苦しめるやつでも、ですか」

「……」

そうだ。緒方は、結果的に弓使いに襲撃されたことで、ようやく正気に戻れたのかも知れない。

僕は、弓使いを、その存在を、行為を、肯定し始めている自分に気づいた。

「犬神人に、どうして『犬』っていう言葉がついていると思う？」

師匠は急に話の矛先を変えた。僕は意表を突かれて、とっさに返事ができなかった。

「この街の犬神人は、死体の清掃を行う京都の犬神人と比べて、穢れ払いという、一見、本来神職が行うような崇高な役割を果たしている。でもな。同じ『犬』って言葉を頭につけられてるんだ。蔑みをこめた、卑しい称号を。結局、人々にとって、死体の清掃も、死体の骨を弓矢で傷つけて歩く行為も、同じように穢れた、忌まわしい仕事だってことだ。だれかがやらなければいけない、この街を清浄に保つために必要な行為なのに、手伝いもせず、それに後ろ指をさして蔑んでいる……。私には、山田あすみが１人で背負っているこの業を見逃して、見てみぬ振りをするのは、かつて『犬神人』と呼んで蔑んだこの街の人々と、同じじゃないかって気がする」

師匠は淡々とそう言った。僕は、頭を殴られたような気がした。

「山田あすみのジイさんが言ってたろ。孫を、あすみを止めてくれ、って。それでいいじゃないか」

そう言って、師匠は吹っ切れたような顔をした。

僕は黙って頷いた。

◆

しかし、それから山田あすみの捜索は進展しなかった。現時点で一番新しい情報は、酒井興業の西野という男のところから逃げた、というものだ。石田組の松浦から、西野を探るな、という警告を受けた僕らは、表立って西野の筋を追うことができなかった。小川所長に迷惑がかかる可能性もあったからだ。いくらこの件は小川調査事務所とは関係がない、と言っても、そんな理屈は通用しないだろう。ヤクザは、人の弱みを突くのに容赦はしない人種だということを、師匠はよく知っていた。

師匠は僕も半ば捜索から外していた。暴力団を担当している刑事の不破のルートから、慎重に松浦の言葉の裏を取っているようだったが、それがわかったところで、現在の山田あすみの居場所を突き止めるのは至難のわざに思えた。

長期戦を覚悟したらしい師匠は、これまでどおり小川調査事務所の依頼を受け始めた。ひとまず、弓使い側のアクションを待つ、というスタンスにしたようだ。プライベートでも、『オバケ』事案の依頼でも、霊現象と関わり続ける師匠は、いずれどこかでまた弓使いとカチ会うだろうと考えていた。

ある日、小川所長が師匠と僕を、自宅に招待してくれた。奥さんの律子さんが作ったという、創作料理の新作を披露すると言って。そこに所長の刑事時代の同僚でもある不破も呼ばれていた。

「お、トーマ。また大きくなったか」

不破は、７歳になる小川所長の息子を抱きかかえた。トーマは癖っ毛の頭を乱暴に撫でられて、それでも嬉しそうにしていた。

「これ美味いですね。なんの魚ですか」

師匠は律子さんに、皿の上の魚料理のことを尋ねている。

「それは、スズキのガーリックハーブソテーよ」

律子さんは物腰の柔らかな女性だ。タカヤ総合リサーチの高谷所長の娘で、その父親の事務所で働いていた小川さんと結婚し、小川律子になっている。

「あ、そうだ。このあいだ頂いた白ワインがあったわ」

そう言って杖をつき、席から立ち上がろうとした。律子さんは昔の事故で、右足が不自由だった。

「ああ。いいよ、いいよ。取ってくる」

小川所長は甲斐甲斐しく働く。仲むつまじい家族だ。

「ムニエルにしたら美味そうだな」

師匠は魚料理をほおばりながら、そんなことを言っている。

ちょっとしたコース料理のような豪華な夕食が終わって、僕らは窓際のウッドデッキのベンチで、憩いのひとときを過ごした。市内の中心部からは少し外れるが、２階建ての１軒屋で、なかなかの立派な家だった。これも僕らバイトをスズメの涙の時給で働かせて搾取している成果か、と思っていた。が、実際のところは、律子さんの持参金がわりで高谷所長が建ててくれたものらしい。固定資産税を払うのに必死、というところが小川さんの本来の甲斐性のようだ。

「またなにか不破と組んで、変なこと企んでるんじゃないだろうな」

小川所長はワインを片手に、ぼそりと言った。

「もう弓使いも諦めましたしね」

僕は師匠に語りかける。半ば嫌味で。

「大丈夫ですよ。迷惑をかけることはないです」

師匠の視線の先には、広い庭で転げまわって遊んでいる、不破とトーマ君の姿がある。

「トーマ君はお父さん似ですね」

僕は自分の髪の毛をくるくると摘みながら言う。「癖っ毛のところとか」

「……そうだな。将来は、跡を継がせようかな」

「あの零細興信所をか」

師匠が笑う。

「じゃあ、こんな風にならないように、お勉強させなきゃね」

隣の律子さんが微笑んで言った。

「ははは」

小川所長も笑っていたが、しばらくしてから、「あの、律子さん？　冗談ですよね」と強張った顔で訊ねていた。

そんなことがあった２日後のことだった。

僕は師匠のアパートで、晩御飯を食べさせてもらった。おかずはスズキのムニエルだった。心霊スポットのことなど、たあいのない話をした。部屋を出るときには夜１１時を回っていた。

自転車にまたがって、ペダルをこぎ始めてしばらくすると、ゴロゴロゴロ、という音が空から聞こえていた。

ひと雨きそうだった。曇っているのか、月は見えない。風が湿っているようだ。傘を持っていない僕は、急いで帰ろうとした。

その瞬間だった。

ふいに、時間が止まったような感覚があった。身体が動かない。いや、意識ははっきりしているのに、「動きたくない」と、手足が動作を拒否しているようだった。

皮膚を、小さい虫が這い回り始めたような悪寒がする。ドロドロと、どこか遠くで、嫌な音が鳴っている。雷ではない。遠いその音は、糸電話のように、僕の頭蓋骨のなかで鳴っているのだ。

いつか感じたことがある。これは春に、恐ろしいものたちの群が、国分川を渡ってきた、あのときに感じた予感だ。しかし、あのときとは比べ物にならない。汗が全身から吹き出し始めた。

東。東だ。あのときと同じ。東から、なにかが来る。

やがてその感覚が、緩やかになってくる。とてつもなく恐ろしいなにかが、街のなかに溶けていくようだった。

金縛りから覚めたように僕はハッとした。そして自転車を反転させる。

師匠のアパートに戻り、玄関から転がり込むと、部屋のなかでは、師匠が電話をかけていた。

「もういいっ」

ガチャン、と乱暴に受話器を置いて、こっちを見る。

「馬霊刀だ。これほどとは」

いつになく、余裕のない表情だった。

「馬霊刀って、いつか言ってた、馬塚から出た刀ですか」

「たぶん、馬霊刀が、国分川の橋を渡ったんだ。渡り終わってから、感じなくなった。やばいぞ」

師匠は受話器に手を乗せたまま言った。「市の教育委員会に知り合いはいないか？」

「いません」

「いま役所に電話したけど、話のわからない宿直のジジイしかいやがらねぇ」

師匠は悪態をつきながら、イライラと自分の膝を叩く。

「ああいう埋蔵文化物が発見されたら、教育委員会に報告が行くんだよ。今現在、あれがどこにあったはずなのか確認したいのに……」

「土地の所有者のところじゃないんですか」

「文化財に認定されたら、所有権は国か、県に帰属されるんだ。だから、えーと……」

師匠は知識を総動員させて必死に考えている。

「あ、そうだ。警察だ。文化財に認定されるまでは遺失物だから、警察に遺失物届けが行くんだ。で、たしか認定の結果も警察に行くはずだから、警察でもわかるんじゃないか」

師匠は受話器をあげて、電話をかける。

「不破さん。よかった、家にいた。頼む。１ヵ月くらい前に東署に届けがあったはずの、馬塚から出た出土品がいまどこに保管されてるか、調べてくれないか。大至急で」

頼む、ともう一度師匠が言って、電話は切れた。引き受けてくれたようだ。

「ああ～」と師匠は悔しそうな顔をしている。「また不破に借りを作っちまった。マジで貞操の危機だぞこれは」

貞操の？

こんなときなのに、僕は色めき立った。

それなら、僕だって、師匠に貸しがある！

……いや、ないな。借りしかなかった。

「おまえ、あの脇差、持ってきてないよな」

そう聞かれて、僕は手をブラブラさせる。最初は、弓使いに怯えて護身用の脇差入りのバットケースを持ち歩いていたが、このところはその危機感も薄れて、持ち歩かなくなっていた。というか、外で急に職務質問されて、銃刀法違反で逮捕されるほうが怖かった。

「ちっ」と舌打ちをする師匠に、僕は「そんなにヤバいんですか」と訊いた。

いったい、馬霊刀とはなんなのだ。

「弓使いが、出てくるぞ」

師匠は短くそう言った。僕はハッとする。そうか。そうだ。この春に、悪霊がこの街に侵入してくる気配を感じて、川に向かったあのときのように、弓使いもまた、それを察知して動き出す可能性があった。穢れ払いの業を、その肩に背負って。

電話が鳴った。

「ああ、不破さん」

早い。東署の夜番に同期か、貸しのある後輩でもいたのか。ひとことふたことかわし、師匠は受話器を置く。

「やっぱり、市の埋蔵文化財センターだ」

師匠は地図を広げた。埋蔵文化財センターは国分川を渡った東側にあった。僕らが感じた異常な気配は、街のこちら側、つまり西側にやってきたはずだ。それを信じるなら、埋蔵文化財センターから移動したことになる。

不破は、センターの電話番号もついでに調べてくれていた。

すぐに電話をしたが、営業時間外だというアナウンスが流れるだけだった。

「とにかく、まずセンターに行ってみよう」

師匠は立ち上がった。車の鍵と、部屋の隅に立てかけていた金属バットを手に取って。

部屋の外に出ると、雨が降っていた。

この街では、自転車があればたいていの用事はこと足りるので、師匠は車にはめったに乗らなかった。

「おい、おまえの家に寄るぞ。あれを取ってこい」

師匠はボロ軽四の運転席の乗り込み、エンジンを掛けながらそう言った。

「あれって、あれですか」

僕は刀を振る真似をする。心臓がドキドキしてきた。いよいよ、ただごとではなくなってきた。

そんなもの持っていって、どうしようというのだ。僕は傷害罪で捕まりたくない。

そんな感じの文句を、早口で言うと、師匠はふん、と鼻で笑った。

「この騒動では、有効かも知れない」

そんな謎めいたことを言って、乱暴に車を発進させた。

車はあっという間に僕のアパートに到着する。僕は雨のなかを走って部屋に入り、すぐに飛び出してくる。

「なんだ。そのビニール」

助手席に戻った僕が手に持っている、黒いゴミ袋を被せた長いものを、師匠は見咎めた。

「バットとは違うんですよ。２重の意味で！」

「銃刀法違反と、骨董品ってことか」

「そうです」

夜とはいえ、こんなものを持ち歩いているのを、だれかに見られたらまずい。それにこんな貴重品を雨に濡らせたくなかった。

「馬霊刀ってのはな、この地方独特の風習なんだよ」

師匠は、車を運転しながら説明してくれた。

「おもに中世に行われたもので、発展段階にあった武士勢力……　受領国司 の郎党や、その支配に対抗する地元の富豪勢なんかがな、その宿営地に、死んだ軍馬をまとめて葬った墓を作ったんだよ。馬塚だな。その馬塚に、刀剣を一緒に納めたんだ。今までも何本か見つかってて、だれが付けたのか、馬霊刀って名前で呼ばれている」

「ニュースで言ってましたね。鎮魂のための魔よけじゃないかって」

「違うんだよ」

師匠は吐き捨てるように言った。

「そんなしおらしいもんじゃない。大正時代に見つかった馬霊刀は、発見者の考古学者が自分の腹に刺して、崖から身を投げた」

「な、なんでですか」

「正気じゃなかったのは間違いないだろう。ファラオの呪いみたいに、日本でも墳墓を発掘したとき、祟りとしか思えないようなことが頻繁に起こることがある。高松塚古墳の呪いなんて有名な話だ。どれも、どこまで眉唾なのかわからないが、たぶん馬霊刀は本物だ。発見者や、発掘に関わった人間たちにことごとく、異変が起きている。今、現存している馬霊刀はない。大正時代の事件みたいに、いずれも、事故で滅損・紛失している」

そんな話をしている最中にも、カーステレオからは稲川淳二の声が聞こえてくる。繰り返される、特徴的な擬音が。

「聞いたことないですよ」

「最後に見つかったのが、戦前だからな。もう６０年も前だ。私も当時の記録で見ただけだ。でも、地元の史談会、考古学者界隈では、今でも知ってるやつは知っている。馬霊刀の呪いのことは」

「そう言えば、犬神人のことを教えてくれた宮内先生も、知ってる風でしたね」

知ってるけど、語りたくない、という様子だったことを思い出した。

「喋るだけでも呪われる、って話もあるからな。三島、って言ったっけ。あの、発掘してた埋蔵文化財センターの所長ってやつは、それを知らないのか、平気でテレビカメラに撮影させてやがった」

師匠は、くそっ、とハンドルを叩いた。

「弓使いのことばかり気にして、馬霊刀のほうは忘れかけてたけど、こんなにヤバイとは……」

「あ、そういえば。こないだ、遺跡の発掘現場で重機が倒れて作業員が怪我したって、新聞に出てましたね」

僕も今の今まで忘れていた。流し見をしていたので、それが市の東部で見つかった馬塚の発掘現場のことだったのか、はっきり覚えていない。

「本当か？　くっそ。見逃してたな。どうもアンテナが鈍っている」

師匠は帽子の上から頭をガリガリと掻く。女性らしいとは言えない態度だ。

「なんで馬霊刀だって思ったんですか」

「あん？」

「いや、さっき、僕も感じましたけど、あのなにか嫌なものが迫って来る感じ。あれが馬霊刀だっていうのは、どうして」

「聞こえなかったのか」

「え」

「蹄の、音が」

ボロ軽四は、国分川にかかる橋を渡った。この橋を、馬霊刀も渡ったのだろうか。だとすると、車か。

川を渡ってから、途中で南に折れて、しばらく広い道を走る。

「ここだな」

左折して、狭い道に入った。ヘッドライトに照らされて、道路に迫るように、かなり先まで墓地が並んでいるのが見える。

「いい雰囲気じゃないか」

師匠の軽口に、カーステレオの稲川淳二が悲鳴をあげる。

「あった」

入り口の石門に埋蔵文化財センターという文字が見える。門のところには、蛇腹のシャッターがあったが、ちょうど車が１台通れるくらいに開いている。軽四はそこから敷地内に侵入した。

降り続く雨のなかに、どこか神社の社殿をイメージさせる３階建ての建物があった。

２階の窓から、光が漏れている。１階の入り口は真っ暗だった。すぐ前に車を停めて、雨のなかを走る。

玄関のガラス戸は鍵がかかっていなかった。貴重な文化財があるはずなのに、こんな夜中に玄関に鍵をかけていないはずはない。門のシャッターが開いていたことといい、なにかおかしい。

師匠を先頭に、僕らはドアのなかに入る。すぐ左手に受付があったが、真っ暗で人影はなかった。ほぼ正面に、上に伸びる階段があった。上の階から、光が漏れている。

階段の右手側には、展示コーナーがあった。かなり奥行きがある。暗くてなにがあるのかよく見えなかったが、ガラスケースが並んでいるようだ。

「行くぞ」

小声で師匠が言い、僕らは階段を登った。

２階に上ると、『研究室』とある部屋から、明かりが漏れている。なかを覗くと、事務机の間の床に、白衣の男が倒れていた。

「おい。大丈夫か」

師匠が抱え起すと、男は呻いた。眼鏡をかけている。３０歳くらいだろうか。ガタガタと震えている。まるで寒さで震えているような小刻みな動きだった。

「力が入らない」

かすれた声でそう言った。

「怪我は、してないのか」

師匠が男の身体を調べる。白衣には血の跡などは見当たらなかった。

「ここにはあんただけか。なにがあった」

師匠がそう訊ねているあいだに、僕は研究室を見回して、外にも顔を出してみる。書庫や収蔵庫があるようだが、明かりはついていなかった。人の気配もない。

「怖い。なにか、影みたいなものが、いっぱい」

それを聞いて、師匠は周囲に鋭い目線を向けたが、なにも見当たらなかった。

「それに、触られたのか」

そう訊ねると、男は小刻みに頷いた。

「もういないな」

師匠はそう呟く。

「ほかにだれもいないみたいです」と僕が言うと、師匠は「所長は？　所長はいないのか」と男の肩を軽く揺さぶった。

「所長が、持っていった。あれを」

「刀だな。馬塚から出た」

「あれはおかしかった。最初から。田代も怪我をした。新田さんも。……あれが、なにか連れてきたんだ」

男は涙を流しながら震えた。

「所長はどこへ行った？」

「車の鍵を持って……」

「車に乗ったんだな。どこへ行ったんだ」

男は首を振った。わからないらしい。ここでその手がかりがなくなると、行き先を見つけるのは不可能に近い。

師匠は焦って訊ねる。

「なにか言ってなかったか。正気じゃない様子だったか？」

「……来月やる、展示室のリニューアルで、馬塚から出たあの刀の紹介コーナーを作ろうって話をしてたんだ。俺はやめたほうがいいって言ったんだ。おかしなことばかり起こるから。そしたら、所長の目つきが変になってきて。か、影が、まわりに見えはじめて……」

男は震えながら、それでも続けた。

「そうだ、見せるものじゃないな、って急に言い出して、出て行こうとしたんだ。あの刀を持って。俺は怖くて。でも止めたんだ。そしたら、いや、行かなければ、って。く、供物だから、って」

「供物？」

師匠は眉を寄せた。そして次の瞬間、目を見開くと、男を離し、自分のリュックサックから地図を取り出した。

市内の地図だ。師匠はそれをガサガサと広げて、ある一点を指さした。

「左手」

国分川沿いの城の近くに、人間の腕のような形のマークがある。春に、保育園で起こった奇妙な事件で、園庭から掘り起こされたマネキンの腕だ。師匠はその事件のあとこの地図を買って、マネキンの腕の絵を書き込んでいたのだった。

「頭」

そう言って、師匠は地図上に指を滑らせ、北のほうの、商科大学のあるあたりでピタリと止めた。そこには人間の頭部を模したマークが描かれている。

そのあとにあった別の事件で、マネキンの頭部が掘り起こされた場所だ。

「供物。馬霊刀が供物だと？　剣を持つ手。右手だ。右手の位置はどこだ」

師匠は呟きながら近くの机に転がっていた鉛筆を掴んで、地図の上をなぞる。

「頭を起点に、左手と線対称の位置……」

そう呟きながら、地図の上に、２つの丸を描いた。１つは、商科大学の北東。植物園の先のあたりだ。もう１つは商科大学の南西。柳ヶ瀬川のすぐそばだ。

僕はゾクゾクしていた。師匠は、結局解決しなかった２つの事件と、この馬霊刀が消えた事件とが、繋がっていると考えているのか。

「線対称って、角度はどこからでてきたんですか」

師匠が地図上でなにをしようとしているのかはわかった。しかし、頭と左手の位置関係はわかるが、このままでは中心線がどこにくるのか確定しない。

「マネキンの部品は、手首じゃなくて、腕だった。頭、左腕、右腕、左足、右足。そして胴体。末端は５つだ。保育園で地面に描かれていたのは、六芒星だった。しかし今度は５……。五芒星のはずだ」

師匠は２つの丸に、補助線を引いた。北の、商科大学のあたりを頂点とした、２つの五芒星が現われる。ひとつは、北が上になっているこの地図で、僕らから見て右側に横たわっているもの。そして、まっすぐ直立したもの。２つの五芒星は『頭』のマークと、『左手』のマークの地点を共有している。

「仰向きか、うつ伏せか」

五芒星を人体に見立てれば、右側に横たわっているほうは、頭部に対して左手が南側、右手が北側に、そして両足が東側にある。地図の上でそれを見下ろすと、うつ伏せになっているように見える。

もう１つの五芒星は、左手が東。右手が西。足は南側だ。これは、仰向けになっているように見える。

「こっちだな」

師匠は仰向けのほうの五芒星に大きく丸をつけた。

「仰向けだと、左手は国分川、右手は柳ヶ瀬川。そして左足も、ちょうど柳ヶ瀬川が河口に近づいて東に蛇行し始める場所で、その内側に入っている」

僕らの住むＯ市の中心部は、東を国分川、西を柳ヶ瀬川という２つの川に区切られた空間の内側にあった。川境はかつての『クニ』の境だ。今の行政区のように、歴史的背景や政治的な事情で区切られる前の、もっとも原始的で合理的な『ウチ』と『ソト』の分かれかた……。

僕も師匠も、国分川を渡ってくる悪霊に反応した。『ウチ』に侵入された、と感じたのだ。その『ウチ』に、大きく手足を広げて仰向けに横たわる、五芒星。

なんだ、これは。

なにか起こっている。この街で。それを直感でわかっても、いったいなにが起こっているのか、想像もつかなかった。

「小安寺の西だ」

師匠は最寄の駅の名前を言った。そして柳ヶ瀬川沿いの、「右手」と書いた五芒星の端に、ぐりぐりと丸をつけて立ち上がった。

「悪いな。もう行く。救急車は呼んどく」

師匠はようやく上半身を起したばかりのセンター職員の男にそう言って、地図をしまったリュックサックを背負いなおした。

心細そうな男をそのままにして、僕らは１階に降りた。僕は師匠に指示されるままに、入り口側の受付にあった電話を借りて１１９番にかけた。

「急患です。埋蔵文化財センターです。早く来てください」

そう言って、詳しい話を聞かれる前に電話を切る。イタズラと思われて出動してくれなかったら、悪いなと思ったが、震えていた男の様子も、大事はなさそうだったので、まあいいやと勝手に納得した。

玄関の前に停めてあった車に乗り込むと、すぐに発進した。

「所長は刀を持って、本当にそこへ行ったんですか」

「わからん。ほかに手がかりがない」

「所長って、ニュースで見た、あの七三分けのおっさんですよね」

「ああ、宮内先生が三島君って言ってたな。軽率なところがあるってな！」

師匠はアクセルを踏み込んで、かなりのスピードで飛ばし始めた。

時計を見ると、夜の１２時を回っていた。道路上のまばらな車を、ボロ軽四が次々と追い抜いていく。

小安寺のほうということは、国分川を渡って市街地に戻り、西の端に行かないといけない。遠いな。

「供物ってなんですか」

「しるか。でも、思いついちまったんだよ。あのマネキンの部品を埋めるのは、なにかに捧げる、そんな行為なんじゃないかってな」

保育園の事件でも、埋めていたのは結局なにものだったのか、わからないままだった。

過去の事件と、今回のそれを結びつけた師匠の発想には、僕はついていけなかった。カンか。カンだとしても、僕には見えていない材料が、師匠のなかにあるからこその発想なのだろう。

「ついていけません」

そう言いながら、僕は師匠のカンが当たっていることを、半ば信じていた。

窓の外の闇のなかを、ときおり小さな明かりが流れていく。

知らない間にもう、国分川を渡ったのだろうか。夜の道路を、師匠の運転する車が、蛇のようにくねりながら走っていく。

かなり飛ばしているはずなのに、車内ではゆるやかに時間が流れているようだ。不思議と恐怖心はない。落ち着いている。とんでもないことに巻き込まれているというのに。

荒唐無稽すぎて、頭が麻痺しているのだろうか。

あれ。そう言えば、ビニールに入れて持ってきた刀はどこにいったのか。埋蔵文化財センターに入ったときは、持っていたはずなのに。忘れてきてしまったのだろうか。

「馬霊刀って、そんなに恐ろしいものなんですか」

後部座席から、卵のような顔の隣人がひょっこりと顔を出して、尋ねた。

「なんだ、小沢。びびってるのか」

師匠が茶化したように言う。

「私は中沢ですよ。馬のお墓に一緒に埋めてたってことは、あの所長が言ってたように、魔よけではないんですか」

「違うな。だったらあんなに、その刀自体に、呪いを誘発する力はないはずだ。はっきり言って、異常な力だ。発見された埋蔵物にまつわる呪いの話はたまに聞くけど、私が調べた限り、この馬霊刀はことごとく、とてつもない呪いを周囲に振りまいている。偶然じゃないんだ。なにか、存在の根源に、呪いが、怨念がまとわりついている」

師匠はゆっくりとそう言った。

「では、馬霊刀って、なんなんですか」

僕は何度目かの質問をした。これまでずっとはぐらかされていたけれど、その答えを聞いてもいいタイミングだと思った。

師匠はハンドルを握ったまま、タンタン、と指でハンドルをノックする。

「昔の日本人てのは、今よりもはるかに信心深かったんだ。特に仏教だな。不自由で、理不尽で、ままならない生活のなかで救いを求める心は、真剣で、真摯だ。六道 って言葉を聞いたことがあるだろう。仏教で、苦しみから解き放たれない存在が惑う、６つの世界だ。天上道や、人間道、餓鬼道など、人はそれらの世界を輪廻転生して苦しみ、惑い続ける」

師匠の静かな声がゆるゆると車内に流れる。

「中世の日本では、それまでの国司よりも権限を強化された受領 による領地支配が、苛烈になっていった。それに対抗する、土着の富豪、富農たちによる暴力的な圧力。またそれに抵抗するために、受領は武装した集団を手勢として育て、また雇い入れ、紛争を収める力を手に入れた。武士の誕生だ。やがて武士は、力で既存権力を覆し、貴族社会を終わらせることになる。その黎明期、このＯ市では、受領の郎党と呼ばれる武士集団がいくつかあった。彼らはまた、市井の人々と同様に信心深かった。六道のうち、修羅道という世界がある。修羅となって永遠に終わらない戦いに明け暮れる、血塗られた世界だ。戦場で命を落とした武士はこの修羅道に落ちると、彼らは信じていた。命を散らし、奪い合う、自らの業のために。そんな彼らが、死んだ軍馬を一箇所に集めて弔った。その塚には、一振りの刀を添えた。なぜだと思う」

師匠が、こちらにチラリと視線を向ける。僕と卵顔の隣人は、２人とも首を横に振った。師匠が口を閉ざしたままだったので、仕方なく、といった様子で、卵男が言った。

「祟らないように、魔よけとして置いたのでなかったら、あれですか。成仏するように、ですか」

「違う」

師匠が冷たい声で言った。

「戦い、死んだ彼ら武士が、修羅道に落ちたあとで、永遠の戦いの世界で軍馬に乗るためだ。つまりその刀、馬霊刀は、馬たちの魂を、地獄に落とすために埋められた、呪物なんだ」

車は、音もなく走る。暗く、重層的な景色が窓の外を過ぎ去っていく。

空気が生ぬるい。僕は息苦しさを覚えて、助手席の窓を開ける。けれど新鮮な空気は車内に流れることはなく、ただ滔々と夜が染み出してくる。

「なるほど。やっぱりあの馬霊刀は、私にくれませんか」

卵男がぽつりと言った。

「なに言ってんだ中沢」

師匠が笑う。僕も笑う。そんなつるんとした顔で、急に変なことを言うから。

「私は中沢ではなく、角南ですよ」

ピィン――――。

瞬間、車内の光景が反転した。白いものは黒く、黒いものは白く。

「供物には、相応のものがいい。毒を飲むように、他者の人生を演じるように。美しいものはみな、己を破壊する。それらの朽ちた刀は、馬たちの魂を地獄に封じ続けることに抗い、自らを消し去ろうとするのですね」

どこにもいなかった。車には、僕と師匠しか乗っていなかった。いつの間にか、そいつは、あたかもずっと乗っていたかのように、僕らと会話を交わしていた。まったく、僕にも師匠にも、違和感はなかったのだ。記憶が改変されていたとでもいうように。

「おまえ」

師匠は、白黒が反転した世界で、金縛りに抵抗するように口を開く。僕は身じろぎもできない。

「そのなまえが、ほんとうのなまえか。わたしにきづかせも、しないなんて」

師匠の部屋の隣に住んでいた、奇妙な隣人は、滑稽で楽しい男だった。師匠も食べ物をたかりに来るその男を、時に部屋に上げ、僕らと一緒に語りあい、笑いあった。

僕らは、そんな日常の光景のなか、ずっと喉元に突きつけられていた刃物に、気づきもしなかったのか。

「おまえはなんだ」

師匠の声が、窓を開けた車内に反響する。まるで窓の外には、真っ黒な壁しかないかのように。

「私は、心臓ですよ」

バクン。

男が、一瞬膨張したように感じた。

バクン。……バクン。

大きな鼓動が聞こえる。

バクン。……バクン。……バクン。

その音に合わせて、男の胸が膨らみ、また収縮する。

「輝きを変える心臓です。あなたは気づきませんでしたね。私が、もっとも暗いときにしかお会いしなかったから」

バクン。……バクン。……バクン。……バクン。

男の胸が激しく脈打ちながら、キラキラとした光を放出しはじめている。

だめだ。死ぬ。２人とも。

師匠は、口を開くこともできなくなった。僕ももう、塑像のように白と黒の景色の一部になって、凍りついている。

冷たい時間が僕らの頭上に降ってくる。

死ぬ。

最後に、そう思った。

その瞬間だった。

窓の外を歩いてくる人影があった。

コツン、コツンという小さな足音が近づいてくる。

人影が大きくなる。レインコートを着ている。その左手は、こちらに突き出されている。半身になって、右手は大きく後ろへ引いている。

空気がどろどろとした粘性を持って、車内を押し包む。

その人影の思念が、空間を侵食していく。殺意が満ちていく。

見える。僕の目にも見える。開け放った窓の外に、引きぼった弓が。弓につがえられた矢が。その先端が。

「ようやく出てきたか。おまえを見つけるのは、難しかった」

レインコートのフードの奥から、静かな声が聞こえる。

卵男の胸が、鼓動を止めた。助手席の窓の外から狙いを定める矢の先端は、後部座席の卵男に向けられている。

「まいりましたね。先回りされていたとは。やはり、もっとも危険なのは、あなたでしたね」

卵男は、おどけたような軽い声を出した。

「ぐそうむどいと、ゆみつかい。２人に挟まれては分が悪いかも知れない」

ぐそうむどい。その言葉を聞いて、思い出した。去年の夏、今年と同じようにそうめんを食べた。僕と師匠と、隣人の卵男と３人で。そのとき、テレビを見ながら師匠が言ったのだ。沖縄の小さな島で、『ぐそうむどい』と呼ばれたことを。

意味はわからなかったが、その言葉は妙に心に残っていた。なにか不吉な響きがあったからだ。

視界の端に、光の粒子が見えた。はかなく舞う、輝きが。

「ではいまからあの……」

卵男が、なにか言おうとした瞬間、「死ね」という言葉とともに、収縮する弓が空気を振動させた。

放たれた矢は、空中で掻き消えていた。ただインイン……、という余韻だけが震える弦に残っている。

ザァァ……。

雨の音が耳に叩きつけられる。車内に冷たい飛沫が跳ねいってくる。

時間が動き出した。

車はいつの間にか停止している。いったいいつから？

ずっと降っていたはずの雨も、さっきまでの車内では存在が消されていた。

後部座席の卵男はいない。いなくなった。

急に現実感が戻ってくる。

「うわぁああ」

僕は腰を浮かせて喚いた。なにかに、ではない。なんだかわからないが、とにかく叫んだ。

「うるさい」

師匠に怒鳴られる。

「ここはどこだ」

そう言う師匠につられて、僕も周囲を見回す。小さな街灯に照らされて、体育館のようなものが目の前にあった。その駐車場に車は停まっているらしい。右手側の奥には、テニスコートのようなものも見える。ハッとした。地図で見た、あの場所だ。小安寺駅の西、柳ヶ瀬川の側にある武道館だ。師匠が推理して、地図に丸をつけた目的地。

到着していたのか。なのに、僕はずっと闇のなかを走り続ける車内にいたような幻覚に捕らわれていた。

幻覚？

窓の向こう。レインコートの人物が、雨のなかに立っている。これは、幻覚じゃない。

「斃したのか」

運転席から師匠が言葉を投げかける。

レインコートの人物は首を横に振る。

「逃げた。次は殺す」

「あれがなんなのか、知ってるのか」

「……」

師匠の問いかけに、無言で、レインコートのフードを取り払った。そして闇のなかに身構える。

いななきを、聞いた気がする。

息づかいと、体臭。蹄が地面を穿つ音。密集した気配が、窓の外を駆け抜けた。

馬だ。馬が走っていく。無数の影が。解き放たれたように。僕の目にも、その幻がはっきりと見える。

「なんだと」

師匠が運転席の横に寝かせていた金属バットを持って、車外に飛び出した。僕も驚いて、あとに続く。左手には黒いビニール袋で包まれた長いものを持っていた。さっき車のなかで、僕は自分が手に持っていたものを、見つけられないでいたのか。あらためて、さっきまで、思考がコントロールされていたような感覚に、吐き気を覚える。

降りしきる雨のなか、走る馬の群れの気配は、すぐに消えた。それでも力強い蹄の音が今も、頭のなかに残響している。

レインコートの人物は、構えを解いてこちらを見ている。いつか見た、あのときの顔だ。そして障害者手帳の写真のなかで、無表情にこちらを見ていた、あの顔。

短く切りそろえられた前髪が、２２歳という年齢に相応しくない幼さを表しているようだった。けれど右目は無残な傷あとで覆われ、左目は、どこか焦点が定まらないでいる。それでいて、こちらのすべてを見透かしたような、そんな硬質な威圧感があった。

「山田あすみだな」

師匠が言った。

その女の手には、さっきまで握られていた弓はない。しかし、まっすぐ下げられた左手は、まるでなにを掴んでいるような指の形をしていた。

弓だ。弓を持っている。

そう思ったとき、僕の脳は握られた手のなかの弓の形を、勝手に想像している。それはすぐに色彩を持ち、重量感を持ち、実在の弓に変る。なんだこれは。

いつか見たテレビのショーで、催眠術にかけられたアシスタントが横たわり、まるで鉄の棒になったみたいに、頭と足の先だけで自分の全体重を支えているのを思い出した。

あれはきっと手品だ。思い込みの力が、人体の組成を変えるなんて、あるはずがない。だから、これも。この弓も、撃たれた人々の傷跡も、思い込みの力なんかではなく、手品であるに違いない。

ふいに、弓使いが視線をそらした。その向こうからは、冷たく湿った空気が漂ってきている。

川か。西の柳ヶ瀬川。東の国分川と、この街を挟むクニ境の川。

その方向は、馬たちの霊が駆けてきた場所だ。

師匠が雨のなかを走り出した。武道館の周囲は、畑ばかりだ。真夜中の道には僕らのほかにだれの姿もなかった。

すぐ先には堤防があった。そのそばに、車が一台停まっている。白いバンだ。人の乗っている気配はなかった。

僕は転びそうになりながら、堤防の下の河原に降りる。

いる。

白衣が、雨のなかにうっすらと浮かび上がっている。河原のなかにたたずんでいる。いや、しゃがんでいるのか。

影のようなものが見える。その周囲には得体の知れない、どろどろとした気配が揺れていた。目を凝らすと、それらは鎧を着た武者姿のように見える。カロカロと、甲冑が打ち付けあうような音が、いっせいに聞こえてくるような気がした。それはつまり、こちらを振り向いたということだった。

い？

来る。こっちに来る。揺れながら、その影たちは河原に降りた僕らのほうへやって来ようとしていた。怨念のかたまりが、顔に吹き付けてくるようだった。正視できないようなおぞましい恨みの感情が、こちらに向けられている。

彼らは、馬霊刀に軍馬の魂を地獄に落とさせようとした武士たちか。職業的な戦争屋として、命の奪い合いに明け暮れた彼らは、死してなお、戦いを望んでいる。そのための乗馬を求めて、さまよっている。発掘された馬霊刀に引き寄せられて、ここまでやってきたのだろう。

ザァァ……。

雨粒で僕らの身体はびしょ濡れだった。顔を手のひらで拭う。隣に立つ師匠は、金属バットを構えて大きな声を出した。

「先に来てたんだろう。あいつは、どうなってる。殺したのか」

弓使いに向けた言葉だ。振り向くと、堤防の上に、レインコートを着た女が屈み込んで、両頬を自分の手のひらで包んでいる。あいつ、とは白衣を着た男、埋蔵文化財センターの所長のことか。

「いや、見てただけだ。あの見えない悪意がやって来るのを、待ち構えていたから。……そいつは、刀を埋めていた」

女はそう言った。

埋めた？　馬塚から掘り出された刀をまた埋めた。

つまりそれは供物としてか。彼自身が言っていたように。

「うわっ」

武者姿の影たちが手を伸ばしてくるのを、師匠は避けた。僕の周りにも、そんなやつらが蠢いている。

彼らはあきらかに戸惑っていた。さっき走り去った馬たちに、逃げられたからだ。戸惑いながら、怨念を撒き散らしていた。

「くそっ」

師匠は金属バットを振り回しているが、影たちは反応しない。そんなバットなど存在しないかのようだ。

「やれ」

師匠が僕に命令した。僕は左手のなかのそれをぐっと握り締める。

「早く。おまえが使えるのは、知ってんだ」

ドキッとした。知っていたのか。

ビニール袋を外し、なかから一振りの刀剣を取り出す。

「あの脇差じゃないのか」

師匠が驚いて僕を見る。

僕の手のなかにあるのは、２尺４寸の居合い刀だった。『小』と呼ばれる脇差よりも長い、『大』。れっきとした刀だ。

家を出るとき、父親から押しつけられた刀だった。僕に古流の居合いを叩き込んだ、その父から。

僕は腰を落とし、左手で居合い刀の腹を握る。そして右手をじわりと柄の下に置く。

霊は、自らの記憶の残滓のなかで存在している。いつか、師匠のかつての相棒、黒谷夏雄がライブハウスに現われた霊を、壁ごと拳で殴りつけて消滅させたように。かつて知る暴力の記憶が、その存在を傷つけ、もう一度殺す。

刀や槍の切っ先の乱舞する世界で生きてきた彼らは、師匠の持つ金属バットは脅威として見えないのかも知れない。しかし、この居合い刀なら。

は、は。

全身に降りかかる雨音のなかで、自分の呼吸を感じる。

『この騒動では、有効かも知れない』と師匠が言っていたのは、このことか。

一閃。

子どものころから何度も繰り返し、身体に染み付いた動き。

狙いは首筋だった。武者姿の霊は、雨のなかに倒れる。ほかの霊たちも慄いて、後ずさった。

いける。

カロカロカロ、と甲冑の音が聞こえる。

次の瞬間、左前方にいた武者の右目に、矢が突き立った。

あっ、と思う間もなく、次々に矢が武者たちの甲冑のない場所に突き刺さっていく。

僕も、師匠も動けない。僕らの背後から、矢は飛んでくる。暗くて見えないはずなのに、その矢は見える。なぜか、見えるのだ。

武者の霊たちは、苦しみながら倒れていく。倒れながら、消滅していった。

僕が、なにをするのか見ていたのか。そして、もうわかった、とばかり、堰を切ったように弓矢を放ち始めた。

一方的な殺戮は続いた。矢が射掛けられていない霊たちも、怯えながら、どろどろと闇に溶けるように消えていこうとしていた。

やがて雨だけが残った。

渦巻いていた怨念はすべて消えた。安らぎなどではなく、暴力的な嵐のなかで。

師匠が走り出した。弓使いのほうを振り向きもせず、河原のなかほどに座り込む白衣に向かって。

「おい」

走り寄った師匠がその肩を揺さぶると、白衣の男はその場に崩れ落ちるように倒れた。

師匠はその胸に耳を当て、鼓動を確かめる。

「気絶している」

そう言った。生きているのか。

白衣の人物は、ニュースで見たあの日焼けした男だった。埋蔵文化財センター所長の三島だ。馬霊刀を供物だと言って、持ち去った男。

三島は、馬霊刀を持っていなかった。

師匠はその足元の砂利を手で掘り始めた。僕も駆け寄って手伝う。河原の砂利は、簡単に掘ることができた。

指先になにかが触れた。同時に触った師匠が、それを掴んで、引っ張りあげる。

マネキンの腕だ。それも、右の腕。

「刀はどうした」

師匠が叫んで、周囲の砂利を片っ端から掘り返していく。しかし、それ以上なにも出てこなかった。

降り止まない雨のなか、黒いマネキンの腕だけが残された。

師匠は無言でその腕を川に放りなげた。この雨で増水して、流れが速い。見ているあいだにも、水位が上がりつつあった。この河原もやがて水中に没するのかも知れない。

小さな水音を立てて、マネキンの腕は流れのなかに消えていった。

師匠と僕は２人で気絶した三島を抱えて、堤防を越えた。弓使いはレインコートのフードを深く被り直し、離れた場所で僕らをじっと観察している。視覚障害１級のはずの、その目で。

雨に濡れながら、武道館の駐車場に止めていた師匠の車の後部座席に、三島を押し込む。

ドアを閉じて、師匠は振り返った。

雨のなかに弓使いが立っている。左手にはなにも持っていない。右手には厚手の手袋をしている。

「緒方を襲ったのは、おまえだな」

師匠が鋭い口調で言った。

「去年の冬から、弓矢で通行人を襲っていたのも」

「通行人？」

弓使いは笑っているようだ。

「私は犬神人だ。この街を清浄に保つための。やつらはゴミだ。害悪を撒き散らす悪霊だった」

透明で、よどみのない声だった。自分の正義を、存在意義をまったく疑っていない。そんな声だ。

変質者に誘拐され、両目を抉られて、５年間にわたって監禁された。解放されたあとも、全盲の障害を負いながら両親から半ば見捨てられ、ヤクザの女になり、売春行為を強要されていた。

そんな過酷な生き方をしていた彼女に、どうしてそんな涼やかな声が出せるのだろう。

僕は彼女に、同情という共感を抱いていたが、こうして向いあってみて、なにか別の感情がわきあがってくるのを感じていた。

僕はその正体を知るのが怖かった。まるでそれは、師匠に初めて会った日から抱いているような……。

「自首しろ」師匠の声が、雨音を割って響いた。「お祖父さんも心配してるぞ」

くくく。

弓使いは、笑った。

「あのジジイは、わたしを抱いて、死んだババアの名前を呻いて果てるやつだぞ」

ぞわっとした。

全身が総毛だった。人間の、底の見えない業に。

師匠も絶句している。

「邪魔をするな。この街に潜んでいる、あの見えない悪意は、私以外の手には負えない」

弓使いはそう言い放った。

「てめぇ」

師匠が殺気を込めた低い声を出した。雨の降り続くなか、空気は凍りついている。向かい合い、お互いに隙を見せずに睨み合っている２人の頭上に、雷の光が走った。すぐに轟音が響く。近い。

その音にも微動だにしない彼女たちの顔が、白い残像を残して、また闇のなかに沈んでいく。

「協力できないか」

僕はとっさに叫んでいた。師匠が「おい」と怒鳴る。

「なにがなんだかわかんないよ！　魔方陣だとか、見えない悪意だとか、消えた大逆事件だとか！　なにが起きてんだよいったい！　正直うんざりだよ。わけわかんなくて！　でもなにかとんでもないことが起こってるっていうんなら、いがみ合ってる場合じゃないよ！　協力しろよ」

僕が喚き散らすのをじっと聞いていた弓使いは、

「おまえも、面白いな」

そう言って、フードの奥の、その見えない目を僕に向けた。

「やめろ」

師匠が鋭く言った。僕と弓使い、両方に向けた言葉のようだった。

弓使いは師匠に顔を向け、口を開いた。

「おまえたちは、このまちで……」

そう言いかけた瞬間、「ぐぐぐぅぅ」、という大きな音が鳴った。弓使いの腹から聞こえたのだ、ということに気づくのには少し時間がかかった。

「帰る」

弓使いは、くるりと背中を向けると、歩き始めた。

腹の虫か。僕は驚いてその背中を見送っていた。

「逃がさねぇよ」

師匠がそう言って、追いかけようとしたとき、弓使いの背中から、強烈な気配が沸きあがった。殺気だ。このあいだ、師匠が僕にやってみせたような、相手を害そうとする悪意。

それが、空間を捻じ曲げるような密度で、迫ってくるのを感じた。僕は思わず、師匠の腰にしがみついた。

「やめてください」

師匠は喉の奥から唸り声をあげて、それでも動きを止めた。

見まいとしても、見てしまう。弓使いの、なにも持っていない左手に、弓の形を想像してしまう。はるか昔から、この街で穢れ払いを行っていたという、油の弓、という名前の弓を。僕らはそれを、見たこともないはずなのに。

弓使いは、振り向きもせず、そのまま駐車場の隅に置いていた、スクーターにまたがった。エンジンがかかる音がする。

レインコートのフードを取り去り、ハンドルにかけていたヘルメットを構えて、弓使いは最後にこちらを見た。

薄暗い街灯の下で、にこり、と笑いかけているように見えた。動けない僕らの前で、弓使いはヘルメットを被り、スクーターを発進させた。そのまま、走り去っていく。

「離せ」

腰に抱きついていた腕を振り払われた。師匠は、濡れた髪をかき上げながら、深く息を吐いた。そして、手にした金属バットを構えて、その場でフルスイングした。

「うわっ」

風圧を感じて、僕は思わずのけぞった。跳ね飛ばした雨が、顔に当たった。

「なんだってんだよ」

師匠は雨の降り続く暗い空を見上げて、叫んだ。

◆

それから僕と師匠は、市内の救急病院へ三島所長を運んだ。後部座席で揺られていると、途中で気がついたようで、「いいいいいい」と怯えた声を出した。

三島は、これまでのことを覚えていた。傍観者のように。

『檻のなかにいた』

そう表現した。埋蔵文化財センターで部下の男と話しているときに、急に意識が朦朧として、まるで自分の手足や口が、自分のものではないように、勝手に動いていた、という。それを、檻のなかに押し込められた自分が、ぼうっと見ていたそうだ。

「あの刀は、河原に埋めたのか」と師匠が訊くと、「なぜかわからないが、埋めていた。埋めたら力が抜けて、檻が暗くなった」と言う。

「埋められた馬霊刀は、消えた。消えたから、馬の霊たちは解放された。だがなぜだ。どこへ消えた」

師匠はひとりごとのように呟いた。

「供物とはなんだ」

「わからない。なにもわからない」

三島はそう繰り返すだけだった。

「角南、という名前に聞き覚えは？」

師匠がそう訊ねると、意表をつかれたのか、妙な顔をして、「ああ」と言った。

「し、市の委託で、市営運動場の移転計画のための地質調査をしてたのが、角南技研だった。……その調査中に、馬塚が出たんだ」

「角南技研……　角南建設の、関連会社か」

「こ、子会社だったと、思う」

三島はクシャミをした。夏とはいえ、ずっと雨のなかにいて、全身びしょ濡れだった。それだけではなく、センターに倒れていた職員のように、得体の知れない悪寒に苛まれて震え続けていた。

救急病院に着くと、三島を下ろした。あれこれ聞かれると面倒なので、付き添いもせずにそのまま立ち去ろうとした。

「ありがとう」

頭を下げられて、師匠は、「いまは名乗れないけど、ありがとうと思ってくれるんなら、そっちの名刺をくれないか」と言った。

三島は震えながら、ポケットを探り、濡れてクシャクシャになった名刺を１枚くれた。

「またなにか訊きにいくかも知れない。そのときはよろしく。あと、堤防のところにバンが停まってたの、あれ多分あんたが乗ってきたセンターのやつだろ。忘れないうちに取りに行っとけよ」

三島と別れて、僕らはまた２人になった。

あまりにも多くのことがあって、まだ頭は混乱したままだった。馬霊刀は消えた。弓使いは、恐ろしいやつだった。そして……。

師匠はボロ軽四を飛ばし、アパートに帰り着いた。僕らは車から降りても無言だった。確認すべきことがある。

心臓がドキドキと鳴っている。濡れた服も着替えないままで、師匠の部屋ではなく、その隣の部屋のドアノブを握った。

カチャリ。ドアが、少し手前に動いた。開いている。

まだ雨は降り続いている。

僕と師匠は薄暗闇のなか、ドアを挟んで見つめあい、頷いた。

師匠がドアを開け放つ。すぐに僕らは土足でなかに乗り込んだ。部屋は真っ暗だ。師匠の部屋と同じ間取りのはずだから、電灯の紐があるであろうあたりを、手探りする。すぐに紐は見つかり、引く。

パァッ、と部屋に明かりがつく。ずっと暗いなかにいた僕らの目には強すぎた。目を細めながら、部屋の真んなかに立っている僕と師匠に飛び込んできた光景は、信じ難いものだった。

なにもない。

部屋には、なにもなかった。家具も、人が住んでいた痕跡も。からっぽだった。いや、違う。ひとつだけあった。

それは、仮になにもなかったときよりも、奇怪で、薄気味の悪い光景だった。

部屋の隅に、百科事典の棚があった。去年のクリスマスに、僕が借りた百科事典だった。

『コロッケの何をお調べになったのです？』

その隣人の顔を思い出そうとする。百科事典はこうして、存在していた。そうだ。僕が借りたからだ。

「おまえ、こいつの部屋に入ったことあったんだろ」

師匠は押し殺した声で、そう訊いてきた。

そうだ。僕は隣人の部屋に入ったことがある。そのときに、百科事典があったのを覚えていたのだった。だが、それ以外が思い出せない。

自分の顔を手のひらで撫でる。まるで自分のものではないような気がした。なにも信じられない。

「埃が積もってる」

師匠は部屋の壁沿いを指でなぞった。畳の上には、たしかに埃が堆積していた。昨日今日、家具を持ち出したのではないのは、確かだった。

いったいいつから、この部屋はこんな状況だったのだろうか。

怖い。僕は恐怖に身体が縮こまりそうだった。

あの男の顔が、もう思い出せなくなっている。

卵のようにぺろりとした、特徴のない顔だった。その印象だけが、記号のように頭に残っている。

部屋の壁に、もう１つ、妙なものがあった。

白いパンティだ。１枚のパンティが、壁にピンで留められていた。

師匠がそれを毟り取り、「ふざけた野郎だ」と言った。

「師匠のですか」

「なくなってたやつだ。おまえが犯人かと思ってたけど」

「そんなことしませんよ！」

僕はさっきまでの寒気のする気分を引きずったまま弁明した。僕の部屋にあるのは、別の柄のやつだったはずだ。

「なんだ」

パンティの下から、小さな紙が落ちた。一緒にピンで留められていたのか。

師匠がそれを拾い上げる。メモ用紙のようだ。なにか書いてある。

「正応３年の客星について調べてみなさい」

師匠がその言葉を読み上げた。書いてあったのはそれだけだった。

「正応３年の客星？」

そう呟いて眉を寄せている。師匠にもなんのことがわからないようだ。

「角南って名乗りましたね」

僕は確認するようにそう口にした。ありもしないことを、僕の頭が勝手にそう記憶しているのでない限り。

小でもなく、中でもなく、大でもなく。

『あの見えない悪意は、私以外の手には負えない』

弓使いはそう言っていた。

地図上の、巨大な五芒星。マネキンの身体の各部。それと引き換えに消えた馬霊刀。供物？　

いったいこの街で、なにが起こっているんだ。雨のなかの自分の叫びが脳裏に甦る。

僕の頭では、今日あったことの処理すらできない。混乱し、酷く疲れていた。ただ師匠は、真剣な表情で、じっと考えていた。たった１つ残された、百科事典の詰まった棚を見ながら。彼がたしかにいた、という痕跡はそれしかなかった。

そして静かに口を開いて、言った。

「あいつは、嫌いじゃなかった」

師匠のその言葉に、僕もそうだった気がして、頷いた。

（完）

砂場

その日僕は、地元のオカルトフォーラム、『灰の夜明け』の飲み会に参加していた。本当によくオフ会のある集まりだ。

その２次会でのことだ。京介さんが顔を寄せて、「おい、このあと時間あるか」と訊いてきた。

ドキドキした。

「大丈夫です」なにかあってもキャンセルに決まってる。

そうして居酒屋を出て、３次会に行こうと喚いている連中を尻目に、こそこそと闇夜に紛れ、待ち合わせていたコンビニ前に向かう。

「あら」

その先には、京介さんとｋｏｋｏさんがいた。２人きりじゃないのか。少しがっかりする。

「こっちだ」

歩き出した京介さんの後を２人で追いかける。僕は隣のｋｏｋｏさんをチラ見しながら、（彼氏がいるくせに、毎度毎度こんな飲み会に遅くまで参加するなんて）、となかば八つ当たり気味の説教を頭のなかで繰り広げていた。もちろん面と向かっては言えない。怖すぎて。

しばらく歩いて、住宅街にさしかかったあたりで、京介さんが立ち止まった。

「ここだ」

遠くの街路灯の明かりが、薄っすらとその建物を闇夜に浮かびあがらせている。

幼稚園だった。

敷地のなかには遊具らしき大きな黒い影がいくつか見える。小さな声で虫が鳴いている。周りには僕ら以外に人の姿はない。静かな空間だった。

「私の中学のときの先輩が、この幼稚園で先生をやってるんだけどな」

自然と小声になって、京介さんが言う。

「最近、変なことがあったって言うんだよ」

その声色から、怪談が始まるのだと気づいた。僕とｋｏｋｏさんは京介さんに近づいて耳を傾ける。

最初に気がついたのは、今週の火曜日だった。

幼稚園ではまだ新米なので、毎日早番を割り当てられ、朝７時前から来ては開錠や清掃などをしていた。その日も１人で、ホウキを持って敷地内を掃いていた。

砂場のところへ来たときだ。異変にすぐに気づいた。

砂場のなかほどに、掘り返されたような跡があったのだ。

うちの園では、遊び終わったらトンボできれいにならして片付けるようにしている。昨日の晩も、職員が帰るときにはならしてあったはずだ。

それともならすのを忘れていたのだろうか。

やだわ。そう思ってトンボを取りにいった。

次の日、水曜日の朝。また砂場が荒らされているのに気づいた。それも、昨日より、もっと掘り返されている。ドキッとした。夜のうちに、だれか入り込んだのかしら。すぐにトンボを取りにいった。

園長先生に報告したほうがいいかしら。でも昨日は具合が悪くて早引けしたから、夕方に園を閉めるとき、砂場をきちんとならしてあったかわからない。あとで遅番の先生に訊いてみよう。

そう思っていたけれど、園児たちがやってくると、忙しさのあまりそれも忘れていた。

次の日、木曜日の朝。

砂場の前に来て、持っていたホウキを落としてしまった。驚いたのだ。

砂場の砂が、昨日よりももっと掘り返されていた。大きなものを掘り起こしたようなその跡を見ながら、硬直した。いったいだれが？

そう思ったとき、気がついた。掘り返した跡が残っているのに、足跡が残っていないことを。

掘り返されているのは、砂場の真んなかだ。そこへ行くには、どうしても足跡が残るだろう。昨日は夕方にきちんとならしてあったのを確認している。だからこそ、足跡がないことが奇妙だった。

足跡……？

そう思ったとき、掘り返した砂の周辺にあった小さな穴に気づいた。靴でついた跡ではない。もっと小さい穴の跡。なんだろうこれは？　嫌な想像が頭のなかに浮かんでくるのを必死に押しとどめた。

次の日、金曜日。

朝から動悸がしていた。昨日園長先生には報告したけれど、園舎には異常はなかったので、戸締りをしっかりするように、というお達しが出ただけで終わってしまった。

なにもなければいい。なにもなければいい。そう思いながら１人で砂場へ向かう。

「……！」

それを見た瞬間、悲鳴を押し殺した。心臓が痛いくらいに脈打っている。

砂場には、掘り返された跡があった。いや、それは本当に掘り返された跡だったのか。

それは、小さな人の形をしているように見えた。まるで、砂のなかに埋まっていた赤子が、起き上がって這い出したような……

そんな想像を止められなかった。その跡の回りに散らばっている小さな穴。それは、埋まっていた砂から出て来た赤子が這い回ったような跡に見えた。

「で、その先輩、ちょっとノイローゼ気味なんだ」

京介さんの話が思ったより怖くて、僕はドキドキしていた。なにしろ今、その幼稚園の前にいるのだから。

「今日は？　今日が土曜だから、それ、昨日のことでしょ」

ｋｏｋｏさんが平然とそう問いかけた。この人が怖がるところをほとんど見たことがない。

「この幼稚園、土曜日はやってないらしいだけど、見に来たって。で、今日はなにも異変がなかったらしい。今日の昼間に呼び出されて、そんな話を聞かされてな。気になってたんだ」

京介さんの視線の先、金網越しに砂場がある。ここからでは掘り返されているかどうかも、よくわからない。

辺りはやけに静かだ。僕らの話し声だけがしている。住宅街にあるからか。なるほど、少人数でやってきたのも頷ける。みかっちさんが呼ばれなかったのも。あの人うるさいからな。

「なにもなかったってことは、もうその変なことは終わったんでしょうか？」

「さあな」と京介さん。

「掘り返された跡がだんだん深くなっていった、ってことは、だんだん深く埋められていったってことですよね」

「ただ掘り返されただけかも知れない。でも先輩は、子どもが埋められていて、自力で這い出してきたと想像している」

怖い。怖すぎる。それが霊的なものだとしても、そうじゃないとしても。

「だけど、どうも幼稚園では、その砂場の件を先輩の自作自演じゃないか、と疑ってるみたいだ。火曜日に具合が悪くて早退したのも含めて、ノイローゼになってるんじゃないかと」

仕事、かなりキツイみたいだし。

京介さんはそう言って、園舎の黒い影を眺めていた。京介さん自身、そう疑っているのではないだろうか。横顔を見ながら、僕はふとそう思った。

「あ、お迎えがきた」

ふいにｋｏｋｏさんが道路の向こうを見た。

「あれ、なにやってんだこんなとこで」

師匠だった。なにやってんだはこっちのセリフだ。

「ダーリンが迎えにきたから、帰るね」

彼氏がいるのにオフ会三昧か、とその自由っぷりに呆れていたが、もしかしていつも帰りには迎えにきていたのだろうか。そう思った瞬間、僕はなにか腑に落ちないものを感じた。

なぜ、師匠はここに迎えにきたのだ？　ここへ連れてこられるまでｋｏｋｏさんは携帯で連絡していない。なぜここの場所と、時間がわかったのだろう。

ｋｏｋｏさんの奇妙な予知能力にまだ慣れていない僕は、平然とこんなことをされると、頭がぐわーんとしてくる。

そのぐわーんとした脳で、「どーも」「どうも」という、師匠と京介さんの、初対面のよそよそしい挨拶を観察していると、もう１つの疑念が浮かんだ。

迎えにきたのはいいとして、なぜ今ここなのだ。普通、集まりが解散する場所に迎えにくるものだろう。こんな見知らぬ住宅街で僕らが解散するはずがない。帰るにしても、まだしばらく一緒に歩いたあとだ。

僕は、師匠に問いかけた。

「師匠は、どう思いますか」

京介さんに聞いた話を、僕は早口で伝えた。ｋｏｋｏさんが今この場所に師匠を呼んだ理由があるはずだ。

師匠はじっと聞いていたが、やがて鼻で笑って、「来いよ」と門のところへ向かった。門を乗り越えて、無人の園の敷地へ侵入した師匠に続いて、僕らも乗り込む。

砂場の前に来ると、「異変はないな」と師匠が言った。

街路灯の明かりしかなく、暗かったけれど、確かに掘り返されたような跡はないようだ。

「掘り返された跡があったのに、まるで赤ん坊が這い回ったような足跡しかなかった。だから、埋められた赤ん坊が自分で出てきたって？　そんな異常な妄想をするより、わかりやすい回答があるじゃないか」

師匠がそう嘲笑したことに、京介さんがなにか言い返そうとした時、師匠が「しっ」と言って口に指をあてた。

「見ろよ。答えがやってきたぞ」

その視線の先に、さっき乗り越えたレール式の門がある。その向こうに、キラリと光を反射する丸いものが２つ、いや４つ……。

「やばい。入ってくるぞ」

京介さんが近くにあった傘立てに残っていた傘を持って構える。師匠も掃除道具入れからモップを取り出して、身構えた。

野犬だ。僕は緊張した。ｋｏｋｏさんが迎えをここに呼んだわけがわかった。

ウルルルル……　という唸り声がこっちにも聞こえてくる。門の隙間から入り込もうとした２頭の眼光に怯みもせず、師匠と京介さんが同時に駆け出した。そして手にした獲物で、バシバシとその鼻先を叩くと、野犬たちはキャンと一声鳴いて逃げていった。

師匠は息を整えて、隣の京介さんに言った。

「小さな足跡は、あいつらだな。そして掘り返された跡が深くなっていったのは、より深く埋められていったからだ。園児がイタズラで埋めたお菓子かなにかだろう。隠していたのに、取られていたから、もっと深く埋めた。それだけのことだ」

京介さんが訳知り顔で語る師匠を睨む。

「土曜日で子どもがこないから、今日はなにごともないってわけだ」

「どうしてそう決めつけられるんだ」

京介さんの、その問いかけに、師匠はふふんと笑って返した。

「霊的なものはなにも感じないからだ。幽霊じゃないなら、あとは合理的解釈しかない」

「霊能力者気取りか。なんだこのインチキ野郎は！」

京介さんが険悪なムードで言い返す。

「そういや、どっかで見た顔だな。オカルト好きの変人か。そっちもこんな話が大好きなんだろ？　女みたいなピアスしやがって」

「なにを！」

「まあまあ」

ｋｏｋｏさんが取り成そうとする。

そんなこんなで、険悪なムードのまま流れ解散となったわけだが。

１人その場に残った俺は、じっと考えていた。

『土曜日で子どもがこないから、今日はなにごともないってわけだ』

師匠のこの言葉のことを。僕が引っ掛かるのは、今日の朝、掘り返されるはずのものは、昨日、つまり金曜日の夕方に園児が埋めているはずなのだ。だから、土曜日でも、今朝は掘り返されていないとおかしいのではないか。

ではいったいなぜ掘り返されていないのか？

僕は砂場の縁に立って、その真んなかを見下ろす。そして想像している。恐ろしい想像を。

野犬は園児が隠すお菓子なんかを、あんな外から嗅ぎ当てるだろうか。いくら鼻が良くても。

砂のなかには、もっと野犬が好むものが埋まっていたのではないか。

僕の鼻は、臭気を嗅いだ。いや、その幻を。

頭を振る。想像は掻き消える。しかし、また別の想像がどこからともなく湧いて出てくるのを、止められなかった。

埋まっていたものが、自力で這い出てくる。だんだん深くなる。だんだんと。そして、今朝。這い出た跡はなかった。深すぎて、出られなくて、まだ、そこに……。

僕は自分の呼吸が速くなるのを、どこか他人事のように聞いていた。

双子

師匠から聞いた話だ。

０　時間の話

「にい、さん、しい、ごお、ろく、しち、はち、きゅう、よんじゅう、いち、にい……」

机の上に置いた目覚まし時計の秒針の動きを、オカルト道の師匠、加奈子さんが数えている。僕はその様子をじっと見守っている。

時計の針が深夜０時を指したところで、師匠が秒針を数えるのを止め、顔を上げて僕に、「どうだ？」と訊いてきた。

「いや、どこも飛んでないです」

そう答えると、師匠は、

「うにゃあああ」

と喚いて畳の上にひっくり返った。

「わっかんねぇ！」

そう言って足をバタバタとさせる。僕はそのホットパンツからのぞく太ももにドキドキし、目のやり場に困っている。

夜に師匠の部屋に呼び出されて、「実験」とやらにつき合わされているのだが、なにがやりたいのか、こっちこそわからない状態だ。

「なんなんですこれ」

「だ、か、ら、噂だよ噂。都市伝説、フォークロア！」

「だから、なんの？」

師匠が足を上げて、それを下ろす反動で上体を起した。

「この街の２４時間は、外の２４時間よりも１秒短いっていう、噂だよ」

「はあ？」

なんだそれ。意味がわからない。

「うちの大学の実験なんかしている理系の学生の間では、結構有名な噂らしいぞ。知らないのか」

「知りませんよ。なんですかそれ。１秒短かったら、ずれていくってことですか。ええと、１日あたり１秒短いってことは、６０日で１分でしょ。１年で６分か。てことは、大晦日から、次の年の大晦日までに６分短くなるから、１２月３１日には２３時５４分で年が明けるってことですか」

「そうならないから不思議なんだよ」

「意味がわからないんですが」

「いいか、この街では１日が１秒短いのに、街の外と時計がずれない。これがなにを意味するのか？」

「１秒短いのが気のせいだってことですよ！」

呆れてそう言ったが、師匠は首を振る。

「ところが、１秒短いとしか説明できない現象が色々起きてるらしいんだな。大学のＯＢやら教授やらにも聞いてみたけど、ずっと何十年も昔から、そんな噂がささやかれてんだ。市内にある製薬会社なんて、実験で１秒短い前提の調整をわざわざしているって噂もある」

僕はおおげさに眉に唾をつける真似をした。

「うるう年がなぜ起きるか知ってるか」

「そりゃあ、地球が太陽のまわりを一周するのに、実際は３６５日よりちょっと長いからでしょ。ずれてきちゃうから４年に１回、１日追加して３６６日にしてるんですよね」

「回帰年は約３６５．２４２１９日だ。これが３６５．２５日なら４年に１回うるう年にして１日追加すればちょうど合うけど、実際はそれよりもちょっと短い。西暦だと４年で割り切れる年数のときはうるう年、そのなかでも１００で割り切れるときは平年、さらに４００で割り切れるときはうるう年、って感じで調整してる」

「へえ、じゃあ西暦２０００年は１００で割れてさらに４００で割れるから、例外の例外で結局うるう年なんですね」

「まあ、日本の場合は皇紀を元にそれとは違う計算して決めるらしいけどな。……話がそれた。とにかく、うるう年が日数のズレを調整するものなら、秒数のズレを調整する、うるう秒ってのがあるんだ」

「うるう秒なんてはじめて聞きましたよ」

「これは本当にあるんだよ。１日は秒数で言うと、６０秒×６０分×２４時間で、８６４００秒だ。ところが、実際には地球が１回転するのに、それよりほんのちょっとだけ長くかかるんだな。実は地球の自転の速度は一定じゃなくて、大体１年間で１秒から２秒、長いときで３秒くらい、２４時間ジャストよりも多くかかるから、そのズレを調整するために、６月３０日か１２月３１日に、うるう秒ってのを追加するんだ。実は去年は、そのうるう秒がなかったんだけど、今年は６月３０日の２３時５９分５９秒の次に、５９分６０秒っていう１秒が追加されることになってるらしい」

「へえ。今月の末じゃないですか。知らなかった」

「問題はだ、このうるう秒で、１日に１秒が追加されたとしても、普通に生活している私たちには体感できないってことだ」

「ん……。まあそうですね。学問上というか、机の上の話でしょ」

「同じように、この街にだけ、マイナスのうるう秒が１日１回、導入されているとしたら、どうだ」

「はあ？　だれが。どうやって？」

「普段、時計はどうやって合わせる？」

「テレビの表示とか、まあキチンとするなら電話で時報聞くとか」

「じゃあ、テレビとＮＴＴの時報を好きにいじることができれば、マイナスのうるう秒導入は可能だな」

「どんな陰謀論ですかそれ」

「でもその場合、この街の時計の時間が１日１秒短くなれば、街の外の時計とは、１日１秒ズレが生じる。さっきおまえが計算したとおり、１年間で６分も。でも、実際はそうなってない。これはどういうことなのか」

「だから、１秒短いなんてのは気のせいだって言ってるでしょう」

また話が元に戻った。

「その気のせいじゃないとしたら、だ。２通り考えられる。１つ目は、外の時計の秒針が１日で８６４００回動く間に、この街の時計の秒針は８６３９９回しか動かない場合」

「なんですかそれ、時空でも歪んでるんですか。でもそれだと結局１秒時計がズレるでしょ」

「そうだよ。どこかで時空が歪んでるんだ。そして、８６３９９回のうち、１回が２秒分進むとしたらどうだ」

「それがさっきやった実験とやらですか」

僕はさっき師匠が時計の秒針を数えるのを監視する役をやらされていた。

どこかで、１秒飛ばないか、よく見ててくれと言われて。

「ああ、深夜０時になるタイミングがあやしいと思ってたんだけど、やっぱり起きなかったな」

「あたりまえですよ。そんな怪奇現象」

そう言った瞬間、目があった師匠のその瞳の奥に、射すくめられるような暗い光を見た気がして、ゾクリとした。

そうだった。僕は、この師匠と一緒にいた１年間、起こるはずのない怪奇現象を何度も体験してきたのだった。

「そうなると、２つ目の可能性」

師匠は僕の目を見つめながら、人差し指を立てて見せた。

「この街の時計の秒針は外の時計と同じく、８６４００回動くけど、１回あたり８６４００分の１秒早く動く。そうすれば、時計のズレは起こらない」

「それって、時間が少しだけ早く進んでいるってことですか」

「そうだよ。本当に１日が１秒短いんだ」

ばかばかしい。いくらなんでも。そう言って笑おうとした顔が、強張る。

「短い１秒は、どこに消えてるって言うんです？」

ようやく冗談めかしてそう言ったけれど、なんだか自分でも怖くなってきてしまった。

「さあな。どこかに……」

師匠は楽しそうに上目遣いをしながら言った。

「貯金でもされてるんじゃないか」

そのころ、おかしなことでも、師匠の口から出る言葉は僕には魔法だった。それがどんな荒唐無稽なことだとしても。いや、荒唐無稽なものであればあるほど、魔法のように、僕を魅了した。

それは、結局、僕が、そんなものを愛する、変なやつだってことなのだろう。この奇妙なやりとりは、そのあとに起きたこととは、関係がなかった。しかしそういう好奇心は、いつも猫やそんな僕を殺そうとしている。師匠と、時間の不思議について語りあったその月の月末。うるう秒が導入されるという６月３０日の、２日前。つまり６月２８日に、僕は、死を覚悟した。

１　羽根川里美

大学２回生の夏の初めだった。６月も半ばになり、道往く人々の服も軽くなってきた季節。梅雨入りして、むしむしする日が続いていた。

その日僕は、寝不足でしょぼしょぼする目を擦りながら、バイト先の興信所、小川調査事務所の机に座って書類整理をしていた。

外は昼下がりに降り始めたばかり雨が、霧雨のように細かい粒を音もなくガラスに振りまいている。

「あー、眠いっ」

何度目かのひとりごとが、自然に口をついて出てくる。

ターンッ。という、先輩の服部さんの叩くワープロのキーの音が、そのたびに大きくなる。

なんだよ。いいじゃないか。眠らないように、自分の眠さを客観的に確認してるんだから。

「眠いんですよ。昨日は、加奈子さんと一晩中寝ないで朝を迎えたんでねっ」

言ってから、無駄な挑発だったと後悔した。この人はこういう会話にとにかく乗ってこない。完全に無視だ。

寝ないで朝を迎えたのも、時計の針を延々数え続けるのを手伝わされただけだった。結局なにも変わったことは起きず、ちょっと寝るから、出てけと追い出される始末。

不毛な時間だったが、同じ大学生たちが徹夜マージャンに明け暮れているのと、大した違いはないだろう。

ガンガンガンという足音がして、事務所のドアが開いた。

「タオル、タオル」

その加奈子師匠が、髪の毛をかきあげながら入ってきた。雨で濡れたらしいく、雫が散っている。そして自分のロッカーから取り出したタオルで頭をゴシゴシと拭きながら、「依頼人が来るぞ。お湯を沸かしとけ」と僕に言う。

「所長は？」

「いま下のボストンで話してる。すぐ上がってくるだろ」

師匠は頭にタオルを被ったまま、スケジュールの書かれたホワイトボードの前で腕組みをしている。

「羽根川、里美。こいつか」

「師匠も呼ばれてたんですか。てことは、『オバケ』ですかね』

オバケというのは、ここのところ、この零細興信所の最大の収入源になりつつある依頼の符牒だ。

炊事場で、ヤカンをコンロにかけながら、ちょっとワクワクしてきた。去年から心霊スポットやいわくつきの怪異を求めて散々うろうろしてきた僕だが、この興信所にいると向こうから怪現象がやってくるのだ。オバケ専門の調査員である加奈子さんの助手として、それに関わるだけでなく、バイト代までもらえてしまう。最高のバイト先だった。

やがてカンカン、という控えめな足音がして、小川所長がドアから入ってきた。今日も色の薄いグレーのスーツを着ている。人と会ったからか、ネクタイは曲がっていなかった。

「どうぞ。お入り下さい」

所長のうしろから、スラリと背の高い女性が現われた。肩ほどの長さの髪の毛を茶色に染めていて、カジュアルな白いブラウスに、下はデニムのワイドパンツという格好。緊張しているのか、どこか表情は暗い。大学生くらいだろうか。

「失礼します」

女性には応接用のソファに座ってもらって、その向かいに所長と加奈子さんが腰を下ろした。

「紅茶とコーヒー、どちらがよろしいですか」

僕がそう訊くと、「あ、じゃあ紅茶を」と言う。やっぱり声がどこかうわずっている。

「羽根川 里美 です」

「こちらが担当する調査員の」と所長に振られ、師匠が、「中岡です」と言って、名刺を差し出した。名前と、小川調査事務所の住所・連絡先が書かれただけのシンプルなやつだ。

『霊能者』という肩書がついたジョークバージョンがあるが、さすがに知り合い以外には出さない。

３人分の紅茶と、小川所長用のコーヒーをテーブルに置いてから、僕も事務用の椅子を引っ張ってきて、師匠のそばに座った。

羽根川里美と名乗った彼女は、今はフリーターをしていると自己紹介をした。

「さっき簡単に伺いましたが、もう一度依頼内容をお願いできますか」

小川所長が丁寧な口調で言った。

「あ、ええ。あの……　私の生き別れの兄を探して欲しいんですけど」

「生き別れの兄？」

師匠がポリポリと額をかいて、問いかける。

「羽根川さん。私をご指名なんですよね。どこかで聞いたんでしょう。私がその……。特殊な依頼が得意だってことを」

「あ、はい」

「仁科さんルートだ」

小川所長が師匠に耳打ちする。仁科さんは師匠のファンのおばさんだ。商工会やら町内会やら、とにかく異様に顔が広いうえに、物凄いスピーカーを持っているので、この小川調査事務所に様々な『オバケ』案件が舞い込んでくる原因になっている。

「あ、それが……。どこから説明したらいいのか」

里美さんはまだ緊張しているようで、言い淀んでいた。やけに「あ」が多い。２０歳そこそこの年齢で、こんな興信所に１人でやってくるのは、たしかになかなかない経験だろう。無理もないと思ったが、そのぎこちない視線の動きに、ふと、緊張以外の影を見た気がした。

ああ、これは畏れだな。じっと観察していて、そう直感した。

「あ、これを、見てください」

里美さんは思い出したように、膝に置いていたハンドバッグから写真を取り出して、テーブルに置いた。

写真は洋服を着た年配の男性と女性、そして着物を着た小さな女の子が家の前に並んでいるものだった。少し古い色合いをしている。

「私が３歳のときの写真です。七五三のときですね。こっちが父親、こっちが母親のはずです」

「はず？」と師匠が問う。

「母は私が４歳になる前に亡くなりました。交通事故だったと聞いています。だからあんまり母の記憶がないんですよ。特に顔は、写真を見て、ああこんな人だったっけ、って思うくらいです」

「これには、お兄さんが写っていませんね」

「ええ。私に兄がいることがわかったのは、ほんの最近です。母が死んでからは、ずっと私と父の２人暮らしでした」

里美さんは七五三の写真を手に取り、自分の顔の横にかざして、「どうです？　似ていると思いますか？」と言った。

喋っているうちに、少し緊張が解けてきたようだった。

「私、ずっとおかしいと思ってたんです。私は今２１歳なんですけど、父が４６歳、母が４２歳のときの子どもです。幼稚園のころも小学校のころも、友だちに父親を見られるたびに、『あれ、おじいちゃん？』なんて、からかわれたことばかり覚えてます。『おまえ、もらわれっ子じゃないのか』とも言われました。ホントにそうなんじゃないか、ってずっと思ってました。でも年がいってるってことだけじゃなくて、顔も似てないんです。ほら」

写真の顔と並べて見る限り、両親とも顔立ちがふっくらしていて、顎の線まですっきりとしている里美さんとは、たしかに似ていなかった。

「それに、私１７０センチあるんですけど、父は１５８センチしかないし、母は１４５くらいしかなかったって聞いてます」

写真では里美さんもまだ３歳で小さく、比べるものがないが、たしかに２人とも小柄なようだ。

「養子ですか」

「父はそんなことは言いませんでした。私、訊いたことがあるんです。何度も。でも、おまえは父さんと母さんの子どもだ、って言うんです。嘘だって思ってました。本当は養子なんだろうって。大人になってから、戸籍抄本をとりました。でも、私は実子になっていました。私、ホントは変な想像してたんです。父と母には実は若いころにできた娘がいて、その子が中学とか高校のときに子どもができちゃって、その子ども、つまり私を、父と母の子どもだってことにしたんじゃないかって。なんかドラマでそんな話を見て、思い込んじゃったんですよ」

「まあ、昔はそんなことがたまにあったらしいですね。世間体のために」

小川所長がぽつりと言った。師匠は固い表情をしている。

「実際には父も母も初婚で、子どもも私ひとりでした。でも戸籍がそうなってるからって思っても、ずっと持ってた疑いは消えないですよ」

里美さんは興奮して喋りすぎたことに気づいたように、「あ」と言ってソファに深く座り直した。

「で、その生き別れのお兄さんっていうのは？」

師匠が促すと、またおずおずと口を開く。

「実は去年、父が６６歳で亡くなりました。急性の白血病でした。あっという間に、悪くなるんですね、あの病気。元気だった父が、たった２週間で死んだんです。……最後は感染症で、高熱を出して苦しんでました。そのあいだ、せん妄って言うんですか、苦しみながら、よくわからないことを言っていました。そのとき聞いたんです。私は、父の生まれ故郷の岩倉という村から連れてこられた、他人の子どもだって。本当は私には双子の兄がいて、今も岩倉村に住んでるって」

「それが、生き別れの兄ですか」

師匠がふぅ、と息をついた。

「岩倉村？」

小川所長が地図を持ってきてテーブルの上で開いた。

「県北に、笹川町ってあるでしょう。そこの東のほうにあります」

里美さんが指で地図をなぞる

「ああ、岩倉って地名がありますね。昭和の合併で吸収されたのか」

「父は若いころにその村を出たそうです。父がいたころはまだ岩倉村だったはずです。父の戸籍にもそう書かれていました」

「昭和の大合併は昭和３０年前後だから、ええと、お父さんが３０歳くらいのころか。その前に村を出たってことですね」

小川所長が電卓叩いて言った。

「依頼内容はだいたいわかりましたけど」と師匠が口を開く。

「要するに、その生き別れの兄を、岩倉村で探せばいいんですね」

「あ、えと」

里美さんは、最初のころのように、そこでまた口ごもった。表情に、また緊張が浮かんでいる。

いや、これは、畏れだ。

「紅茶、おかわり持ってきましょうか」

いつの間にかあいていたカップを見て、僕は腰を浮かせた。

「あ、はい。すみません。喉がかわいて」

ううむ。これはまだなにかあるな。

僕はお盆の上にカップを回収しながら、胸の奥に好奇心がむくむくと湧いてくるのを感じていた。

師匠がズズズーッと、慌てて目の前の紅茶を飲み干して、炊事場に向かう僕のお盆にカップをのせる。

こういうところだよ。

こういうところに、平均的な女子の爪の垢を飲ませたい。

もう一度、お湯を沸かしていると、師匠が顔を出して、「おい、ラジカセどこ置いたっけ」と言う。

「あのラジカセですか。奥のキャビネットの下のはずです」

「そうか」

ラジカセをなにに使うんだろう。

紅茶をいれなおして持っていくと、応接テーブルの上で、師匠がラジカセにカセットを入れるところだった。里美さんが持参したものらしい。

「これは、岩倉村のことを調べていて、県立図書館で見つけた、童歌 集です。県内のいろんな地域の童歌を集めた、２０年くらい前のテープですけど、このなかに、岩倉村のものがあるんです」

里美さんが再生ボタンを押して、何度か早送りをする。

『…うしろの正面、だぁれ……』

その合間に、そんな歌が聞こえてきた。

「かごめかごめって歌がありまけど、地方によって歌詞がちょっとずつ違うみたいで、その違うのを集めたみたいなテープですね」

ここです、といって里美さんはラジカセから指を離した。あまりよくない音質で、『笹川町　岩倉』という男性のナレーションのあとに、子どもたちの歌が流れてきた。

『か～ごめ　かごめ

か～ごのな～かの　と～り～は

いついつねやる　かたわれどきに

なぬか　などぉって　つぅべった

うしろのしょうめん　だぁれ……』

里美さんが巻き戻しボタンを押し、もう１回流しますね。と言った。

また同じ歌が流れる。師匠は腕を組んでじっと聞いていた。そして聞き終わると僕に、

「おい、かごめかごめの歌をうたえ」と言った。

有無を言わせない口調に、衆人環視のもと、しぶしぶ歌う。

「か～ごめ　かごめ

か～ごのな～かの　と～り～は

いついつであう　よあけのばんに

つると　かめが　すぅべった

うしろのしょうめん　だぁれ……」

うわあ。なんかすごい嫌。こんな昼間の事務所で、ひとりで見られながら歌うのほんとキツイ。

歌い終わると師匠は、「違うのは中盤からの部分だな」と言った。

「いついつ出会う、が、いついつ寝やる、になってる。夜明けの晩に、は、かたわれどきに、か。鶴と亀が、って部分は、なぬか、などって、に変わっている。鶴と亀がつべった、ってところは確か、あまり意味のない拍子言葉だって言われてるよな。『なぬか』はたぶん『七日』か。『などって』は方言かな。意味はわからないけど、頭韻を踏んでるだけの拍子言葉の可能性が高い。でも、『いつ出会うのか』、って問いかけが、『いつ寝るのか？』って問いかけになってるのは、意味がありそうだな。あと、その時間が、『夜明けの晩』から『かたわれどき』になってるのも意味深だ」

師匠は里美さんを見た。

「夕暮れのことを、誰ぞ彼は、って書いて、『たそがれどき』って言うけど、それに対して、明け方の薄暗闇のことを、彼は誰ぞ、で『かわたれどき』と言う。まあ古くはどちらも日暮れ、明け方両方の薄闇をさす言葉だったみたいだけど。この童歌の『かたわれどき』はもしかして、『かわたれどき』と同じ言葉じゃないのか？」

里美さんは「昔何度か、父に朝早くから魚釣りに連れて行かれたことがありました」と言った。「まだ暗い空を見て、父が、かたわれどき、と呼んでいたことを覚えています」

「いついつねやる、かたわれどきに、ということは、夜明けに寝る、つまり徹夜をするってことだな。なぜ徹夜をするんだろう」

師匠は童歌の歌詞に興味を持ったようだったが、僕はこの歌が、生き別れの兄を探す話とどう関係しているのか気になった。

「で？」と言ってみると、里美さんがまたハンドバッグを探りはじめ、バインダーを取り出した。今度こそなにか有益な情報だろうか。

「父が、もうろうとしながら言っていたことのなかで、しきりに繰り返していた言葉があります。おまえは、双子だったと。双子の忌み子だったって。だから、うちにもらわれてきたんだと」

スッ、と開いたページに、なにかの記事のコピーが綴じられていた。

「凄くショックでした。もらわれっ子だってことは、薄々わかっていたことでしたから、そのことはいいんです。でも、忌み子って、忌まわしい子どもって意味でしょう？　そんなこと、どうして言われなくちゃならないんだろうって、ほんとに悲しかったです。記憶もないような赤ん坊のころに、どうしてそんな、忌まわしいなんて……。父が死んでから私、調べました。岩倉村のこと。県立図書館とか国立の大学の図書館で。そしたら、この記事を見つけたんです」

『現代の庚申信仰』というタイトルがついている。

「郷土史の研究論文か。書いたのはだれだ、これ。佐藤正継って、聞いたことないな。結構古い記事？」

「あ、ええと、奥付にありますけど、１９７１年ですね」

２０年くらい前のものか。

「元小学校の校長ね。ふうん。で、これに岩倉村が出てくるんですか」

師匠がバインダーをパラパラとめくる。どうやら、県内に残る庚申信仰が地方ごとに紹介されているようだ。

あった。『岩倉』という項目が。岩倉では、古来から数戸から十数戸でなる講が地区ごとにいくつかあり、それらの本尊が青面金剛であることや、『南無阿弥陀仏』という唱えごとから、直会 までの作法などが記されていた。ただ、現在ではその講も催されることは稀になっている、と注記がある。

「大ごもり？」

師匠が興味深そうに読んだ箇所は、一風変わった風習として紹介されている部分だった。

『なお、岩倉地方独特のものとして、大ごもりという習慣がある。七庚申の年や、初庚申、あるいは終庚申 に平素よりも大掛かりに行うことはよく見られるものであるが、ここでは毎年決まった時期に、近隣の複数の講がひとつところに集まって夜明けまでこもるという。以下に、記録の残っている大ごもりの日付を記す。

・１９５５年６月２９日

・１９５６年６月２８日

・１９５７年６月２９日

・１９５８年６月２９日

・１９５９年６月２９日

・１９６０年６月２８日

……：』

師匠がそこまで読み上げて、首をかしげた。

「おかしいな。庚申は６０日ごとだろ。６回で３６０日。１年は３６５日だから、５日余る。その分、翌年の同時期の庚申の日付がズレていくはずじゃないか。前倒しになって。でも、この大ごもりってやつは、６月２８日と２９日の２種類しかない」

その後、記事では師匠が指摘した日付の疑問について、触れていなかった。

「おお～い。そこはつっこめよ、研究者」

イラッとした様子で師匠が毒づいた。

「あ、ええと、その後ろを読んでください」

興味のある部分にいちいち引っ掛かる師匠に、里美さんが焦れて促した。

「んん？　……また、岩倉地方では、近代においても双子を忌む、興味深い風習があった……」

双子。里美さんの生き別れの兄は、双子だと言っていた。キーワードになっていた言葉の登場に、師匠の表情が緊張を帯びる。

『男女の双子が生まれると、あとに生まれた方を忌み子として、里子に出すのである。かつては、間引きのようなこともあったとされる。なお、同性の双子は、忌み子とはみなされないようだ』

岩倉の記事はそこまでで、また別の地方の庚申信仰の説明が続いていた。

「これは」

小川所長が険しい表情をしている。

「父の言った通りでした。きっと私は双子で岩倉に生まれて、妹だったから、忌み子として、村の外に里子に出されたんです」

「ちょっと待ってください。戸籍上、養子ではなく、実子だったんですよね。里子だとしても、戸籍を偽装するなんてやりすぎだ。父親はともかく、母子関係は分娩の事実を持って発生するって民法に規定されてる。出生届って医師の書類がいるんでしょ？」

師匠の問いに、小川所長が答える。

「ああ。出生証明書がいる。それを役所に出す必要があるから、羽根川さんが他人の戸籍に子として記載されているなら、医者か、役所か、どっちかを丸め込んでるな」

おいおい、と僕は思った。今の時代にそんな前近代的なことが本当にあるんだろうか。そこまでして、双子を忌み子扱いするなんて。

「さっきの歌、かたわれどきに、って歌詞。あれ聞いて、私怖くなったんです。ゾクッて、背筋が冷たくなって。彼は誰時 って、あれはだれだろう？　って意味でしょう。薄暗くて、そこにいるのがだれだかわからない。なんだか怖い言葉ですよね。同じ朝の薄暗闇を、岩倉村では『かたわれどき』って言う……。絶対良い意味じゃない。双子の片割れ。もう片方の我。まだ明けない暗闇のなかに、もうひとりの自分がいる。はっきりとは見えないけど、きっといる。それを忌まわしいって言ってるんです」

里美さんは冷たい息を吐くように言った。うつむき、右手で自分の肩を抱くようにしながら。

「いついつねやる、かたわれどきに」

師匠は腕を組みながら、童歌の歌詞を呟いた。

「いつ寝るのか。朝に。つまり徹夜、夜明かし。庚申の、大ごもり……。なにか繋がっているな、これは」

考え込んだ師匠を横目にため息をつき、小川所長が訊ねた。

「羽根川さん。ちょっといいですか。ご自分では岩倉村には行かれたんですか」

ビクッとして、里美さんは顔を上げた。

「あ、あの。はい。行きました。もちろん。でも、あの村は、その、すごく閉鎖的って言うか。２００人くらいの村なんですけど、双子の兄を探してるって言ったら、みんな取りつくシマがない感じで。きっと今でも、双子はタブーなんです。だから、お願いしたいんです。私の代わりに岩倉に行って、生き別れの双子の兄を見つけてください。そうじゃないと私……」

そこまで言って、声を詰まらせた。そして口元を押さえて、「私、もう、たったひとりなんです」

うわずった声で搾り出したその言葉を聞いて、僕はもらい泣きしそうになった。

彼女は母親と３歳で死に別れ、２人暮らしだった父親は去年他界。しかもよそからもらわれてきた子どもだったと明かされて、本当の家族すら失ったのだ。

「父は……　去年死んだほうの父ですが、私には岩倉に双子の兄がいる、としか言っていませんでした。本当の父と母はもう亡くなっているのかも知れませんが、ひょっとしたらまだ兄と一緒にそこにいるのかも知れない。どうかお願いします」

里美さんは涙のこぼれる目尻を拭いながら、頭を下げた。

「師匠」

考え込んだまま反応がない師匠に、声をかけた。すると、息を吐いてから指を組み、口を開く。

「人探しならたしかに興信所の出番ですよ。そんな、頭を下げていただかなくても、料金さえ払っていただければお引き受けします。するよね？」

顔を向けられ、小川所長は頷いた。

「でも、仁科さんに聞いて、『オバケ専門』の私をわざわざご指名ってことは、なにかいま聞いたこと以外に、理由がありそうだ。どうなんですか」

「あ、あの」

はっきりと、畏れの表情を浮かべている。じっと師匠に射すくめられて、里美さんは意を決したように、言った。

「かごめかごめの歌って、あれ、子どもの遊びの歌ですよね。目をふさいだ子どものまわりを、手をつないだ子どもたちがグルグル回って、うしろの正面にいる子の名前を当てるっていう。私、あのテープを聞いてから、怖くてたまらないんです。私、霊感とか、なかったはずなのに、夜起きてると、急にあの歌が聞こえてきて、うしろにだれかいるような、気がして。でもうしろにいるのは私なんです。私がうしろにいるんです」

ごくりと喉を鳴らして、里美さんは自分の両肩を抱いた。

『か～ごめ　かごめ

か～ごのな～かの　と～り～は

いついつねやる　かたわれどきに

なぬか　などぉって　つぅべった

うしろのしょうめん　だぁれ……』

師匠が急に口ずさんだのは、あのテープの歌だった。いい声をしているので、僕よりよほど上手い。

「や、やめてください」

そう呻いて怯えている里美さんを見つめ、師匠は、「童歌は、まだ社会性が育っていない、子どものアニミズム的発想から生まれています」と言った。

「古来から子どもの歌は、遊戯的なものと、祝詞にまで昇華する前の呪術的なものが未分化の状態で存在しています。例えば、ほうほう、蛍こい、あっちの水は苦いぞ、こっちの水はあ～まいぞ。ってのは『だまし型』と呼ばれる類型の童歌です。遊戯でもあり、そして、だまして蛍をこっちによび寄せるための呪術的な歌でもあるのです。かごめかごめの歌は、籠の女と書いて、籠女の歌だから、籠に閉じ込められたような暮らしの遊女のことだって説もある。お腹が籠を抱いたように見える、妊婦のことで、流産を歌っているって話もある。籠の目と書いて、籠目で、六芒星のことだなんて言ったり。ま、いろいろ説はあるんですが、はっきりしません。さっきの、岩倉村の歌は、一般的に知られているものと異なる部分が中盤にあります。そこには、なにかそう歌うべき意図があるんでしょう。羽根川さんが言うように、『かたわれどき』という言葉が双子と関わりのあるものなら、双子を忌み嫌う村で歌われる以上、それは遊戯の形をした原初的な呪術です。『おどし歌』や『のろい歌』の類なのかもしれません。その脅しや呪いの対象は、双子に生まれた羽根川さん自身……。そう直感で、わかってしまってるんでしょう？　言葉の意味はわからなくても」

師匠は里美さんに問いかける。

「その、うしろにいる自分は、はっきりと見たんですか？」

「いいえ。あ、あの、きっと気のせいですけど。怖い夢も見るようになったりして」

「……わかりました。お兄さんを探してきます。で、その歌の意味も調べてきますよ。意味がわかれば、対処のしようもある。私は拝み屋じゃないから、お祓いはできないけど、ま、こういうのは専門なんで。任せてください」

ホッとした表情を浮かべる里美さんに、小川所長がラミネート加工された料金表を差し出して説明を始める。

里美さんは「これなら、ためたお金でなんとかなります」と言って、「その、とりかかる開始日ですけど」と壁のカレンダーに目をやった。

「ああ、わかってますよ。６月２８日、２９日の大ごもりまで、あと１０日あります。まだやっていれば、ですが。童歌との関わりもありそうだし、そのイベントにあわせるのがいいでしょう」

「大ごもりは、まだやっていると思います。たぶん、今も。はっきりとは聞けませんでしたが」

「そういえば、お父さんの戸籍を調べたんでしょう？　岩倉村で、本籍地を訪ねてみたんですか？」

「もう家は残っていませんでした。父は、両親も早くに亡くして、親類もいないと言っていました。だから村を出たんだって」

師匠は里美さんに補足質問をいくつかして、これまで自分で調べたバインダーの資料や、童歌のテープなどを借り受けた。

「では、よろしくお願いします」

里美さんが長身を折って、頭を下げながらドアから出ていった。

「やっかいそうな依頼だな」

依頼人が去ったドアを見つめながら、師匠がため息をついてそう言うと、ふいに静かな声が事務所のなかに響いた。

「あとはつけなくていいんですか？」

びっくりした。服部さん。いたんだ。

僕は完全に事務所のデスクと同化していた服部さんを、あらためて忍者みたいだと思った。そして、なんで里美さんの尾行をする必要があるのだろう？　と首を捻ったが、師匠がムスッとして睨みつけているのを見て、気づいた。

春にあったばかりの、心霊写真にまつわる事件のことを引き合いに、からかっているのだ。あの時も、依頼人を、いや、依頼人になりそこねた男を、服部さんは独断で尾行して、師匠の鼻をあかしたのだった。

「うっせー。Mind your own business!!」

師匠は妙に流暢な英語で服部さんを罵倒して、中指を立てた。

◆

そんなことがあった２日後、僕は師匠につれられて、南の港の近くの住宅地へ向かった。

「着手日まで、まだ５日ありますけど～」

潮の香りのする風を顔に浴びながら、言った。僕の頭のうしろから、師匠の声がする。

「いーんだよ。せっかくまだ生きてるってんだから、話を聞いとかなきゃ」

「生きてるったって、もう９０歳なんでしょ」

「電話で話したけど、まだ呆けてはなかったぞ。それに、着手日前だろうが、調査にかかる交通費は依頼人持ちになる契約だ。自腹切ってるわけじゃないから、いーんだよ」

「だったら交通費かけて来ましょうよ」

僕はうしろに師匠を乗せて、必死に自転車をこいでいた。

「いーんだよ。たまには海の近く走ってみたいから」

こいでんの僕ですけど、という文句を言おうとして諦めた。師匠が潮風を受けて楽しそうにしていたからだ。

少々遠回りをして堤防沿いを走ってから、僕らは古めかしい日本家屋に到着した。あのバインダーに綴じられていた、庚申信仰に関する記事を書いた、佐藤正継という研究者の家だ。

師匠が懇意にしている元大学教授に電話をかけて、その研究者のことを尋ねると、住所まで知っていた。教えてもらって、さっそく連絡を取ったのだ。

元々教師で、小学校の校長を歴任し、退任したあとは趣味で郷土の史談会や、民俗学のフィールドで筆をとっていた人だった。いわゆる在野の民俗学者だ。御年９０歳になり、もう会合などにも顔を出さなくなって久しいそうだが、師匠が言ったように、まだ頭はしっかりしているらしい。

「こんにちは」

玄関で声をかけると、娘か、お嫁さんらしい年配の女性が出てきた。

「ああ、お待ちしておりました。でもおじいちゃん、近ごろはあんまり人と話さないから、失礼があったらごめんなさいね」

そう言いながら案内してくれた応接室では、厳めしい顔の老人が、奥深い皺のなかに、寄り付きがたい表情を浮かべてひっそりと座っていた。

「今日は急に済みませんでした」

そういって師匠と２人で頭を下げ、挨拶をしている間も、こちらの話を聞いているのかよくわからない顔で、頷きもせずにじっとしていた。

「で、えーと。この記事なんですけど」

と里美さんから預かっているバインダーを取り出して、かつて目の前の老人が書いた記事のコピーをテーブルの上に置いた。しかし、老眼鏡や拡大鏡を取り出す仕草も見せず、佐藤老人は師匠の顔を見ていた。

「師匠」

思わず小声で耳打ちをすると、師匠も、「電話で話したときは、会話できてたんだよ。ボケてるなら、さっきの嫁がなんか言うだろ」と小声で返してきた。

「あー、えーと。この庚申信仰のことというより、岩倉村のことをもう少しお聞きしたいんですよ。覚えてらっしゃる限りでいいんですが。あの」

困り顔でそう言かけた師匠を、ふいに老人が遮った。

「岩倉のことは……。それを書くだいぶ前に、行ったきりだ」

表情を変えず、入れ歯がずれるのか、もぐもぐとした口調だったが、たしかに老人はしゃべり始めた。

「岩倉神社……の宮司と親しくなって、聞いた。岩倉に伝わる、伝承を」

師匠と僕は、思わず身を乗り出した。

「……人は、すべて男児と女児の双子で生じると、言っておった。双子で生じ、うつしよと、かくりよにそれぞれ生れ落ちると。もし、うつしよに、双子が生まれたれば、片方は過ちて生まれし忌み子として、隠されると……」

「過ちて、生まれし忌み子」

師匠がその言葉を繰り返した。僕は、そのはじめて聞いた伝承に気持ちの悪いものを感じた。

「じゃ、じゃあ、僕は男だから、あの世に双子の姉か妹がいるってことですか」

「いや、記事にあっただろ。あとに生まれた方を忌み子として里子に出すって。つまり、弟、妹のほうがあの世に生まれるはずなんだ」

そうか。里美さんも妹だった。

「なぜそんな妙な伝承が、今も続いているんです？」

師匠の問いかけに、佐藤老人はゆっくりと瞬きをするばかりで、答えようとしなかった。師匠はしかたなく質問を変え、記事にある大ごもりの部分を読み上げた。

「先生の記事に、この岩倉では、毎年きまった時期に、近隣の複数の庚申講がひとつところに集まって夜明けまでこもる、とあります。大ごもり、という習慣です。

・１９５５年６月２９日

・１９５６年６月２８日

・１９５７年６月２９日

・１９５８年６月２９日

・１９５９年６月２９日

・１９６０年６月２８日

・１９６１年６月２９日

・１９６２年６月２９日

日付が記されていたのは以上です。記事が書かれたのは１９７１年となっていましたから、おそらく先生が岩倉を訪ねられたのは、その９年前の１９６２年ごろですね。ざっと見ると、６月２９日が多くて、６月２８日が２日間だけありました。見た瞬間におかしいと思いましたよ。実際の庚申の日がいつだったか、調べてみました。１９５５年は６月２８日でした。おしいですね。大ごもりは６月２９日で、１日違いだ。普通の地域のお祭りならそれでいいかも知れない。でも、これは庚申講の集まりなんですよ。１日でもズレれば。庚申の日でなければ、意味がない。そして、その後の日付はもうめちゃくちゃだ」

師匠は持参したメモを読み上げる。

「いいですか。実際の庚申の日は、

・１９５５年６月２８日

・１９５６年６月２２日

・１９５７年６月１７日

・１９５８年６月１２日

・１９５９年６月７日

・１９６０年６月１日

・１９６１年５月２７日

そして、１９６２年は、５月２２日で、その６０日後の庚申が７月２６日です。大ごもりは、６月末に固定されていて、庚申の日なんかとは関係なく行われているんです。これはいったいどういうことでしょうか」

たしかにおかしい。僕はゾクゾクするものを感じて、老人の反応を待った。師匠は応接テーブルの向かいに座る老人を睨みつけるように見据えている。

「……岩倉の庚申講の本尊は、青面金剛だった。だが、大ごもりの本尊は、青面金剛ではなく、岩倉神社の祭神と同じだった……」

ようやく口を開いて、出た言葉。師匠はすぐさま、「その祭神は？」と訊く。

「……岩倉神社の、祭神は伊弉諾神 と、大日孁貴神 だった。どちらも、近しいものが、かくりよへ行った。だからこそ、うつしよを守る、カミなのだ……」

そう言って、老人は口を閉ざした。地層のように、唇がはりついている。

イザナギはわかる。でも、もう１人の神がよくわからなかった。

「オオヒルメノムチのカミって、聞いたことある気がしますけど、なんでしたっけ」

「バカ。アマテラスのことだ」

そうか。近しいものが、かくりよ、つまり黄泉の国へ行ったというのは、イザナギの妻のイザナミと……。ん？　アマテラスはだれだ？

「なるほど、イザナミと、スサノオですね。イザナミはホトを焼かれて死に、黄泉の国へ行った。スサノオもまた、母イザナミを慕ってその黄泉、根の堅洲国 へ行った。でもなぜです。大ごもりは、なぜそのうつしよを守るという神を祀るのです？　庚申とはまったく発想が違う」

師匠の問いかけに、老人は目を見開いたままなにも言わなかった。

しばらく無言の時間が過ぎた。応接室の柱時計が、カッチカッチと音を立てている。

師匠は、苛立った様子で頭を掻いて、「コンセントお借りしますよ」と言った。そして持って来たリュックサックから、ポータブルラジカセを取り出して、あのテープをかけた。

静かな部屋に、子どもの歌が流れる。岩倉の子どもたちが歌う、かごめかごめの歌だ。

『か～ごめ　かごめ

か～ごのな～かの　と～り～は

いついつねやる　かたわれどきに

なぬか　などぉって　つぅべった

うしろのしょうめん　だぁれ……』

終わると巻き戻して、もう一度流した。老人は聞いているのか、よくわからない。

「この、かたわれどき、というのは早朝を指す、『彼は誰どき 』と同じ言葉です。岩倉に伝わる、双子を忌む習慣からも、興味深い言葉です。そして、いつ寝るのか、という問いかけに、朝だと答えています。眠らずに朝を迎える、庚申講と関わりがあるように思えます。あるいは、庚申ではなく、大ごもりと、なのか」

師匠の言葉は、老人を素通りしているように見えた。

「なぬか、は七日。その次は、などう、または、などる、という言葉でしょうか。方言だと思いますが、意味はよくわかりません」

歌の意味を尋ねる師匠に、老人はもはや石化したかのように動かなかった。目だけがはっきりと見開いて、それがどこか異様な感じだった。

あんまり知った口を聞くと、気分を害する大学教授もいるということを、わずかな大学生活で学んでいた僕は、師匠とは逆に、まったくの素人丸出しの質問を無邪気に投げかけたりもしてみた。しかし、それも無駄だった。佐藤老人は、１日にしゃべることのできる量が決まってて、もうそれをオーバーしてしまったかのようだった。

師匠は諦めたのか、ようやく「ヨシッ」と言って、立ち上がった。

「おいとまします。色々教えていただいて、ありがとうございました」

あんがい皮肉でもなさそうな口調で、そう言った。僕も頭を下げて、立ち上がる。部屋を出るとき、座ったままの老人が、ボソリと言った。

「……スサノオでは、ない……」

師匠は振り向いて、目を見開いた。

「スサノオじゃない？」

それから、ハッとした表情を見せたかと思うと、勢いよく、「ありがとうございました！」ともう一度頭を下げた。

なんだかわからない僕は、そのままドアを出て行く師匠の背中と、応接室のイスに座ったままの老人とを、キョロキョロ見返していた。

そして、ふと気づいた。地層のなかの化石になったように、反応がなかった老人の、その異様に見開かれた目を。その目に浮かぶ、かすかな感情の起伏を。２日前に、里美さんに見たものと同じだった。

畏れ。

湧き上がる畏怖をこらえているような、そんな目をしていた。

２　＜６月２６日＞　双子を忌む村

６月２６日は金曜日だった。その日の朝、僕は師匠の運転するボロ軽四で、北へ向かう旅路にあった。県北の笹川町に向かっているのだ。僕らの住むＯ市は、瀬戸内海に近い南側にあったから、県北の町までは結構な距離がある。

「晴れて良かったなぁ」

窓から吹き込んでくる風を気持ち良さそうに顔に受けて、師匠がそう言った。

そんな爽やかな朝に、ステレオからは稲川淳二の怪談が流れている。

「で、その庚申信仰について、僕も一応調べてきたんですけどね」

「ああ？」

さっきからなかなか話を聞いてくれないので、僕は実力行使で淳二を黙らせた。

「あ、てめぇ」

「庚申って、十干・十二支の組み合わせ６０通りのうち、庚 ・申 のことですよね。年だったら６０年ごと、日だったら６０日ごとにやってきます。かのえのほうは、読んで字のごとく、『金の兄』のことで、さるのほうは、五行思想では酉と並んで、『金』の元素を持っている。だから、庚申は金の気が満ちた状態で、その庚申の日に生まれた子どもは金に執着して、泥棒になる、なんて迷信があったとか」

「そうそう。夏目漱石なんて、庚申の日に生まれたから、将来泥棒にならないように、はじめから金を与えられたんだよ。本名は夏目金之助ってんだ」

「し、知ってましたよ。で、中国では道教の思想で、三尸説 ってのがあって、三尸っていう三匹の虫が人間の身体に住んでる、とされてるんですよね。この三尸が庚申の日の夜になると人間の身体から抜け出して、天帝に宿主の悪行を告げ口する。告げ口された人間は罰を受けて寿命を縮められる。だから、庚申の夜に三尸が抜け出さないように寝ずに過ごすんですよね。その文化が日本にも入ってきて、庚申待ちって言って、身内や近所の人と一緒にお互いが寝ないように監視を兼ねて、夜通し語り合ったり、飲み明かしたりする。昔はそういう集まり、『講』がたくさんあって、その庚申講が脈々と今にも続いていると。こういう感じですよね」

「脈々とは続いてないよ。県北のほうはもともと庚申信仰が盛んでな、私も何年か前に、一度庚申待ちに混ぜてもらったことがあるんだけど。夜、地区の集会所に、講を組んでいる地元民たちが十何人集まってな。本尊の青面金剛童子の掛け軸を拝む勤行が終わったら、さっそく直会 。ようするに飲み会だ。それも夜中の１２時前には解散。おうちに帰って、グースカ寝る。庚申待ちって名目で、２ヶ月に１回親睦会をやってるだけだ。みんなで集まって、さっきまで気分良く愚痴やら悪口やら言い合ってたんだ。三尸が抜け出しゃあ、自分の分だけじゃなくて、数人分まとめて告げ口されらあ！　そんな感じだよ。ホントに６０日ごとに精進料理食いながら夜を明かす講なんて、現代じゃあもうないだろ」

「じゃあ、これから行く岩倉村の『大ごもり』はなんなんでしょうね。庚申講がいくつも集まるってことは、２０人、３０人と集まるわけでしょう。そんなに大勢で夜を明かすなんて、大袈裟ですよね。それに、６月末ごろに日付が決まってるなら、庚申 とは関係がない。いくら時代が下って、儀式が簡略化されようが、庚申講を庚申の日にやらないなんて、おかしいですよね」

「ああ、それに祀るのが、イザナギにアマテラスだとよ。仏教系なら、ほぼ青面金剛一択。まれに神道系の講があっても、普通は猿田彦大神だ。もともと道教思想から入ってきたものを、無理やり神道にくっつけようとしたから、縁起もなにもあったもんじゃない。元は駄洒落だからな」

「駄洒落？」

「庚申は、かのえ・さる、だから猿の神様をあてたの！」

「それで猿田彦ですか」

ちょっと笑ってしまった。本当だろうか。

「佐藤さんが言ってましたね。イザナギとアマテラスは、近しいものが、かくりよへ、つまりあの世へ行ったからこそ、うつしよを守る神なんだって」

「ああ」

「最後に、スサノオじゃないって言ってましたけど。その、かくりよへ行った近しいもののことを。アマテラスの弟ですよね。スサノオは」

「……」

師匠は答えなかった。佐藤老人とのやりとりで、なにかに気づいたようだったが、まだどこか腑に落ちないような顔をしていた。

僕は思いついたことを言ってみた。

「思うんですけど。６月末って、昔の人たちにとっては、田植えも終わって雨も降り始めて、一息つくころじゃないですか。夏祭りってそのころにやるもんでしょう？　豊作祈願を兼ねて。だから、『大ごもり』も、そういう、地域のハレのお祭りの一種じゃないですかね。普段は地味にやっている庚申講を、その日はみんな集まって盛大に夜通しやるんです。三尸の虫封じが目的じゃなくて、打ち上げ的なノリで」

「そうかもなー」

師匠は窓の外の、のどかな山の風景を見ながら言った。あまり気が乗ってない声だった。

僕は今回の依頼は、案外簡単に解決するんじゃないかと、どこか楽観している部分があった。なにせ田舎の村だ。若い者はあまりいないだろう。探すのは里美さんの双子の兄だから、２１歳の男だ。しらみつぶしに探したって、すぐに見つかりそうだ。そう思っていた。しかし、その一方で、どこか不安な気持が湧いていたのも、たしかだった。不安定な板の上に乗っているような、そんな心細さ。かごめかごめの歌が聞こえる気がする、という里美さん。そしてあの、応接室で押し黙ったままだった佐藤老人。２人の目に浮かんでいた、なにかを畏れる感情……。

僕はそれを振り払おうと、軽い声で言った。

「今日から泊まる民宿は、どんなところでしょうね」

なにしろ、２人旅なのだ。調査員とその助手。去年のクリスマスに行った、神主の幽霊が出るという温泉宿のことを思い出す。あの時は、なんだかんだで結局ロマンスはほとんどなかったけど、今回はどうだろうか。チャンスはあるんじゃないか。やばいな。アレ持って来てないな。買っておいたほうがいいかな。お・と・ま・り、だからな。

ソワソワしてくる。

「言っとくけど、２部屋借りてるからな」

師匠の容赦ない言葉が突き刺さる。完全に心読まれてるわ。なにこの人怖い。サトリ？

それから僕らは、山間の道路を走り続け、少し開けたところにある笹川町の中心街にたどり着いた。とろとろと車を走らせていると、古いけれどどこか気品のある町並みが見えてくる。

「白壁の町だぁ」

僕は窓の外に顔を突き出した。古い木造建築が道沿いに並んでいて、そのどれもが、白壁や格子窓を持っている。歩く人の姿はまばらだが、商店街は映画で見る明治・大正の古い日本の町並みのようだった。

「町役場に行くぞ」

僕らは町なかにあった役場の建物に入った。まだ昼前だった。庁舎の案内図と睨めっこしてから、師匠は住民課というところで、岩倉地区の現在の人口がわからないか、と相談をした。

対応した若い男性の担当職員は資料をめくって答えた。

「えーと。岩倉ですよね。……上岩倉 が３７戸、１２０人。下岩倉 が２６戸、７３人。あわせて６３戸１９３人ですね。去年度末の数字ですけど」

１９３人か。依頼人が言っていたとおりだが、なんとなく僕のイメージよりも多かった。

「岩倉地区に分庁舎はありますか」

「ありませんねぇ」

「病院とか、分院は？　もしくは診療所」

師匠に矢継ぎ早に問いかけられ、若い職員は別のベテラン職員に助けを求めた。

「むかしは町営の診療所がありましたけど、今は隣の地区の診療所から往診に行くくらいですねぇ」

年配のふくよかな女性職員が、そう答えた。詳しそうだったので訊いてみたが、岩倉の出身ではないという。

なぜ岩倉のことをそんなに訊くのか、という視線を受けて、師匠は、「民俗学の研究をしている学生」を名乗った。

「うちの役場には、岩倉の出身はいなかったと思いますよ」

礼を言って住民課をあとにした。その次は、教育委員会事務局というところに出向いた。そこで、地域文化に詳しいというベテラン職員を捕まえて、岩倉のかごめかごめの歌のテープを聞かせてみた。

興味深そうに聴いていたが、はじめて聴いたと言う。他の職員も同様だった。

「え？　庚申さま？　いまもやってるとこもあるみたいですね。まあ、地域コミュニティの維持のための機能ですよね。この辺じゃ見ないけど、もっと田舎に行けばやってるんじゃないかな。岩倉で？　さあ、どうでしょうか……」

そんな調子で、あまり収穫はなかった。

最後に近くにあった町立の図書館で、地域の歴史の本を調べた。

笹川町は、昭和３０年４月に１町３村が合併してできた町だった。ただ、合併とは言っても、元からあった笹川町に、岩倉村とあと２つの村が吸収されてできたものだった。

合併当時の岩倉村の人口は７００人とある。今が１９３人ということだから、３０数年の間にずいぶんと減ったものだ。

おもな産業は林業。山間部のため平野は少なく、農業は稲作とニラ、そしてソバを少々やっているくらいだった。

「あるな。神社。岩倉神社」

師匠が、郷土史の本の記事に載っている写真を指さした。場所は、岩倉でも北のほうに位置している。地図で見ると岩倉地区は、笹川町の北隣にある穴原町と接していて、その間には千メートル級の山がいくつかつらなっている。岩倉神社があるのは、ちょうどその山地が始まる山裾のあたりだった。岩倉は、北だけではなく、西と南も山に囲まれていて、こうして見ると、ずいぶんとへき地だなぁ、という感想を抱く。

「ま、事前の情報収集はこんなもんか。さて行くかね。岩倉へ」

師匠が伸びをしながら言った。黒いキャップに、ホットパンツという格好だった。もう６月も終わりで、これからどんどん暑くなってくる時期だ。師匠の定番の夏仕様の格好だったが、山間部に行くには少し寒くないだろうか、と余計な心配をしてしまう。

しかも平日の昼間から図書館にいる、じいさんばあさんたちのなかで、あきらかに浮いている格好だった。じいさんたちのときめく視線を浴びながら、師匠と僕は図書館をあとにした。

駐車場の車に乗り込んだあと、師匠は地図を見せながら言った。

「岩倉へは、こっから東に行くけどな。このまま北西へ行ったら、廿日美 村だ。さらにその北西は県境の新城村」

地図の上に指さしながら説明する。

「この新城村はな。いつか話した、天狗の肉の伝説がある村だ」

思い出した。師匠が幼いころに体験した話。変質者に、天狗の肉と称するものを食わされたという恐怖体験だ。あの肉は、どこかの神社に伝わっていたと言っていた気がするが、それがこの新城村にあったのか。驚いていると、師匠は続ける。

「で、実は隣の廿日美村にも、面白い伝説があるんだよ。『もどり沼』っていう妙な名前の沼でな。死んだ人が生き返って、沼から上がってくる、という言い伝えがあるんだ」

「生き返らせるために、死体を沈めるんですか」

僕は気味の悪い話に、眉をしかめて訊ねた。すると師匠は首を振る。

「生きている別の人間を、沼に沈めるんだ」

グロテスクだ。なんだその伝説は。唖然としている僕に、師匠は、「まあいずれ連れて行ってやるよ」と言った。

「それより、見てみろ。新城村の天狗伝説の神社がここだ。そして、廿日美村のもどり沼がここ。で、これから行く岩倉が、ここ」

師匠は地図の上に、鉛筆でマルをつけた。そして、その３つのマルを線で繋ぐ。

「あ」

線は直線になっていた。岩倉から、北西へ向かって左肩上がりに、まっすぐ線が延びている。

「な、面白いだろ。こいつは、パワースポットとパワースポットを繋ぐ神秘の直線。『レイライン』だぜ」

たしかに、レイラインに見える。僕は驚いた。

「レイラインって、もともとイギリスで生まれた言葉で、直接関わりのない古い遺跡群が、まるで意図的に配置されたかのように、地図で直線上に並ぶ現象のことだ。イギリスのセント・マイケルズ・レイラインが有名だな。日本でも、茨城の鹿島神宮から、明治神宮、富士山、伊勢神宮、ソロモン王の財宝伝説がある徳島の剣山 に、宮崎の高千穂神社と並んでいるレイラインがある。わくわくするだろ」

「たしかに面白いですけど、岩倉のマルの位置が意図的じゃないですか。今は一地区でも、元は村で、単に岩倉って言っても、結構広いのに。わざわざ天狗と戻り沼を結ぶ直線の、延長線上を選んでマルをつけてますよ」

僕は、岩倉村の北のほうにつけられたマルを指さしながら抗議した。すると師匠は、チッチッチッ、と舌を鳴らす。

「チェリー・ピッキングだってか？　さっき図書館で見たろ。岩倉神社の位置を。それがここなんだ」

あっ、と思った。

「いいか、岩倉って地名は、日本中にある。その語源は、ほとんどが、岩の座と書く、『磐座 信仰』から来ている。磐座ってのは、ようするに巨石だ。古代の日本人は、巨石に神秘的な力が宿っていると考えていた。世界中で見られる、巨石信仰だな。その巨石は、神の住まう場所なんだ。その神の座である、磐座を崇め祀るための社に、なんて名前をつける？　磐座神社 に決まってるだろ。たぶん、古来から信仰の対象となってきた巨石があって、それが磐座と呼ばれ、磐の座と書く磐座神社 ができて、いつしか今の『岩倉神社』という漢字を当てられるようになったんだと思うよ。そしてそれが、行政単位の名前になり、岩倉村になったんだ」

師匠の推理に、僕は感心していた。ただの想像にしても、理にかなっている。案外そのとおりなのかもしれない。

「おそらく岩倉神社がこの村のパワースポットとしての中心だ。天狗神社、戻り沼、岩倉神社。この３つがレイラインを形成しているのは、面白い。ぞくぞくするな」

師匠は楽しそうだ。僕も嬉しくなってしまう。こんな話は大学の研究室の連中にはできない。こんな不健全で不真面目な面白さを共有できるのは、師匠だけだ。

天狗神社や、戻り沼に興味を抱きつつも、岩倉へと向かって車は発進した。師匠はこの依頼が早く片付いたら、帰りに寄ろうと言ってくれた。

「じゃあ、いきましょう！　岩倉村へ」

「お、やる気が出たみたいだな。よし、ＢＧＭだ」

新たな楽しみを秘めつつ、ボロ軽四は走る。稲川淳二の「やだな～、怖いな～」という声に包まれながら。

◆

しばらく人里のない山道を東へ東へ走り続けていると、道がふたまたになっている場所に出た。東へ向かう道と、南へ向かう道だった。

「東だな。この先に岩倉村がある」

そう言って左にハンドルを切った師匠だったが、少し進むとアクセルを緩めた。

「道祖神だ」

左の道ぶちに、大きな石が立っていた。道路わきに車を止め、降りて近くに行ってみると、がっしりとした台石の上に、１メートル以上ありそうな石碑が鎮座している。

石には、向かい合う２人の像が彫られていて、文字の類はなかった。かなり古い石碑のようだ。苔むして、ところどころ欠けてしまっている。

「ふうん。双体道祖神だな」

師匠は像の片方を指でなぞりながら言った。

「双体道祖神は、６地蔵なんかで使われる地蔵の２体彫りと、区別がつきにくいやつもあるんだけど。これははっきりと男女の２体になっているから、道祖神だ」

なるほど。やってきた方向から奥、向かって右側にある像のほうが、頭に冠のようなものをつけている。男性ということなのだろう。左側の像は長い髪を垂らしている。どちらも地蔵のようにディフォルメされてはいるが、男女を表しているのはあきらかだった。

「このあたりが、村の境だったんでしょうね」

僕は来た道と、行く道を見渡す。山が深く、見通しはよくない。道路も舗装はされているが、ボコボコしていて、あまり整備ができていない感じだ。

師匠は楽しそうに、道祖神のまわりをぐるぐる回りはじめた。

「知ってると思うけど、道祖神ってのは、境の神だ。集落にとっては、サトとサトのソトを分ける境界を守る、重要な神だな。古くは、記紀に出てくる道反之大神 とか、塞坐黄泉戸大神 と呼ばれる神に由来している。黄泉の国の妻イザナミに会いに行ったイザナギが、腐った妻の姿を見てしまって逃げ帰るときに、桃の実を投げたり川を作ったりして、追いかけてくる妻を遮ろうとする。最後に黄泉比良坂 に、巨大な石を据えて、道を塞いだんだ。その石に神名が与えられ、生者の国と死者の国とを分かつ、境界の神が誕生した。それ以来、人が住まうサトと、異界であるソトの世界を分かつ道に、神が置かれた。遮り、塞ぐ神、『サヘノカミ』だな。道祖神ってのはわりと新しい言葉でな。元々、サヘノカミっていう音に道祖って文字を当てていて、それに神をくっつけて、道・祖・神という漢字三文字になり、それが音読みされて、ドウソジンになったって言われている。道祖神は道行く者を守る神であると同時に、サトへ、ソトの世界の悪霊や禍 を招き寄せないために追い払う神でもある」

「師匠なんて、追い払われそうですけど」

そんな軽口を叩いてみたら、「たしかにそうだな」と感心した様子で顎に指を当てている。

「道祖神の石碑には色々な形態があって、ただの石もあれば、男性器や女性器の形をしたものある。一番オーソドックスなのは、そのまんま『道祖神』って文字を書いてる石碑かな。双体道祖神も結構多い。男女２人の像が彫られていて、夫婦を表しているんだ。わざわいを遮る神としての役割よりも、縁結びとか子孫繁栄とかの、もっと庶民受けのする神の性質の方を強く持ってるんだな。道祖神の本場、長野県ではこの双体道祖神が多いんだけど、ちょっと面白くてな。そこに彫られている男女は、夫婦は夫婦なんだけど、兄・妹の兄妹とされているんだ」

「え」

「つまり近親である、兄妹婚の像なんだな。この兄妹相姦を道祖神祭祀起源説に持つ伝承は、長野県などの本州中央部と、中国地方中央部に多い。つまり、このあたりもその影響下にあるんだ。これがそうかは、わからないけど」

ここを見てみろ、と師匠は向かい合う男女の像の中間を指差した。

「隙間がある。普通、双体道祖神は、仲睦まじくよりそっている。手をとりあったり、頬をくっつけあったり。チューしてるようなやつもある。でも、この岩倉の双体道祖神は、なんだか変だ。表情も微笑んでいない。どこかよそよそしい、無表情だ。この隙間をどう解釈するべきか」

師匠はううむ、と唸っている。

僕は、妙な符合を感じて戸惑っていた。この道の先にある岩倉村は、双子を忌む村だ。僕らの依頼人である羽根川里美は、双子の兄を探して欲しいと言った。村の外に捨てられた妹と、村に残った兄。向かい合う双体道祖神の間にある断絶ともとれる隙間……。

そういえば、右側にある男の像の先に、村がある。女の像の左側は、村の外側だ。ウチとソトの境界で、分かたれた２人。これは、どういう一致なのだろう。

「女の像のほうが、妙に足の先が大きいな」

道祖神を観察していた師匠がボソリと言った。

言われて見ると、たしかに女の像は、服の裾から覗いている足元が大きく彫られている。これもなにか意味があるのだろうか。

「ま、とりあえず、日が暮れる前に村に入らないとな」

かがみこんでいた師匠が膝をポンと打って立ち上がった。僕も車の助手席に乗り込む。

しばらく山道をくねくねと走っていると、道路の右手の谷側に川が現われた。小さな川だがそのまま村の方へ続いているようだった。その川に先導されて、車は走る。

「あ、ついたぞ」

ようやく視界が開けた。山のなかにぽっかりと開いた、のどかな村の風景が飛び込んでくる。道沿いに電線が延びていて、それが道のそばにあるいくつかの家やその奥へと、枝葉を生やしていてる。

手前に田んぼが広がっていて、青々とした稲が育っていた。

その横に、また石碑があった。

「道祖神だな。さっきのと同じだ。離れた双体道祖神」

師匠は車をトロトロと走らせながら、観察した。さっきのものより石が少し小ぶりだったが、たしかに同じ形をしている。

「ええと、民宿は村に入ったらまっすぐですね」

僕は、コピーしてきた大手地図会社の住宅地図を見ながら言った。

『たばこ』という看板のある家屋を目指して進み、明らかに寝ている店番のおばあさんの目の前を通り過ぎた。

民宿『やまと屋』はそのすぐ隣にあった。

出迎えてくれた女将は、滝野昭子という名前で、「しょうは昭和の昭ですよ。昭和生まれだから」と名乗った。

還暦まではまだひい、ふうあると言って笑っていた。永遠の○○歳というやつで、ずっとそう言っている可能性もあったが、大正の『正子』ではなく、昭和生まれの昭子ということなら、だいたいそんな歳なのだろう。

日焼けして笑い皺がくっきり出ている人で、いかにも人当たりのよさそうな印象だった。

里美さんが兄を探しに来たときに、村の人はとりつくしまがなかったと言っていたので、相当排他的な雰囲気を覚悟していたが、とりあえずファーストコンタクトとしては、すこぶる穏当だった。

「こっちの部屋と、そっちの部屋でいいかいね」

やまと屋は民宿と言っても、ほとんど民家のような外観で、小さな看板が出てなかったらわからないような建物だった。僕と師匠にあてがわれたのは、２階のふた部屋だった。廊下を隔てて向かい合っている。どちらも４畳半ほどの畳敷きの殺風景な部屋で、足の低いテーブルが真んなかにあった。１階には、家族客用のもう少し大きい部屋が１つあるそうだ。

とりあえず僕らは右手側の部屋に入り、腰を下ろす。車とはいえ、ずっと山道で尻が痛くなっていた。

テーブルの上のポットにはお湯が用意されていて、女将が急須でお茶をいれてくれた。

「お客さん、なんにしに来なすったの？」

ふいにそう訊かれ、ドキッとした。ごく普通の会話なのだが、先入観のせいで思わず答えに窮する。

「大学の研究室で、庚申塔とか、道祖神とかの石碑を調べている学生なんですよ。県北には結構古いものが残っているので、フィールドワークで順に回っているんです」

師匠がスラスラと答えた。

「さっそくこの集落の入り口にもありましたね。しかも珍しい形でした。いやあ、来てよかった」

「あら、そうですか。それはようございましたね。へえ、学生さん」

「ほかにもありますか」

「ええ、道祖神さんやったら、上岩倉の奥のほうにもありますし、南のほうへ行ったら、道端にどっさりありますねえ。庚申様でしたら、集会所のはたに大きなのがありますよ」

なぜ来たのか、という質問に他意はなかったのか、女将はにこにこしている。

「あ、宿帳書いてくれますか」

と言って、相当古そうな帳面を出してきた。僕らの前に来た客が、３週間も前だ。遡っていっても、数週間に１回くらいのペースで、パラパラとしか客は来ていなかった。これでやっていけるのか、というよりも、やっていけるわけがないので、民宿は副業なのだろう。感覚的には、紹介されて農村の民家に泊まるイメージだ。そう言えば、やまと屋も入り口に農具が立てかけられていた。

「お部屋ふたつで良かったんですかいね？」

「はい。こいつは研究室の後輩ですけど、どうにもエロいんで」

「ちょ、ちょっとなに言ってるんですか」

女２人で笑っている。僕は恥ずかしくて、自分の名前を走り書きした。もちろん小川調査事務所で使っている、偽名のほうだ。住所は小川調査事務所の住所にしておいた。

「この岩倉地区って、北の上岩倉 と南の下岩倉 に分かれてるんですね。ちょうど川で２つに分かれてるんですか」

師匠がそう訊ねると、女将は、「ええ。中川 いう川ですがね」と言った。

「こっちが上岩倉ですよね。南の下岩倉にも民宿とかお店があるんですか」

女将はそう訊かれ、「ないない」と笑って手を振った。

「元々、村役場がこっちにあったんですけどね。今はなくなって、森林組合の建物になってますが。昔の、人が多かった時分から、上岩倉が村の中心なんですよ。林業が花盛りだったころは、買い付けに来る人がよくうちにも泊まっていったらしいですけど」

「らしい？」

「ああ、ええ、私はよそから嫁に来たもので。……もう、１７，８年になりますか」

このやまと屋は、夫の滝野志郎が親からついだもので、お互い４０歳を過ぎたところで、伴侶に死に別れ、それぞれに子どもを連れて再婚したのだそうだ。

その子どもたちも、みんな県外に就職してしまって、家によりつかない、と言っていた。

「なんにもないところですけど、私にはそれがええんです」

女将はころころと笑った。

僕はなんだか、拍子抜けしてしまった。女将のウェルカムな雰囲気のおかげで、排他的なイメージが和らいだところだったのに、その女将自身、よそもの組だったわけだ。

「上岩倉が中心だっていうのは、やっぱり岩倉神社があるからですかね」

師匠が訊ねる。

「ああ、いわくらさんね。本当に立派な神社ですよ。ぜひご覧になっていってください」

僕はほのかに酸味のあるお茶を飲みながら訊いてみた。

「地元の人は、いわくらさん、と呼ばれるんですね。やっぱり、大きな石が祀られているんですか？」

「石、ですか？　さあ」

女将は怪訝な顔で首を振った。

あれ？　師匠の推理は外れたのだろうか。岩倉という名前は、巨石信仰からきていると、自信満々に言っていたのに。

「御神体がそうなんでしょうかね。私は詳しくないですが。宮司さんにお訊きなさったらどうでしょう。とっても良いかたよ」

「そうしてみます」

師匠はそう答えたが、解せない表情をしていた。たしかに変だ。御神体として社に隠されるていどの大きさの石が、はたして信仰の対象になるのだろうか。もしかして、形が珍しいとか。

そう考えてみたが、頭に浮かぶのは男性器の形の石ばかりだった。

「あの、つかぬことを訊きますが」

「はいはい」

「民俗学の教授から聞いたんですけど、この岩倉で変わったかごめかごめの歌があるって。こんな歌ですけど」

師匠はそう言って、僕をつっついた。また僕が歌うのかよ！

しかたなく、もう暗記してしまった、テープの歌を披露する。

女将は首を傾げながら、「聞いたことないですねぇ」と言った。

「もう子どもが、おらんなってますからねぇ。私がここへ来たときには、小学校があったんですけどね。この先の川のはたに。でももう廃校になってしもうて、今いる子はスクールバスで３０キロ先の、岩倉の外の小学校まで行ってます。中学生も同じです。その子らも、小学生と中学生合わせても、もう３、４人しかいませんからねぇ」

そんなに過疎が進んでいるのか。子どもが育てにくい環境だから、若い人が集落の外に出てしまう。年寄りばかり残っていても、人口は増えない。減っていく一方なのだ。

「さっきの歌で、『かたわれどき』という歌詞がありましたが、この言葉をご存じないですか」

師匠が、何気ない調子でそう訊いた。それを聞いた僕は緊張した。この依頼の、肝の部分に通じる問いだったからだ。

「はあ。地元の人の言う、かたわれどきでしたら、夜の明けるころのことですね」

「やっぱり。その語源ってご存知ですか」

「さあ……。考えたこともなかったですねえ」

女将の答え方に、はぐらかそうとしているような、おかしなところはなかった。

「などって、という言葉はどうですか」

「などって、ですか。聞いたことあるような気もしますけど。方言やったら、地元のお年寄りに聞いたらいいと思いますよ。お隣のタバコ屋のトモさんにでも」

「なるほど、ありがとうございます」

師匠はそう言って、少し考えているそぶりを見せた。女将は地元の生まれではないので、あまりこの岩倉の伝統について詳しくないようだ。双子を忌む風習についても、知らないかも知れない。しかし、だからこそ訊ねやすいとも言える。

「もう１つ。この岩倉では、双子についてなにか伝わってはいませんか」

やっぱり、師匠ははっきりと訊いた。僕は緊張して、思わず自分の膝を強く掴んだ。

「ふたご、ですか」

女将は首を横に振った。

「わかりません」

そう言って、申し訳なさそうな顔をした。

見逃さなかった。僕は、その女将の表情に、なにかを隠したような痕跡を見た。知っている。女将は、双子、という言葉になにか心当たりがあるのだ。

「お電話で伺っていたとおり、今日から２泊でよろしいですか。たいしたものはお出しできませんが、お夕食は６時から用意させてもらいます」

急に女将は慌しくそう言うと、立ち上がった。

「お外に出るときは、お声かけてください」

ごゆっくりと言って部屋を出て、階段を下りていく。僕と師匠は顔を見合わせた。

「反応アリ」

「そうですね」

「女将が地元出身じゃないのは本当だな。訛りが県北のものと違う。それでも、双子を忌む伝承について、聞きかじっているのかも知れない」

「１７、８年前に嫁に来たって言ってましたね。里美さんがいま２１歳ということは、生まれてすぐ戸籍をどうにかして、里子に出されたのが２１年前。女将がこの岩倉にやってくるより、３年から４年くらい前の出来事ということですね」

「とりあえず女将はもう突っつかないほうがいいな。突っつくなら、羽根川さんの双子の兄のいどころを知っていそうな人をピンポイントでいかないと」

「田舎の情報網ハンパないですからね」

僕らの、庚申塔などを研究しているフィールドワーク中の学生だという肩書きが、いつまで通用するのかわからなかった。

岩倉の人々が隠していることを調べていることがわかってしまったら、相当やりづらくなるだろう。

「で、どうするんですか。そのピンポイントの心当たりを見つけるのは」

「そうだな。ま、とりあえず佐藤のじいさんが双子伝承について聞かされたっていう、岩倉神社の宮司は第一候補だな」

「でもあれ、何十年も前でしょう」

「代替わりしてるだろうけど、まだ宮司がいるのは、さっき女将が言ってたからな。良いかたよ、ってな」

師匠は、テーブルに置いてあった、お茶請けの甘い干し梅を口に放り込む。

「ま、とりあえず羽根川さんの父親の本籍地を当たってみよう」

早く片付けて帰ろうぜ。

あぐらをかきながら、師匠は言った。

◆

「ちょっと出てきます」

そう言ってやまと屋を出たのは、午後の４時過ぎだった。まだまだ日は高いが、夕食の６時まで２時間もない。

やまと屋の敷地にある駐車場にとめていた軽四に乗ってすぐ、師匠が「しまった」と言った。

「大ごもりについて訊くの忘れてた」

僕も忘れていた。今もやっているのか知りたかったのに。今日は６月２６日。昔から続く大ごもりの習慣が今も変わらずに続いているのなら、６月２８日か６月２９日のどちらかにあるはずなのだ。わざわざそこに合わせて日程を組んだというのに。さっき、もう突っつかないと決めた女将に訊くのはしんどい。

「まあいいや。だれかに訊こう」

「大丈夫ですかね」

「大丈夫だろう。庚申塔を調べてる学生なんだから、大ごもりっていう庚申講があるんですかって、無邪気に訊きゃあいいんだよ」

そう言って師匠は地図を取り出した。

「地図では、と。このあたりだな。篠田って字 は」

空白の多い住宅地図の道を表す細い線をたどって行くと、上岩倉の北東のほうに『篠田』という文字が見える。里美さんに教えてもらった、父親の本籍地は、『字篠田十一番一』という地番だった。車で行けそうなので、そこまで行ってみることにする。

走り出すと、すぐにまた森深い山道に入った。民宿のあるあたりは、見通しがいい開けた場所だったが、さすがに山間の村だけある。

「しっかし、家がねぇな」

師匠はハンドルを切りながら、ボソリと言う。窓の外を流れる景色は、緑ばかりだ。

ところどころに古びた小屋のような建物や、朽ち果てた家屋が見えたが、それらが林業が盛んだったころの痕跡ということだろうか。

最近ここを訪ねたという里美さんは、家が残っていなかったと言った。両親を亡くし、親類もいなかったので、父親は岩倉を出たのだと。

「このあたりなんだがな」

師匠はアクセルを緩め、ゆっくりと軽四を走らせた。地図では、篠田七番という表示が、『山本』という家についている。その家は、道の山手側、つまり進行方向の右手側に見えてくるはずなのだが、なかなか姿を現さなかった。

前に目を凝らしていると、ようやく家らしきものが見えてきた。

「あれは？」

木々のなかに埋もれるように、苔むしてボロボロの建物があった。屋根が半分落ちている。明らかに人の気配はない。近づいてみたが、表札らしいものはなかった。

そのすぐ左隣に、似たような建物があった。こちらはまだましだったが、板壁が剥がれ落ちていて、やはり人が住んでいるようには見えなかった。

「藤崎」

師匠はかろうじて形を留めていたい表札を読んだ。地図では、藤崎という家は山本という家の少し先にあり、篠田十二番となっている。

「あれ。ということは」

僕らは右隣の建物を見た。手前側の隣なのだから、こっちが篠田十一番ではないだろうか。地図にはないが、これが、羽根川里美の父親の本籍になっている家のはずだ。

「隣近所に聞き込みをしようにも、これじゃあな」

数キロ圏内に、この『藤崎』と『山本』しか、家がみあたらない地図を眺めて、師匠はため息をついた。一応、羽根川家跡を探索してみたが、屋根や壁がかなり崩れていて、倒壊していないのが不思議な有様だった。雨ざらしのせいで、雑草が生え放題。家具なども見当たらず、当時の生活の様子をうかがうこともできなかった。

地図の先の道は途切れている。引き返すしかなかった。

「やっぱり手がかりなしですね」

「まあ、人がいるところで訊いてみるしかないだろうな」

来た道を戻り、また山が開けた上岩倉の中心部へたどり着いた。

「あれが元小学校か」

岩倉集落の中心部を絶つように東西に流れている、中川という緩やかな川がある。見通しの良いその川沿いに、木造の建物があった。平屋建てだが、民家よりもふた回りは大きい。横には雑草が生い茂った、校庭らしき敷地もあった。先ほどの廃屋とは異なり、屋根も壁も元の形を保っている。窓ガラスも嵌っていて、どうやらまだ使われているような様子だった。

「廃校になったあと、集会所として使ってるのかな」

元小学校の前に車を止め、外に出ると、『閉校の碑』という小さな石碑があった。

「おい、これ見てみろよ」

師匠は、その閉校の碑ではなく、そのそばにあった別の石碑を指さした。それは、閉校の碑よりも大きく、台座と合わせて２メートルはありそうな縦長の石碑だった。上部は、四角ではなく、まるで剣のように尖り、その下には６本の腕を持つ、夜叉のような像が彫られていた。

「庚申塔だ」

「デカいですね」

「立派なもんだ。青面金剛だな」

かなり古いもののようで、顔のあたりは石が欠けてしまっているが、冠があり、一対の腕は胸の前で合掌し、残りの二対４本の腕は、剣と錫杖、矢と輪のようなものをそれぞれ持っていた。あきらかに地蔵ではない。そして足元には、なにか四つんばいになった動物のようなものが描かれている。

「踏みつけられているのは邪鬼だ。顔は欠けてしまっているけど、青面金剛は額に第三の目を持ち、憤怒の表情をして、悪鬼を滅ぼす恐ろしい神だ。庚申の日の夜には、人の悪行を天帝に告げ口しにいく三尸の虫を、封じる神でもある」

「これは猿ですか」

踏みつけられた邪鬼の下には台のような線が描かれ、さらにその下には、３匹の猿が屈みこんでいる。

「三猿だよ。見ざる、言わざる、聞かざるのトリオだ。青面金剛とセットで描かれることが多い。これも三尸の虫封じに関わっている。三尸の虫に対して、人の悪行を『見ざる、言わざる、聞かざる』でいてくれ、という願いを表している。この三猿だけが彫られた庚申塔も結構多い」

師匠はそう説明したあと、うん？　と怪訝な顔をした。

「なんか変だな」

そう言って、猿の像に顔を近づけている。どこが変なのだろう。猿はそれぞれ、左から目、口、耳を押さえている。よく見る構図だ。

「どこが変なんですか」

「左の猿だ。見ざるのはずなんだが、押さえている位置をよく見ろ」

押さえている位置？　左の猿は両手で目を覆い隠している。

「見ざるでしょ。これで」

「いや、普通の見ざるは、こうだ」

師匠はそう言って、左手で左目を、右手で右目を覆った。

あ、そうか。僕はようやく気づく。この像の猿は、両方の手のひらをクロスするようにして、眉間の中央を覆っている。目を隠していることに違いはないが、たしかにちょっと構図が異なっている。

「あまり見たことがないな。私は初めてかもしれない。このタイプは。これじゃ、言わざると、絵面が被るだろ」

言わざるが顔の下側で両手をクロスしているのに対し、見ざるは上側で両手をクロスしている格好だ。被っているといえば被っている。しかし、僕には大した問題には思えなかった。

「庚申塔がここにあるってことは、この小学校の校舎でも庚申講をやっているんでしょうか」

話題を変えると、師匠は「どうだろうな」と言った。

「小学校をやっていたころはさすがに、自治体の建物だから地元住民が夜集まって庚申講をする、ってのは無理だろう。庚申塔があったのは、この建物が出来る前に、庚申講にまつわる場所だったからかも知れないな。今は集会所になってるっぽいから、ひょっとしてやってるかも」

「大ごもりって、講がいくつも集まって１ヵ所でやるって言ってましたね。佐藤さんが。この小学校の校舎なんて、大きくてうってつけじゃないですか」

「そうだなぁ」

師匠は校舎の玄関らしき扉に手をかけた。開けようとしたが、びくともしなかった。鍵がかかっているようだ。当たり前か。

「あ」

そんな僕らのやりとりを見ている視線に気がついた。同じ川沿いで、小学校の敷地から少し離れた場所に家があり、その垣根の上から覗き込むようにしてこちらを見ている人がいたのだ。

そっちを見た瞬間、その人も気づいたのか、すぐに引っ込んでしまった。一瞬だったのではっきりとはわからなかったが、お年寄りのように見えた。

「見られてたな」

「泥棒じゃないかって通報されやしませんかね」

「まあ大丈夫だろ。しかし、人に全然出くわさないし、いても歓迎されない雰囲気だな、これは」

師匠はあごを撫でた。

小学校の敷地を出て、また車に乗り込む。

「橋があるな。向こうが南だから、下岩倉のほうだな」

すぐ近くに川にかかる橋があった。あまり大きくはない。車が２台すれ違うのはしんどそうだ。もっとも、川幅も狭く、橋は短いので、譲り合って待てば、すれ違いは必要なさそうだ。

橋のたもとに、双体道祖神があった。比較的新しいようだが、村の入り口にあったものと同じ構図だった。

「川も境だからな」と師匠が言った。

対向車も来ていないので、そのまま車で渡った。対岸の下岩倉は、川沿いに畑と田んぼが並んでいる。奥には山のなかにいくつか家が見える。上岩倉ほどの平らな場所は少なそうだ。山のほうに走っていると、小高い場所に大きな建物が見えた。木造の平屋建てで、先ほどの小学校ほどではないが、駐車場らしき場所もあり、敷地はなかなかに広い。

くねくね曲がる坂を上り、近づいてみると『下岩倉集会所』という看板が出ていた。

「お、また庚申塔だ」

集会所の駐車場の隅に、先ほどのものと似た形の石碑があった。ものはさらに古そうだ。青面金剛の顔だけでなく、手の一部や下の猿もかなり石が欠けてしまっている。

「こっちも年号はないな。でも相当古そうだ」

師匠はしゃがみ込んで、猿の像を手でなぞった。

「同じだ。やっぱり、見ざるが手をクロスして目を覆っている。時代が違っても作り方が一定なんだ」

ぶつぶつとそう言いながら、首を傾げている。

そのとき、集会所の引き戸がカラカラと開いた。

「あれ。どなた？」

５０過ぎくらいの割烹着の女性が、座布団を持って玄関からこちらを見ている。

駐車場に車がなかったから、人がいないと思いこんでいた。驚いたが、いいタイミングだった。

「やまと屋に泊まってるＯ大学の学生です。庚申塔とかの研究をしてるんです。すみません、勝手にお邪魔しちゃって」

師匠がにこやかに話しかけた。女性はドアの外で座布団を叩いて埃を落としてから、玄関のなかに放りこんだ。

「あらあら。それはそれは。こんなところまで」

ふくよかな体格のその女性は、割烹着のすそで手を拭いて、外に出てきた。人あたりの良さそうな印象だった。師匠がわざわざ大学の名前を言ったのは、腐っても国立大学だから、それで少しでも警戒心を解いてもらえないか、という下心からだろう。

「いやあ、立派な庚申塔ですねぇ。いまはこんなに古くて歴史があるものが少なくて。この猿なんか、実に味があって良いですね」

猿でもなんでも、褒め倒そうという腹か。僕もそれに乗って、「この邪鬼の踏まれっぷりも最高」などと言って師匠に睨まれた。

「いまでも庚申講をされたりするんですか？」

さらっと師匠が訊く。

「私らの子どもの時分は、やってるところもあったみたいですけど。いまはもうどこもやってないですねぇ」

「やってない？」

「はあ。いまじゃ拝むくらいですわ。庚申様を」

そう言って、女性はパンパンと両手を顔の前で打ち、祈る真似をした。

「拝むだけで済むなら、手間がかからなくていいですね。ところで、こちらではその庚申講とは別に、なにかみなさんで集まって夜を明かすお祭りがあると、伺ったんですが」

師匠の言葉に女性の顔が少し強張った。しかし、それも一瞬で、すぐに笑って返事をした。

「ああ、大ごもりというんです。昔からの伝統で」

やっぱり。まだ続いていた。僕は思わず小さくガッツポーズをした。

「もしかして、その準備を？」

師匠は、女性の割烹着姿を上から下まで見て、訊ねた。

「あ、ええ。掃除くらいですけど」

「うわあ。興味があるなあ。いつあるんですか、それ」

知らない振りをして、いつあるのか、なんて訊ねているが、割烹着を見ただけで、その準備か？　と訊いている時点で、わかってるのがバレバレだった。しかし女性は気づかないようだ。

「……明後日です」

答えようか迷ったような気配があった。

「いいなあ。そういうの興味があるんですよぉ。なあ？」

「ええもう。田舎の奇祭好きで、僕ら」

ははは、と笑いながら返したが、また師匠には睨まれる。

「当日、見学とかってできないですかね」

スリスリと蝿が手をするように、師匠が割烹着の女性にお願いをする。しかし、女性は困った顔で、「それはちょっと」と言った。

「すみませんね。内輪の集まりなもので」

「最初のほうだけでも」

「あの、ごめんくださいね。掃除が途中で」

女性はパタパタと走って、集会所の建物のなかに入ってしまった。

「うわあ」

僕は師匠を非難してみた。

「いろいろ訊くチャンスだったのに」

「おまえが奇祭なんて言うからだ。それにまだわかんないぞ」

師匠は集会所のドアに手をかけた。

「ちょ、ちょっと待ってください。しつこくすると、本格的に村から追い出されますよ」

なんとか思いとどまらせた。

「しかし、でかい集会所だな。不釣合いなくらいに」

「２、３０人くらい入るんですかね」

「もっとだろう。大ごもりのために、地域の住民がみんな入れるような集会所を構えているんだったりして」

「まさか」

そう答えたものの、なんだかそんな気がしてくる。

「明後日か。２８日だな。やっぱり法則どおりだ。時間はまだある。今日のところは引き上げるか」

「それにしても、やっぱりちょっと歓迎されない感じですね。里美さんが言ってたみたいに」

「大ごもりか。なんなんだろうな。庚申講がすたってきて、日付にこだわらず、代わりに年１回みんなで集まって夜更かしをする集まり、と考えればしっくりくるんだけど。なんであんなに部外者が近づくのを嫌がるのか……」

師匠はブツブツと言いながら車に乗り込む。

「まだ６時まで少しありますけど」

「じゃあ神社に行ってみるか。岩倉神社に」

「そうですね」

集会所を出て、来た道を引き返した。また橋を渡り、上岩倉に戻ると、地図を見ながら山側へ入り、その道をひたすら北へ北へ向かった。

中川の支流らしい小さな川が、蛇行しながら道に並んでいる。川沿いに進むと、途中で民家がいくつかあったが、どれも雨戸まで閉まっていて、人が住んでいないような気配だった。

「すごい尖ってる山だな」

前方に見える山は、師匠の感想のとおり天に向かって屹立していた。標高はそれほどなく、２００メートルもないくらいだろう。木々が繁っている。頂上のあたりがはっきり見えるぶん、尖って見えるのだろう。

その山の麓に、大きな鳥居があった。

そばに車を停めるスペースがあったので、降りて歩く。鳥居の向こうは、神社の敷地だった。参道があって、その向こうに建物が見えている。

「これが岩倉神社ですね」

「２００人の村にしては立派だな。道祖神やら庚申塔やら、信心深い土地柄なんだろうな」

鳥居をくぐり、建物に近づいていくと、参道の横の繁みから山鳥が飛び出し、ケーンケーンと鳴きながら地面を駆けるように飛び去っていった。

「キジか」

師匠は鳥が去った方を見て、「このあたりは野生のキジが多いんだな」と言った。「鳴き声は、キジのごとし、ってな」

どこかで聞いたようなフレーズだった。あ、そうか。天狗伝説の村で、空から落ちてきた生き物を、そう呼んだ話だ。ここへ来る最中、その村が、ここから北西にある新城村だと聞いた。いま僕らがいる岩倉神社と、レイラインで結ばれている場所だ。

僕は目に見えない透明な線が、空を横断して、はるか遠くへ伸びているのを想像した。

「社殿だ」

大きく屋根が左右に張り出した建物が、敷地の奥にあった。建物の背後には、背の高い樹が繁っている。厳かな雰囲気だった。賽銭箱が据えられていたので、師匠と僕はそれぞれ小銭を投げ入れて手を合わせた。

社殿の横には垣根が張り巡らされていて、右手側にたどっていくと、すぐそばに社務所があった。

「すみません」

師匠が入り口から声をかけると、返事があった。しばらく待つと、なかから眼鏡をかけた男性が現れた。５０歳くらいだろうか。袴姿で、皺の多い厳めしい表情をしている、

「はい」

僕と師匠がなにものなのか、観察するような視線だった。

「私たち、Ｏ大学の学生で、庚申塔とか道祖神を見て回っているんです」

今日何度目かの説明をした師匠に、男性は、「そうですか」と静かに返事をした。

「宮司の月本です」

「あ、どうも。こちらは岩倉神社という名前ですよね。かなり古い神社のようですが、いつごろからあるんでしょうか」

「安和 元年と伝えられていますが。もっとも、建物は何度か造りかえられているはずです」

「安和って、千年くらい前ですよね。平安時代だ。歴史があるんですね。岩倉というと、もしかしてこのあたりに大きな石があったんですか？」

「……いまはありません。昔は、といっても、それこそ当神社が開かれたころで、大昔の話ですが。磐座 と言われる大きな石があったそうです。この天神山の麓に」

宮司はそう言って、社殿の奥の山を指さした。師匠と僕も、そちらを見上げる。

「あの尖った山は天神山と言うんですね。やっぱり、巨石が岩倉神社や岩倉村の由来でしたか。でも、あった、と言うのはどういうことなんでしょう。どちらかに移したのですか？」

「いえ、それが不思議な話ですが、社伝によると、砕けたとされています」

「砕けた？」

「はい。千年ほど前に、天狗星がこの地に落ちたそうです。天狗星によって、磐座が砕かれ、天神山にも亀裂が入ったと伝えられています」

宮司は表情を変えず、淡々と話している。よそ者に対する警戒心なのか、普段からこんな調子なのかはわからなかった。

「天狗星……」

師匠とは僕は絶句した。レイラインで繋がっている、新城村と同じだ。隕石が落ちたという伝説が、ここにもあった。これは、偶然なのか？

「この岩倉神社は、そのあとにできた神社です。この地の神を慰め、天変地異の混乱から人心を救うためにできたのではないでしょうか」

「その、磐座があったという場所には行けますか？」

「いえ、申し訳ありませんが。今でも聖域ですので、立ち入りはできません」

「聖域、ですか。天神山には入れますか」

「いいえ。天神山も同じで、地元の者でも入れません」

「入会権 ってやつですか」

師匠は垣根の奥に広がる、山の裾野の木々を眺めながら口元をゆがめた。

「実は、私たちの恩師が以前、こちらの神社を訪ねたことがありまして。そのときに、宮司さんから、この岩倉村のある伝承について聞かされたそうです」

師匠が、あっけらかんとした口調を改め、どこか挑むような声色で話し始めた。

行った。攻め入った。僕はごくりと生唾を飲んだ。始まったからには、もう行くしかない。そんな気分だった。

「人は、すべて男児と女児の双子で生まれるという民間伝承です。片方は現世に、片方はあの世に生れ落ちる。その理が崩れ、現世に双子として生れ落ちたものは、どちらかが、あの世に生まれるはずだった、忌み子として扱われると」

師匠は、宮司の顔を正面から見つめている。宮司は視線をそらさずに、「それを、だれから聞いたと？」と言った。

「３０年ほど前に、この神社の宮司から聞いたそうです」

「それならば、私の父ですね」

「お父様はいま？」

「１０年前に亡くなりました」

ふう、とそこで息を吐いて、宮司は「どうぞ、上がってください」と社務所のなかへ僕らを案内した。

畳敷きの部屋に通されて、僕らは向かい合って座った。宮司の背筋はピンと伸びていて、僕も思わず背筋を伸ばして正座をした。師匠は猫背で、挑発的に見上げている。

「勘違いされては困りますが、その伝承はもう昔の話です」

「では、双子を忌む慣習自体はあったんですね」

「ありましたが、いまでは私どもも、言い伝えを聞かされているだけです。男子と女子の双子が生まれたら、どちらかを里子に出していたと」

「里子、というのは村のなかでですか」

「……」

宮司は目を閉じた。それを見て、師匠は畳みかける。

「村の外ですね。里子に出したのは。そうでなくては意味がない。古来より、人の住む『里 』と、その外の世界には断絶があります。サトから一歩出れば、そこは異界です。地続きの異界。イザナギが行った黄泉の国は、黄泉比良坂で隔てられた、現世と地続きの異世界でした。だから、サトとその外の境には道祖神が置かれ、招かれざる禍 を、悪霊を、塞ぐのです。この村の入り口にも、大きな道祖神がありました。サトとソトの概念を、村の人々が昔から意識していた証です。間違って現世に生まれたこどもは、あの世に返す必要がある。だから、里子に出すなら、村の外だ。サトという共同体のなかにいてはならない。そうですね」

「……古い話です。戦前には、そうしたこともあったと、聞いたことはあります」

「戦前って。だって、僕らが聞いたのは」

「ちょっと黙ってろ」

依頼人のことを言いかけた僕を、師匠が瞬時に押しとどめた。

「古くは、間引きがあったのではないですか。あの世に返す、もっとも確実な方法ですから。近代化以後、それも難しくなって、やむをえず取った方法が、村の外への里子です。それも、養子縁組ではない方法がとられていた。この村には病院がないようですが、近隣に出身者がやっている医院があるのではないですか。そこで出産し、もし男女の双子が生まれれば、出生届は１人分しか出さず、里子に出す先の母親がもう１人を生んだとする出生証明を偽造する。そうまでして、養子縁組を避けるのはなぜか」

「なにをおっしゃってるんですか」という、制するような宮司の声に、被せるように師匠は続ける。

「たどられるのを防ぐためですよ。養子に出された子どもが、本当の父母やきょうだいを探してこの村にやってくることを、防いでいるんです。サトのソトというあの世、かくりよから、忌み子が戻ってくるのを止めるためです。禍の侵入を防ぐ道祖神のように。この村の入り口の道祖神は、双体道祖神でした。夫婦、もしくは兄・妹の兄妹を表す、男女の道祖神です。通常、双体道祖神は仲睦まじく体を寄せ合っています。しかしこの村のものは、体が離れています。この別離は実に象徴的じゃないですか。男女のきょうだいが、うつしよとかくりよに引き離されている、まさに象徴です」

「待ちなさい。まるで邪教のような物言いは見過ごせません。憶測でも、あなたの言葉は私たちへの侮辱ですよ」

宮司の表情にあまり変化はないが、言葉は強烈だった。師匠も少し怯んだようだった。

「すみません。知り合いが、この村の出身かも知れないと相談を受けまして。恩師からそんな双子を忌む慣習のことを聞いていたもので、つい言葉が過ぎました」

「お知り合いとは？」

「羽根川里美さんという女性です。先年この村の出身だったお父様が亡くなられたのですが、その間際に、聞かされたそうです。この村から里子に出されたのだと」

僕は、師匠とやりとりをする宮司の表情をじっと見ていた。怒っているような口調だが、やはり顔は変わらなかった。

「存じませんね。羽根川というと、昔、篠田のほうにそんな家がありましたが、外へ働きに行っていたのか、村ではお見かけした記憶がありません。当神社の氏子でもなかったと思います」

「里美さんはいま２１歳ですが、お兄さんがいるのでは、ということでした。双子の」

「その里美さんという方は、ご養子ですか」

「いえ」

「では、思い込みでしょう。あなたがたの。そんな古い慣習に縛られて、いまでもそんな残酷な違法行為を行っているなど、無礼な憶測です」

宮司の言葉には、これ以上の詰問は受け付けない壁を感じた。師匠も、どうしたものか、考えあぐねているようだった。

「あのー。この神社に祀られているのは、イザナギとアマテラスオオミカミだと聞いたんですけど、そうですか？」

言葉の接ぎ穂に、そう訊いてみた。

「伊弉諾神 と、大日孁貴神 です。それがなにか」

なんだか、言葉の端々にトゲを感じる。実に居心地が悪い。

師匠が口をはさんだ。

「大ごもり、という風習があるようですね。庚申講のように、一か所に集まって夜を明かす慣習で、毎年６月末にあるとか。今年は、あさっての２８日にあると聞きました。祀るのは、この神社の祭神と同じ、イザナギとオオヒルメノムチだとか。会場の集会所には青面金剛の庚申塔がありましたが、大ごもりは、庚申講ではないんですね」

「……土地の人間はみな、この岩倉神社の氏子ですから。祀る神は自然とそうなったんでしょう。もとは庚申講だったのかも知れませんが、昔より人も減って、世話役の当番を回すのも難しくなってきましたから。庚申の日にこだわらず、年１回にして、田植えの終わった良い時期にやるようになったのではないでしょうか」

宮司は人ごとのようにそう言った。僕の推測と同じだった。

昼間にも拘わらず薄暗い室内だった。窓が開け放たれていたが、風はあまり入ってこず、そのかわり扇風機が動いていた。

沈黙を経て、師匠が言った。

「大ごもりの目的がはっきりしませんね。庚申講であれば、三尸の虫が身体から抜け出さないように寝ないで過ごす。庚申の日でなければ、寝ずに過ごす必要がない」

「古い習慣などそんなものでしょう。合理的な理由を求めるのは意味がない」

「庚申講をやめて年１回決まった時期に行うようになったのは、人が減り、世話役の当番を回すのが難しくなったからなのでしょう？　田植えの終わった時期にやることも含め、充分合理的な理由ですよ。寝ずに過ごすという部分が残ったことにも、きっと意味がある。大ごもりとは、いったいなんなのですか。もとが庚申講だと言うなら、本尊は、青面金剛のままでいいでしょう。この村には、とても歴史のある青面金剛の庚申塔がありましたよ。それが大ごもりになって、祀るのがイザナギとオオヒルメノムチになったというからには、そこにも絶対に理由がある。合理的な理由が。どちらも、きょうだいが、かくりよへ行った神です。双子のかたわれをサトのソトに。つまり、かくりよへ追放するこの村には、ふさわしい守り神ではないですか。うつしよの象徴として」

「研究者というのは、土地の人間の慣習に土足で踏み入っても、かまわないと思っているのですか」

師匠の言葉を遮るように、厳しい言葉が飛んできた。

「Ｏ大学の学生とおっしゃいましたね。学生証を見せなさい」

え。

やばい。財布に入っているけど、出しても大丈夫なのだろうか。警察に通報されるとは思わないが、ちょっと嫌だ。しかも、やまと屋の宿帳に、偽名を書いてしまっている。いま本名の学生証を出して、やまと屋に確認をされたら、面倒なことにならないだろうか。

頭のなかでそんなことがぐるぐる回る。すると、師匠が財布を取り出して、カードを宮司に渡した。

「浦井加奈子さん、ですか。たしかにＯ大学の学生ですね」

「考古学の寺島教授のゼミにいます。こいつはまだゼミ専攻前で、見習いです」

「あ、すみません、僕は学生証持ってきてないです」

とっさにそう言ったが、それ以上追及されなかった。師匠の態度が堂々としていたからだろうか。考古学の寺島教授のゼミとは、師匠が出入りしている研究室の１つだ。完全なウソというわけでもない。それにしても、本名を名乗るとは。

「この岩倉の人々が昔から持っている、共同幻想があります。それを、あなたたちはほかの土地の人々には知られたくないと思っている。双子を忌むということを、恥じていることから生まれた禁忌の感情だと思いました。サトのソトへ子を捨てることを恥じているのだと。でも宮司さん。あなたとやりとりをしていて、思いました。双子を忌む理由のほうにこそ、大きな禁忌が含まれているような気がする。人はみな男女の双子で生じる、という共同幻想がなぜ生まれたのか。そこに鍵があるのでは。六部殺し のように、共同体として持っている、原罪のような口をつぐむべき感情があるではないでしょうか」

宮司は、顔色を変えなかった。しかし、立ち上がって、毅然とした言葉で告げた。

「お話しすることは、もうなにもない。お帰り下さい」

さあ。そう言って、両手で追い立てるような仕草をする。

「この岩倉は、昔から双子が多く生まれる土地柄だったのですね。あなたたちは、そこに共同幻想を抱いた」

「立ち去りなさい！」

大喝された。僕は思わず首をすくめる。師匠は、宮司を睨みつけるように見ていたが、やがて肩を落として、「わかりました」と言った。

社務所の部屋の電気が消され、廊下の電気が消され、玄関の扉が背後で閉まった。慌ただしく追い立てられた僕らは、社務所の外で顔を見合わせる。

「手ごわいな。学生証見せろときたよ」

「よかったんですか。見せて。宿帳を確認されたら」

「大丈夫。こんなこともあろうかと、私は本名書いといたから」

「それ、逆に面倒なことになったら、偽名で逃げられないですよ」

「こんなことで警察沙汰なんかにはならないだろ。まして命までは取られないから、大丈夫だ」

どうしてこんなに楽観的なのか。僕など、余計な心配をして胃が痛くなってきた。

師匠は、腰に手をやって、神社の敷地を覆う垣根の奥の森を見つめている。その向こうには、天神山がそびえている。

「ちょっと、だめですよ」

「そうだな」

師匠は視線をそらさずにそう答えた。

「まじでだめですよ。聖域だって言ってたでしょ。私有地か神社の土地かわかりませんけど、不法侵入ですよ」

磐座がくだけたという天狗星の伝説に、挑みかねない雰囲気だったので、思わず必死でいいつのる。

「わかったわかった」

そろそろ６時だから、宿に戻るか。と言って、師匠は参道を戻り始めた。

車に乗ったところで、僕は疑問に思ったことを口にした、

「昔から双子が多く生まれる土地柄だった、って言ってましたけど。あれはどういう意味ですか」

「今回の依頼を聞いてから、双子について調べてみたんだよ。そしたら、ちょっと面白いことがわかってな」

エンジンをかけながら師匠は続けた。

「双子には大きく２種類あって、一卵性双生児と二卵性双生児とがある」

「知ってますよ。一卵性のほうは同性で、遺伝的にもほぼそっくり。二卵性のほうは、男と女のペアもあるし、遺伝的に一卵性ほど似ていないんでしょ」

「いや、異性一卵性双生児ってのも稀にあるらしいぞ。それはともかく、面白いのは発生率なんだよ。双子の発生率は人種によって違って、黒人で５０分の１くらい、白人で１００分の１くらい。日本人だと１５０分の１くらいなんだと」

「日本人は低いんですね」

「一卵性双生児の発生率は、どの人種も一律でだいたい２５０分の１。約０．４％なんだってさ。ようするに、二卵性双生児の発生率が異なるんだな。遺伝的要因やら、食べ物なんかの環境的要因で、二卵性双生児が生まれやすい、生まれにくいってことが起こるんだ。さて、ここで算数の問題です。日本人の双子発生率が１５０分の１、そのうち一卵性双生児の発生率が２５０分の１だとすると、二卵性双生児の発生率は何分の１でしょうか？」

う。急に数字を並べられても、暗算だと、とっさに答えがでない。チチチチチ……。と師匠が時計の音の真似をする。

「さあ、時間がないぞ。双子の誕生とかけて、双子の出生率と解く。その心は？　チチチチチチ。はい残念。どちらも、あんざんが大事でしょう！」

そんな妨害にもめげず、僕は答えを出した。

「３７５分の１」

「正解」

すごいな僕。我ながら。

「その二卵性双生児のうち、男と女の発生率はだいたい同じです。では、二卵性の男女の双生児の発生率はいくつでしょう」

「それは簡単ですよ。２人目が１人目と同じ性別になる確率は２分の１です。だから、３７５かける２で、７５０分の１です」

「せいか～い」

師匠はハンドルを離して拍手する。危ない。狭い田舎道なのに。

「一卵性双生児はほぼ１００％同性だ。だから、日本人の男女の双子の発生率は、二卵性双生児の男女が生まれる確率と同じ、７５０分の１という計算になる。７５０人の妊婦からやっと１組生まれる計算だ。さて、この岩倉の人口は何人だった？」

「２００人弱くらいでしたね」

「高齢化、過疎化が進んで、若者が少ない。生まれる子どもは、多くて年間１人２人だろう。小中学校の生徒が合わせて３，４人って言ってたしな。７５０分の１が発生するのに、いったい何十年かかるんだろうな。いや、何百年か」

笑う師匠の言葉に、ゾクリとした。

そうだ。男女の双子が生まれる確率を考えると、たしかにそうなる。この小さな過疎の地区で、男女の双子が生まれるのは、ほとんどありえないような確率だ。

「昭和３０年の合併当時の人口は７００人だったな。多めに見積もって、子どもが今の１０倍、年間で仮に１５人生まれていたとしても、５０年に１回の確率だ。おかしいと思わないか。そんな、一生に一回お目にかかるか、かからないか、というできごとのために、『男女の双子は忌み子』だなんて伝承を後生大事に伝えてきたなんて」

「そうですね。禁忌にしては、起こらなすぎる」

「ああ。禁忌には、それを忌む教育的な理由がある。夜中に爪を切るな。夜中に口笛を吹くな。秋茄子は嫁に食わすな……。自分の健康を守り、地域に迷惑をかけない生き方をするためにだ。起こらないことを禁忌にするのは、意味がない。だから、考えたんだよ。この岩倉では、伝統的に双子が生まれやすいんじゃないかってな」

「でもそんなことあるんですか」

「言ったろ。二卵性双生児の発生率は、遺伝要因や環境要因で上下するんだ。昔、テレビの特番で、双子の村ってふれこみの村のロケを見たことがある。南米のどっかだったと思うけど、そこでは双子の発生率が１０％だって言ってたよ。妊婦の１０人に１人が双子を産むんだ。遺伝だよ。そういう遺伝子が脈々と伝わっている。地理的に隔絶していて、閉鎖的なメンタリティを持っている人々の住む場所では、外の世界と血が混ざりにくい。双子が生まれやすい血が、さらに濃くなることで、さらに双子が生まれやすくなる。そういうことが、起こりうるんじゃないかって、思うんだ」

「それが、さっき宮司さんに言ってた、共同幻想ってやつと関わりがあるんでしょうか」

「さあなあ。なんかもう今日は疲れたよ。超怒られたし。とっと宿に帰って飯食って寝よう」

あくびをしながら、師匠は言った。

もう少しで午後６時だった。６月の末というこの時期は、夕方の６時くらいでは、まだ日は落ちない。なのに、いま車の窓から見える景色は、どこか薄暗かった。

四方を山に囲まれているからだ。平地だと、太陽が沈むのは水平線に近い角度だ。けれどこの山間の村では、沈む太陽が山の端にかかると、そこが日暮れになる。車が走っている道は、まだ太陽を見ることができるのでそれほどでもないが、東のほうの山の麓は、どこも森の緑が暗く沈んで見える。

「時間の流れが、違うんですね」

ぼそりとつぶやいた。師匠が、「あ？」と訊き返してきたので、「いや、別に」と答えた。

この山深い土地は、僕らが暮らしている市街地とは、異なる時間の流れのなかにあった。何百年も、何千年も、この早い日暮れの世界がここにあったはずだ。そう思うと、なんだか感傷的な気分になった。

そこで暮らす人々のことを考えた。きっと僕らとは、どこか違う考え方を持っているだろう。その思いを、少しでも理解したい。その向こうに、師匠が言っていた、『共同幻想』の答えがあるような気がした。

師匠の運転する車のうしろから、山の影が夜をともなって迫りつつあった。

◆

また東西に延びる中川沿いの道に出た。村の入り口に近い西のほうにある、やまと屋へ向かってゆっくりと車を走らせる。

左手の小学校を過ぎたところで、右手のほう、つまり山手側の道路沿いに、人がたむろしているのが見えた。２階建ての大きな建物があり、そこから出てきた人たちのようだった。

『岩倉森林組合』という看板が出ていた。女将が言っていた、元村役場だった建物だろう。

「いるじゃん、若者」

師匠が車を道ぶちに寄せて停める。作業着姿の数人がこちらを見た。みんな男だった。建物の入り口の横に自動販売機があって、その周りに集まっているのだ。

「こんにちは」

師匠と僕が声をかけると、彼らはじろじろとこちらを見てきた。

「なんだあんたら。見たことないな。観光客？　だれかの親戚？」

太った金髪の男が、初対面とは思えない横柄な態度で言った。手には缶コーヒーを持っている。

「こんなところに観光客がくるかよ」

痩せた男が笑った。しゃがみこんでタバコを吸っている。この２人が年嵩のようだ。３０歳手前くらいだろうか。

「いやあ。実は石碑の研究してるんですよ。庚申塔とか、道祖神とか」

「なんだそれ。そんなん見て面白いのかよ」

「みなさん地元の人ですか？」

「違うよ。俺はこれからかえーるー」

痩せた男が運転をする真似をした。

「地元だけど俺もでーてーくー」

金髪の男も真似をして笑っている。下品な笑いだった。なにが面白いのかわからない。実に感じが悪い。こいつらに話しかけたのはまずかったのでは。僕はそう思い始めていた。

「ああ、今日は金曜日でしたね。花金だ。お仕事が終わって、これから街に繰り出すんですか」

「オネエちゃんも一緒にくる？」

「いいねえ。行こうぜ」

金髪のデブとガリが、言い寄ってきた。やっぱりだめだ、こいつら。まずかった。２人よりも若い他の同僚は、それをたしなめるでもなく、愛想笑いを浮かべている。

「いやあ、実は今日、全然若い人見てなくて。ここって林業が盛んだって聞きましたけど、やっぱり若い人はこの森林組合で働くんですか。私２１歳なんですけど、同い年の人っていたりします？」

今年で２５歳になる師匠がサバを読みながら、なんとか重要な情報を聞き出そうとしている。依頼人の羽根川里美の生き別れの兄は、２１歳のはずなのだ。

しかし、彼らはふざけて答えようとしない。

「はい！　ボク２１歳」

「ボクも！」

デブとガリがおどけて手を挙げる。彼らは明らかにずっと年上だ。

「なあ、行こうぜって」

デブが師匠に近づいた。僕は思わず、そこに割って入る。

「なんだよ」

デブが睨みつけてくる。ガンを飛ばすってやつだ。そういうのは、高校生で卒業しろよ！

そこに、まあまあ、と師匠がさらに割って入る。

「なんか、明後日に大ごもりってのがあるって聞いたんですよ。寝ずのパーティみたいなやつだって。面白いんですか」

「はあ？　面白いわけねえだろ。あんな辛気くせえの」

「辛気くさい？」

「あんなのジジババの社交場だっつの。俺らみたい若者が行くわけないだろ」

おまえらも行かねえだろ？

同意を求めるデブに、同僚たちがおずおずと頷いた。

「くっだらねえから、今夜から出てくんだよ。おい。月曜の朝遅刻したら、頼むぞ」

「ボクも月曜帰りッスから。こっちこそ遅刻したらすんません」

耳にピアスをした若者が返事をした。

師匠がそのやりとりを見て、ハッとした表情を浮かべた。

「大ごもりは明後日、２８日の日曜日の夜からですよね。参加したくないなら、それでいいと思うんですけど。どうしてわざわざその間地元から出て行くんですか」

「別にいいだろ。なにもねぇ村なんだ。出ていくしかねえだろうが」

そう毒づいたデブだったが、その表情になにか奇妙な感情が浮かんだのを、僕は見逃さなかった。師匠も気づいたようだ。周囲を見ると、ほかの同僚たちの顔も強張って見える。

「いいから来いよネエちゃん。一緒によ」

恐怖だ。これは、恐怖を隠している。

強引に手を握ろうとしたデブに、師匠がそれを握り返して関節を極める。

「痛ッて。なにすんだよ」

「あっと、ごめんなさい。つい」

すぐに離して飛びずさる。ガリが立ち上がった。まずい。

「この人、生き別れの双子のお兄さんを探してるんです！」

僕はとっさに師匠を指さして、声を張り上げた。

「お願いします。この村にいるはずなんです。どんなことでもいいんで、教えてください」

「は、はあ？　なんだよそれ」

デブが手をさすりながら、悪態をつく。その声は、どこかうわずって聞こえた。

「２１歳くらいの人なんです。知りませんか」

ほかの同僚たちにも振ったが、彼らは一様に強張った顔のまま首を横に振った。

「おい。行こうぜ」

デブがガリにアゴをしゃくって見せる。ほかの連中も、空き缶をダストボックスに投げ捨てながら、ゾロゾロと僕らの横を通り過ぎていった。裏手に駐車場があるようだ。そちらの方へ回り込んでいく。

「ちょっと待ってください」

そう言って追いかけようとした僕を、師匠が止めた。

「失敗したな。これは見つけられないぞ」

「どうしてですか」

「あいつら、怖がってる」

駐車場から次々と車が出てきて、僕と師匠に一瞥をくれながら去っていった。ほとんどが西のほうへ向かっていた。この岩倉村の出口のほうだ。

「ちょっとわかってきたぞ」

師匠は左目の下を指で掻きながら、そう言った。

「まあ、とにかく腹減った。飯食いに帰ろう」

パンパンと僕の肩を叩いた。僕はなんだかよくわからないまま頷いた。

やまと屋に帰り着くと、ちょうど６時だった。

女将が出てきて、一階の居間のようなところに僕らを案内した。

丸い卓袱台が置いてあって、そこに料理が並んでいた。

「あんまり上等なものは用意できないですけど、ゆっくり食べていってください」

山菜のたっぷり入った炊き込みご飯に、数種類のキノコの入ったお吸い物。それにチキンカツとキャベツの皿が添えられている。

「うまいうまい」

師匠がガツガツとかき込む。温泉旅館の料理のような凝ったものではないが、地元の食卓を思わせる、素朴な味わいの夕飯だった。おそらく今夜の女将の家の晩御飯も同じメニューなのだろう。

「どちらに行かれてましたか」

「神社に行ってきましたよ。岩倉神社。宮司さんはいい方ですね」

皮肉をこめた師匠の言葉に、女将はニコニコと同意した。

「あ、そうだ。今夜と明日の２泊をお願いしてましたけど、もう１泊延長できますか？　まだわかりませんけど、お願いするかも知れません」

師匠の提案に、女将が「えっ」と困った顔をする。

「それが、２８日はちょっと、都合が……」

「なにかあるんですか」

「はあ。お祭りの日でして。その日はやってないんですよ」

「お祭りというと、大ごもり、ですか」

師匠が茶碗を置きながら尋ねた。

「そうなんです。宮司さんからお聞きになりましたか。毎年大ごもりの日は、みんな集会所に集まって夜を明かす決まりになっているんですよ」

「そうなんですか。残念だなあ。私たちも参加することはできないでしょうかね」

「それはちょっと、どうでしょうか。よその方は参加されてるのを見たことがないですねえ」

「女将さんも参加されてるんですか」

「ええ」

「元は、よそからお嫁にいらっしゃったんでしょう？　別にこの村の生まれでなくてもかまわないってことじゃないですか」

「でも、私からはなんとも」

そんな問答をしていると、外からジャリジャリという音がした。やまと屋の敷地に車が入ってくる音だった。

「あ、主人です。いま畑をやってまして」

やまと屋の奥に、女将の住む滝野家の家があった。女将の夫は、その家に向かう前に僕らのところへ顔を出した。

「いらっしゃい」

農作業で服が汚れている。それを気にしてか、玄関の方から顔だけを出して挨拶をした。

「どうも。お世話になっています」

滝野氏は無骨そうな人で、無愛想に頭を下げると、そのまま去ろうとした。

「あの。大ごもりに私たちも参加させてもらいたんですけど、なんとかお願いできませんか」

それを聞いた滝野氏の問いかける表情に、女将が「民俗学だかの学生さんだそうですよ」と言った。

「……申し訳ないが、内輪のお祭りでして。ご遠慮ください」

滝野氏はきっぱりとそう答えた。

「一晩中じゃなくてもいいんです。最初だけでも。世話役の方に訊いてみてもらえませんか」

師匠が粘ったが、滝野氏は首を振った。

「私も今年は役員の一人です。申し訳ないが、お断りします」

滝野氏は低い声でそう言って、去って行った。

残された女将はきまりが悪そうに、「おかわりもありますよ」と炊き込みご飯を勧めてきた。

「あ、僕もらいます」

よそってもらう僕とは対照的に、師匠は黙り込んでしまった。それを見かねてか、女将が明るい声を出した。

「でも、大ごもりなんて大層な名前がついてますけど、たいしたお祭りじゃないですよ。最初に宮司さんがお祈りをして、あとはみんな、持ち込んだお料理を食べて、飲んでするだけですから」

「それだけですか？」

僕が訊くと、女将は頷いた。

「それだけです。寝ないで一晩中おしゃべりして、朝になったら解散するんです」

庚申講と同じだ。本当にそれだけなのか。

女将はウソをついているようには見えなかった。それならば、なぜこんなに頑なに、よそものを排除するんだろう。

「女将。森林組合に、若い人が結構いましたね」

「ええ、はい。ここでは、若い人の仕事は山仕事くらいしかないですからねえ」

「私、今年で２１歳なんですけど、同い年の人もいるんでしょうか」

「あら、２１歳ですか。しっかりされているのね。同い年ねえ。だれかいたかしら。……森林組合だったら、ミノルくんがそのくらいじゃないかしらね。月本実 くん。宮司さんの息子さんですよ。あと、森林組合じゃないけど、藤崎さんの息子さんが去年成人式だって言ってたから、もう２１歳じゃないかねえ」

「藤崎、というと、篠田地区の？」

「篠田？　あの辺は家がないですよ。もともとあそこにいたのかって、さあ、私にはわかりませんねえ」

女将は、藤崎さんの家を教えてくれた。少し北の山側に入るが、やまと屋からわりと近い場所にあった。

「ごちそうさまでした」

食事が終わり、僕らは手を合わせた。

「お風呂、これから沸かしますね。狭いですけど、家族風呂なので一緒に入れますよ」

「いや、こいつはただの後輩ですから。順番で」

きっぱりと師匠は言う。

「エロいので、覗かないように監視してください」

「そうでしたね。ああ、そうそう。いいものがありますよ」

女将はそう言って、棒切れのようなものを持ってきた。農具の柄のようだ。

「寝るときはこれを」

「ありがとうございます」

師匠はその棒を受け取って、僕をさげすんだ目で見た。バカな。夜這い対策の警棒なのか。まさかあんな棒で僕を？

楽しい、お・と・ま・り、はどこに行ったんだ？

打ちひしがれながら、僕らは部屋に引きあげた。

なんだか疲れて、風呂が沸くまで部屋の畳のうえで寝転がっていた。

「先に入れ」

風呂が沸いたところで、師匠がそう言うので、お言葉に甘えた。妥当な順番だろう。民家の普通の風呂より、ほんの少し大きい、という程度の風呂だった。ほのかに柑橘系の香りがした。お湯になにか入っているらしい。汗をかいていたので、さわやかな香りは、気持ちがよかった。

僕に続いて師匠も風呂から上がり、用意されていた浴衣に着替えて出てくる。

「ごゆっくり」

と言って、女将が棒を持つようなジェスチャーをして、僕らを見送った。

「さて、作戦会議といくかね」

布団の敷かれた師匠の部屋で、畳のうえに向かい合って座った。

「なかなか、きびしいですね」

「ああ」

最初の感想がそれだった。今回の依頼は、羽根川里美さんの双子の兄を探すことだった。しかし、戸籍上の証拠がないうえ、真実を知っている父親が他界。その身内ももういないという。年齢を頼りに探すことはできるが、どうも双子だということは、想像以上にこの村の人々にとって、タブーのようだった。

「あの森林組合のオールドヤンキーたちは、双子と聞いてビビったな。忌み子だからだ。あの世に生まれるはずが、間違って現に生まれた、忌まわしい子ども。生まれてすぐに外へ捨てて、戻ってこないように、戸籍をいじり、口をつぐむ。さらに道祖神で封印する念の入れようだ。大ごもりを辛気臭いって言って、参加しないヤンキーどもでさえ、戻ってきた忌み子が怖いんだ。小さいころからうみ付けられた、共同幻想だぜ、これは」

師匠はどこか楽しそうにそう言った。

「どうやって探しますか」

「まあ、とりあえず教えてもらった２人。宮司の息子と、藤崎さんちの息子をあたってみるしかないな」

「でも、本人に訊いてもわかりますかね」

非合法な方法で戸籍を偽造するほどの念の入れようだ。双子の兄に、わざわざおまえは双子だったなんて、親は告げるだろうか。

「それなんだがな。やっぱり本人には教えないと思うんだよ。するとどうなるか。みんな疑心暗鬼になるんじゃないかな。自分が本当は双子の片割れで、生き別れた妹か弟がいるんじゃないか？　忌み子として捨てられたそいつらは、自分を恨んでいるんじゃないか？　いつか帰ってきて、恨みを晴らそうとするんじゃないか？　ってな」

「なんだか本末転倒ですね。マッチポンプって言うか、忌み子だって、捨てておいて、恨まれて、やっぱり忌み子だったって。ひどい話ですよ」

「ただ、現にみんな双子を恐れている。女将は村の外の出身だから、それほど頓着してないみたいだけど、ほかの人の協力は得られそうにないな」

「どうするんですか」

「とにかく考えたってしょうがない。当たって砕けろだ。案外、親から教えられてなくても、感づいてるかもよ。狭い村だ。自分の噂はどうしたって耳に入るだろうさ」

師匠は、開け放った窓のふちに肘を置いて、もたれかかった。

「あの宮司の子どもが、答えてくれますかね」

「さあなあ」

「名誉棄損で訴えられたりしたらいやですね」

「ありえるな」

「勘弁してください」

外から気持ちの良い風が吹いている。その風に乗って、カエルの鳴き声が聞こえてくる。

コリコリコリ、コリコリコリ…………。

そう聞こえる。アマガエルの声も地方によって違うと聞いたことがあるが、僕の知っている鳴き声とはどこか違っていた。

「それにしても、この岩倉村にも、天狗星の伝説があったなんて驚きましたね」

「ああ。この県北レイラインは種ありかも知れない」

「種ありって、なんですか」

「茨城の鹿島神宮から、宮崎の高千穂神社へと日本列島を縦断するレイラインはな、富士山レイラインなんて言われたりするけど、実は中央構造線とかなりの部分重なるんだよ」

「え。中央構造線って、あの地震の？」

「そう。日本最大・最長の断層帯だ。活断層も含み、多くの地震を生んでいる断層ライン。当然火山活動とも関わりがある。この中央構造線は、富士山のあたりを避けるような形になっているけど、それ以外は、富士山レイラインとかなり重なっているんだ。宮崎から四国、そして伊勢神宮のあたりを通って、ここから少し北に逸れて、諏訪へ、そして鹿島へと抜ける」

師匠は、ノートに簡単な日本地図を書いて説明する。そこに黒い線と、赤い線を引いた。

「黒いのがレイライン。赤いのが中央構造線」

なるほど。黒は直線になっている。赤いほうは、富士山のあたりを避けるように北まわりになっているが、それ以外は重なって見える。

「この一致は、あながち偶然でもないかも知れないんだ。この中央構造線の南側は、７千万年くらい前に、イザナギプレートというプレートに乗って、はるか南からやってきた土地なんだ。それが北側、つまり中国大陸側の土地とぶつかってくっついた。そのつなぎ目が中央構造線ってわけだ。くっついた、っていっても動物の傷口みたいにぴったり癒着するわけはない。その断層帯は、いまも地震や火山活動を生む動脈だ。地下に莫大なエネルギーを蓄えた、日本の動脈。龍脈ってやつだよ。明治神宮や伊勢神宮、皇居とかっていうパワースポットがそのライン上にあるのは、卑弥呼に代表される、シャーマンの国だったこの日本では、ある意味必然だ。古代の日本人はプレートテクトニクスなんぞ知らなくても、龍脈がどこにあるのか知っていたんだ。それが霊力であれ、経験則であれ、だ。だから古来より、龍脈の上には、その活動を封じるための祭祀の場が必要だったんだ」

「それがレイラインの正体ってわけですか。お、オカルトですねぇ」

僕の好物の話だ。真偽はともかくとして。師匠も楽しそうに語っている。

「意味のないはずの直線に、隠された意味があった。この県北の地域を南東から北西へ貫く、レイライン。天狗神社、戻り沼、岩倉神社と結ぶこのレイラインにも、意味があるのかも知れない」

「その種ありの、種って？」

「実はな。死んだ人が生き返るという戻り沼には、昔、天狗が宝物の珠を落として、その珠が沼の底に眠っている、という伝説があるんだ。その珠の力で、死人が還るんだと」

「天狗……」

また天狗だ。僕は背筋にゾクゾクしたものが走った。

「落ちた天狗を捕らえたという、新城村の天狗神社。天狗が珠を落としたという、廿日美村の戻り沼。そして、天狗星が磐座を砕いたという岩倉神社。これは偶然か？」

師匠はニヤリとして問いかけた。

「同じ現象なんですね、すべての原因は」

「千年前、空を赤く切り裂いて、天狗星がやってきた」

師匠が立ち上がって、天井に向かって両手を広げた。

「高度を下げながら、県北を南東から北西へと飛行し、そこで落ちた。途中で割れた天狗星は、その軌道上の大地にも傷跡を残した」

「北西から南東に向かって落ちてきたのではなくて？」

「ああ。新城村の北には小さな隕石湖がある。その底は、北西が深く抉れた形状になっている。そこが終着地点だよ。北西に向かって飛来してきたんだ。その手前にバラバラといろんなものを落としている。この天狗星は」

「それが、県北レイラインの正体」

「ああ。そしてこのレイラインには、直線になっていること以外に、共通点がある。天狗神社には、食べると不老不死の力を得る、という天狗の肉の伝説が伝わっていた。戻り沼には、死者がよみがえる、という伝説が。そして、信仰していた巨石を天狗星に砕かれた岩倉地方では、あの世に生れ落ちるはずの忌み子が、双子としてこの世に生を受けて現われる。本来の７５０分の１という確率をはるかに超えて」

立ったまま、オペラでも歌うように語る師匠の言葉に、背筋のゾクゾクが強くなる。恐ろしいような、心地良いような、不気味な感覚だった。

「この天狗星に関わる伝説は、どれも『生と死』に深く関わっている。それも、『死ぬべきもの』が、そうならないという、忌まわしい伝説だ。こいつは、いったいどういうことなのか。落ちたのははたして、本当にただの天狗星……隕石だったのか？」

師匠はイタズラっぽく流し目をつくって、僕を見た。

「とまあ、オカルト好きにはたまらない謎があるわけだが、私たちの仕事は、依頼人の双子の兄を探すこと。あんまり余計な仕事は増やさないようにしないとな」

そう言って、師匠は肩の力を抜いたように両手をぶらぶらとさせ、窓辺に近づいた。

「カエルさんが元気に鳴いてるぞ。明日も晴れそうだな。しっかし、真っ暗だな外は。街灯がイッコもないんじゃないか」

「深山幽谷みたいなところですからね」

「あれ？　おい。あれ見てみろ」

急に師匠が、窓の外を指差した。見てみると、道の向こうの川のあたりに、いくつも光が瞬いている、

「ホタル、ですか」

「人魂かもよ」

師匠は「行ってみよう」と言って部屋を出た。ついていくと、１階で片付けをしていた女将に会った。

「川に光？　ああ、ホタルですよ。お町の人には珍しいでしょう。あたしらは見慣れてるから、なんとも思わないですけど」

「やっぱりホタルだ」

「とにかく近くに行こう」

僕と師匠は、やまと屋の外に出た。道路を渡って、その向こうの川に下りる。暗いから手探りだ。

「うわー。すごいな」

「綺麗ですね」

僕らの周りに、無数の黄色い光が舞っている。闇のなかに瞬きながら浮かぶ、その淡い光はどこか儚げで、僕は郷愁のようなものを胸のなかに感じた。僕のふるさとにはない光景だったのに。

ああ、これがアタイズムというやつか。

大学の講義で、教授が言っていたことを思い出した。個人の記憶ではなく、民族として持っている共通の遺伝的記憶。見たことのないはずの景色を懐かしく思う感情。これを、間歇遺伝 、アタイズムと言うのだと。

「水が澄んでいるんだな、ここは」

師匠がしゃがんで、川の水を掬った。川の流れは穏やかだ。水の流れる静かな音が、夜の闇のなかに一定のリズムを刻んでいる。

僕には、この清流とホタルを懐かしく感じる、遺伝的記憶があるのだろう。かつての日本では、どこでも見ることができたこの景色の記憶が。しばらくその懐かしさのなかに身を浸し、師匠とふたりで、光の舞を眺めていた。

宿に戻ると、女将が「どうでしたか」と訊いてきた。

「よかったです。あれほどのホタルの群は、なかなか見られないですよね」

「これでも、昔よりは数が減ったらしいですけどねぇ」

「これ、ホタルの里とか銘打って、もっと観光のＰＲをしたらいいのに」

師匠の提案に、女将は首を振った。

「知る人ぞ知る、っていうのがいいんじゃないでしょうかね。地元を離れた方とか、いまでもこのくらいの季節に、うちに泊まっていかれますよ。みなさんホタルを見て喜んで帰られます。うちももう半分以上道楽でやってるような宿ですけんど、そういうお客さんがいる限り、開けておこうということでやらしてもらってます」

僕は２、３週間に１人しか客のいない宿帳を思い出した。

「もっと人を呼び込んだほうがいいですよ。環境保全だって、やりようはあるんじゃないですか」

「この時期は、やっぱりちょっとね……」

女将はそう言って困った顔をした。師匠はそれを見て、なにか気がついたような表情をした。

「ホタルの季節は、６月から７月にかけてが最盛期でしょう。この岩倉の、１年に一度の大ごもりの時期と被る。それを、避けているんじゃないですか。その大ごもりの時期に、外から人がたくさんやってくるのを。だから、観光ＰＲもできない」

「私は、わかりません」

女将は頭を下げ、「もう家のほうに戻りますから、すみませんが、ここ、戸締りさせてもらいますんで」と言った。

女将の態度は、それを肯定しているように思えた。

「わかりました」

やまと屋の玄関が施錠され、僕らは２階の部屋に引っ込んだ。師匠の部屋に入ろうとすると、「もう寝よう。疲れた」と言って追い出された。

「はあ」

僕は仕方なく自分の部屋に入って、布団のうえに寝転がる。今日一日で色々なことがあった。頭のなかで整理ができていない。そのひとつひとつを思い出しながら、天井を見ていた。

明日、双子のお兄さんを当たってみるとして、本人が認めなかったり、知らなかったりしたら、どうすればいいんだろう。最終的には、ＤＮＡ鑑定ってやつをしないといけないんじゃないだろうか。めんどうだな。まあ、師匠がなにか考えるか……。

そんなことをぼんやり考えながら、うとうとしていると、いつの間にか寝てしまっていたらしい。夢うつつのなかで、ふいになにか聞こえた気がして、僕は目を開けた。

なんだろう。外から？

耳を澄ましても、もうなにも聞こえなかった。『夜中、かごめかごめの歌が聞こえる』という里美さんの話を思い出して、怖くなってしまった。

起き上がり、そっと自分の部屋を出て、隣の師匠の部屋の引き戸に手をかける。

「師匠、起きてますか」

そう言って開けようとした戸が、ビクリとも動かなかった。

「あれ？」

力を入れてみるが、ガタガタと揺れるだけで開く気配がなかった。おかしいな。内鍵なんてなかったはずなのに。

なにかがつっかえているような感じだった。そこではたと思い至った。

あの棒か。師匠が女将に渡された棒。あれがつっかえ棒になっているのだ。そういうことだったのか。バカな。これではまるで、僕が夜這いをしようとして追い返される男のようではないか。

「師匠」

戸に耳をつけてみると、かすかなイビキが聞こえてきた。かわいい。

僕は肩を落とし、しかたなく自分の部屋に戻って布団を被った。聞いてない。妙な音なんて、なにも聞いてない。そう自分に言い聞かせながら。

３　＜６月２７日＞　月本実

６月２７日、土曜日の朝だった。

僕は師匠に頭を踏まれて目を覚ました。

あれ？　寝過ごした？

慌てて起き上がると、部屋の時計は７時を指していた。

「まだ７時じゃないですか」

「おまえの昼夜逆転クソ大学生活と一緒にするな。世間では朝飯を食う時間だ」

そういえば、朝ごはんは７時半に、って言ってたな。

しかたなく僕は起き上がり、のびをしながら欠伸をした。

「おい。昨日の夜、なにか起きなかったか？」

「つっかえ棒がしてありました」

「えっ。おまえマジで私を……？」

師匠が自分の両肩を抱いて後ずさる。

一瞬にして、頭がクリアになった。

「ち、違いますよ。夜中になにか聞こえた気がして、それで起きてるかなって」

言い訳をする僕に、師匠は顔を寄せて小声で告げた。

「車が壊されてる」

「……本当ですか」

びっくりしてしまった。

「エンジンがかからない。故障にしてはタイミングが良すぎる。たぶんだれかにやられた」

「だれかって？」

「わからん。私たちにこの村のことを探られたくない、だれかなのか、それとも……」

「それとも？」

師匠は首を振って、「とにかく着替えろ。飯を食うぞ」と言った。

僕は着替えながら、心臓がドキドキしていた。そこまでやるの？　これ、想像以上にやばい依頼なんじゃないか。だれが犯人なんだ。ここに僕らが泊まっていることを知っている人間……。

そう考えて、岩倉神社の宮司の顔が浮かんだ。次に、森林組合の若者たち。ここによそものが滞在するなら、やまと屋にいることは当然推測できる。旅館の駐車場に見慣れない車があるなら、僕らの乗ってきた車だということはすぐにわかる。生き別れの双子の片割れを探す僕らを、敵視しているだれかがやったのか。見つけ出すのを、阻止するために？

最後に、女将とその夫の顔も浮かんだ。夫はともかく、女将が、まさか。僕らともわりと普通にやりとりしてくれていた。さすがに女将が犯人だったら人間不信になりそうだ。

「パッと見でわかる壊れかたじゃない。故障の可能性があるくらいだ。車に詳しい人間の仕業だろう」

階段を下りる前に、師匠が言った。

「ていうか、朝早く起きてどっかに行こうとしてたんですか」

エンジンがかからないってことは、エンジンをかけようとしていたということだ。

「まあ、その辺をぶらっとな。かたわれどきってやつを見に」

「そんなに早く起きてたんですか。ていうか玄関勝手に開けたんですか。なにか見えましたか」

「空気が澄んでいて、深呼吸したら気持ちがよかったな。ここは山に囲まれているから、朝日が出るのが遅いんだ。遠くの山の稜線に、薄っすらとほのかな光が灯って、それがなかなか広がっていかない。空の下は暗くて、川から流れてきたもやで、視界が狭い。あのもやのなかで、だれかが向こうにいる気がする、って思えば、たしかにちょっと気味が悪いな」

さっき部屋の窓から見た景色は、まだ完全に朝の明るさじゃなかった。夏の朝７時だというのに。ここでは、僕らが住む街と、時間の流れが違うのだ。

階段を下りて、居間に向かうと女将が食卓を作っていた。

「おはようございます。よく寝られましたかね」

「ええ」

朝ごはんは、焼き魚に卵焼き。そしてなめこの味噌汁に、ほうれん草のおひたしというメニューだった。

「え、車が？」

「はい。いまエンジンをかけようとしたら、かからなくて」

師匠に車の件を聞かされた女将は、驚いていた。演技ではないように思えるが、どうなのだろうか。

「あら、困ったわね。お父さんに見てもらいましょうか」

食事が終わったあと、女将は夫の滝野氏をつれてきた。畑に行く前なのか、昨日と同じ農作業着姿だった。ムスッとして、無愛想なのは昨夜と同じだったが、師匠の軽四のボンネットを開けてエンジンまわりを見てくれた。

「バッテリーがいかんな」

バッテリーの交換が必要なようだった。車屋に見てもらったほうがいい、というので、一番近い自動車屋に電話してもらった。３０分ほどして、自動車屋の車が来た。ヒゲ面の技師が、工具一式と新しいバッテリーでしばらくガチャガチャとやっていたが、こりゃだめだ、と言ってボンネットを閉じた。

どうやらバッテリーだけでなく、エンジン自体もおかしくなっているようだった。技師は、少なくともヒューズが飛んでいると言っていた。

「漏電ですか。それとも、だれかが、意図的に電気を流したとか……」

師匠の問いかけに、技師はさあなあ、と言っただけだった。

結局、レッカー車で自動車屋まで持っていくことになってしまった。すぐに直ればいいが、それまで足がなくなってしまう。代車はないかと相談したが、いまはないと言われてしまった。

すると、女将が、「自転車がある」と言って、家の納屋から２台出してきてくれた。昔子どもが乗っていた自転車を、大事に取っていたらしい。多少錆び付いていたが、十分乗れそうだった。

お礼を言って、２台とも借りることにした。

そのドタバタの最中に、やまと屋へ電話があり、僕らあてに伝言があったという。

「宮司の息子が？」

「ええ、実くんが、お昼の１時に会いたいって。神社のほうへ来て欲しいそうですよ」

師匠と僕は顔を見合わせた。そして声を潜めて言った。

「こいつは、先制攻撃なのか」

「どうでしょうね」

宮司の息子の月本実は、森林組合にいると言っていた。昨日の連中のなかにいたのだろうか。だったら、僕らがここに泊まっていることはすぐにわかっただろう。

レッカー車が来て、師匠のボロ軽四を連れて行くのを見送ってから、僕らはようやく動き出した。女将が、お昼にお蕎麦を茹でるから、よかったら食べないかと誘ってくれたので、一度戻って来ることにした。

女将に教えてもらった、もう１人の双子の兄候補のいる、藤崎家に向かう前に、民宿の隣のタバコ屋に寄った。

おばあちゃんのトモさんが、昨日と同じ格好で店番をしていた。寝ているのか起きているのか、よくわからない顔で。

「おまえ吸うっけ？」

と師匠が指を２本口元にもって行く仕草をしたので、「吸いませんよ。今ごろですか」と断固抗議した。

「私も禁煙してるからなぁ」

と言って、師匠はタバコ屋でガムを買った。そのついで、というていでトモさんに話しかける。

この歌知ってます？　と言って僕にタクトを振る真似をする。はいはい。歌えばいいんでしょう。

僕が『かごめかごめの歌』を歌い始めると、トモさんは知っていたようで、手で拍子をつけてくれた。

そりゃ知ってるでしょうよ。日本人なら、かごめかごめくらい。そう思ったが、トモさんは、ムニャムニャとした口調で、懐かしい懐かしいと言っていた。

「この、いついつねやる、かたわれどきに、って歌を知ってるんですね」

トモさんは頷いた。

「これは、大ごもりを表しているんですか？」

また頷く。

「では、なぬか、などぉって、つぅべったはどうですか。なぬか、は７日間という意味でしょう。などぉって、はどういう意味ですか。などる、という言葉はなぞる、という意味の言葉ですが、７日間なぞる、というのはいまいち意味がわからない。ここの方言ではないかと思うのですが」

師匠の問いかけに、半分眠りそうになりながら、トモさんは答えた。

「などう、いうのは、迷う、いう意味ですじゃ」

「迷う？　なぬか、などって、という歌詞は、７日間迷って、という意味なのですか」

トモさんは頷いた。

「７日間迷ってすべった。いや、このすべった、という部分は元歌でもあまり意味がないとされている部分だ。そこが変わってない以上、この岩倉の歌で意味を持っているのは、わざわざ変えてある部分。いついつねやる、かたわれどきに、なぬか、などって、の部分だけだな」

師匠が自分に言い聞かせるようにぶつぶつと言っている。

「いつ寝るのか、かたわれどきに。そして７日間迷う。主体はなんだ？　起点は？」

ハッとして、師匠は顔を上げた。

「まてよ、７日間？　まさか」

「え、なんですか」

なにかに気づいたようだが、師匠は「確認することがある」と言って答えてくれなかった。かわりに、トモさんに向かって、はっきりと訊ねた。

「この歌は、なにを歌っているのですか」

そう訊かれたトモさんは、手を合わせて、念仏を唱え始めた。

「南無阿弥陀仏、南無阿弥陀仏」と。

畏れだ。

民俗学者の佐藤老人や、この村の人々の顔に浮かぶ、畏怖の感情。これ以上語ることを忌避する、なにものかへの畏れ。それが、目の前の老婆にもはっきりと現われていた。

「すみませんでした」

師匠はトモさんに頭を下げ、タバコ屋をあとにした。

「あれはたぶん、おどし歌なんだ」

「え？」

「童歌の類型だよ。しょうもんばかりしてると、ぼうこんがくるぞって、去年出たホラー小説にあったろ。『リング』だったか。あれは、水遊びばかりしていると、おばけがくるぞ、って意味だったな。そんな風に、バツバツすると、マルマルするぞ、っていうのがおどし歌のパターンだけど、はっきりそう言わないものもある。共通しているのは、子どもをおどかして、なにかをさせる、あるいはさせない、そのための教育的な歌なんだ。大ごもりの夜に寝てはならない。そして、７日間迷うのはだれだ？　７日間迷うのが恐ろしいのか、あるいは、７日間迷うなにかが恐ろしいのか……。うしろの正面だあれ。うしろにいるのは、だれだ？」

途中から、師匠の言葉はまた自問になっていた。

「あ、そうだ。ちょっと待ってろ。電話借りてくる」

師匠は僕を残して、やまと屋に入っていった。すぐに出てきたが、どこにかけたのだろうか。

「大学の知り合いだよ。ちょっと調べ物を頼んだんだ」

そう言って、はぐらかした。気になるが、こうなると師匠はある程度ものごとがはっきりしないと、答えてくれない。

「よし、藤崎家へゴー」

自転車に乗って、教えてもらった藤崎さんの家に向かった。

ちょうど岩倉の真んなかあたりにあるという元小学校から、北へ北へ入っていったところに、２階建ての家があった。

藤崎という表札を確認して外から声をかけると、ジャージ姿の男が出てきた。若い男で、頭には寝癖が立っている。寝起きらしかった。

「なに、あんたら」

やまと屋に紹介されてきた、民俗学を専攻している学生だと名乗り、男に名前を尋ねると、やはりこの家の息子のアキラだった。

両親はいま農作業に出ているらしい。仕事を訊くと、親の手伝いをしているということをモゴモゴと言っていた。していないじゃないか。いまのいままで寝ておいて。ようするに、放蕩息子なのだろう。そんなことを思ったが、おくびにも出さず、会話を打ち切りたがっている男と、なんとか会話を繋いでいる師匠に合いの手を入れて応援した。

「双子？　知らねえよ。俺には妹なんていねえよ」

そう言って、藤崎アキラはソッポを向いた。予想されたことだったが、全く情報を得られそうになかった。じっと彼の眼を見ていたが、浮かんでいる動揺が、ウソをついているからなのか、それとも怯えているからなのか、よくわからなかった。

「あのー。昨日の夜って、何時くらいに寝ました？」

「なんだよ、刑事の尋問かよ。関係ないだろ。もう帰れよ」

藤崎アキラは強い態度に出て、家に戻ろうとした。

「あ、待って。そちらの藤崎って家は、元々篠田地区にあったんじゃないですか？　羽根川という家のことをご存じないですか」

「そんなの大昔だよ。篠田の藤崎の家って、あのボロボロの家だろ。戦前の家を放置してただけだ。うちはずっとここだよ。羽根川なんて家も知らねえ。もういいだろ」

最後に師匠が、その背中に声をかける。

「明日は大ごもりですね」

「それが、どうしたよ」

そう言って、玄関のドアが乱暴に閉められた。師匠と僕は顔を見合わせて、首を振った。

「あれはどうなんでしょうね」

「怖がってるな。あいつも、怖いんだよ」

「双子のかたわれを？」

「だけど、昨日言ったみたいに、疑心暗鬼になっているだけかもしれない。自分の知らない双子のきょうだいが、どこかにいるのかも知れないってな」

まだ夜の明けない、かたわれどきの暗闇のなかで、いつのまにか、うしろに……。そんな想像をして、僕まで怖くなってしまった。

「羽根川家も隣近所がなかったぽいですね。どうするんですか」

「わざわざ呼びつけてきた宮司の息子次第だな。こいつは、なにか重要な情報を持ってそうだ」

師匠は、そう言って自転車にまたがった。

「よし、昼まで道祖神でも拝んでいこうぜ」

自転車に乗って、僕らは南の下岩倉へ向かった。昨日の集会所に寄ってみたが、だれもいないようだった。鍵もかかっている。そこを通り過ぎて、さらに南に向かうと、女将が言っていたように、道祖神がいくつかあった。

見通しが悪く舗装もされていない山道の途中に、大きな双体道祖神が突然現われるので、思わずビクリとしてしまう。昨日見た道祖神よりも、さらに古そうだったが、構図はよく似ていた。

師匠が、その道祖神をなでながら言った。

「これだけ道祖神を配置しているのは、里への異物の侵入をよほど恐れていたってことだな。こうまでしてなお、なにかをまだ恐れている。一箇所に集まって、大ごもりなんてことをしている」

「外に捨てた双子が戻ってくるのを恐れているんでしょうか」

「それにしちゃあ、神頼みすぎないか。なにかもっとこう……」

そう言いかけたところで、師匠が道祖神の足元を覗き込んだ。

「まただ」

「なんですか」

「見ろ、足元。また足が大きい」

たしかに片方の像の足が、大きく見えた。

「彫りかけてやめたんじゃないですか」

「いや、そんな手を抜くか？　これだけ道祖神にこだわっている村で」

師匠は来た道を振り返った。

「まただ。岩倉の外のほうにある像だけ、足が大きい」

道の手前側にある像が女の像。奥のほうにある像が男の像。その男のほうの足が大きかった。昨日の村の入り口にあった像は、女が外側、男が内側で、女のほうの足が大きかった。

「性別じゃない。村の、サトのソト側の像の足だけが大きいんだ。これはなんだ？」

もっと見てみよう。師匠はそう言って、次の道祖神を探し始めた。道を変えて、しばらく自転車をこぐと、またすぐに見つかった。

今度のはさらに古そうだった。南の奥に行くほど、古くなっている気がする。そのことに触れてみると、師匠がそれはそうだろう、と言った。

「聞いただろ。岩倉神社や村役場があった、北の上岩倉がここの中心だってな。北の集落のほうが金があるんだよ。だから、古くなった道祖神やら庚申塔やらを作り直せるんだ。それに対して、金のない南の集落の道祖神は、古いのが残ってるって寸法だ」

師匠が今度の道祖神の足元を見て、「あ」と言った。

「どうしました」

今度も同じように、道の奥側の像の足の先が大きかった。心なしか、さっきよりも横に出っ張っているような気がする。

「まさかこれは、意匠の退化？」

師匠はそう呟いて口元を押さえた。

「なんですかそれ」

「デザインは、進化するばかりじゃないってことだ」

意味のわからないことを言いながら、師匠は腕時計を見た。

「もう１２時か。戻らないとな。またあとで調べよう」

そう言って自転車に乗った。なんだかわからないまま、僕は師匠についていく。道が折れる手前で、なにげなく道祖神を振り返ったとき、僕の目は信じられないものを見た。

「うわっ」

思わず叫んで自転車を止める。転がり落ちそうになった。

「なんだ、どうした」

「いや、なんか。……山爺みたいなのが、いた気がして」

「いないぞ」

いなくなっている。目を擦ったが、忽然と消えていた。

「あの、奥の木の枝のあたりに、いたんですよ。こっちを見てた」

「今度は妖怪か。それにしても山爺って」

師匠は信じてくれないようで、笑っていた。

「本当なんです。目が１つでなんか耳もなくて、毛むくじゃらで」

「ふうん。目が１つ、ね」

師匠は道祖神のところまで戻って、そのうしろの森を見上げた。そのとき、その森の奥でガサガサと動く音が聞こえた。

「なんだあれ。猿かな」

「いや、僕が見たやつじゃないですか」

異様に目のいい師匠が、顔を突き出して目を凝らしていたが、「ありゃあ猿だ」と言った。「猿を見間違えたんだろ」

「そんな。……そうですかね」

自信がなくなってきた。

「目が１つ、ね」

また師匠はそう呟いた。

「おっと、いかん。戻らないと」

１時に神社で約束をしていた。急がないといけなかった。

頑張って自転車をこいで、やまと屋に戻った。女将が用意してくれていた地元名産の蕎麦を啜って、また慌しく出発する。

自転車は小回りが利くが、こう無駄に広い土地ではなかなかにしんどかった。

東西の道の、元小学校から少し東に進んだところから、北に入る。天神山のとんがった姿を見上げながら、進んでいく。

参道の入り口に着くと、一人の青年が鳥居のそばに立っていた。

「あれ。車じゃないんですか」

僕らの自転車を見て、彼はそう言った。

「いやあ、天気がいいから借りたんですよ」

師匠は車が壊れたことを言わずに、「あなたが、月本実さん？」と訊ねた。

「はい。お呼び立てしてすみません。父からあなたたちのことを聞いたもので」

爽やかな笑顔だった。昨日会った森林組合の人たちのなかには見なかった顔だった。一目見て好青年だという印象を持った。

「あ、自転車は、そっちの木のうしろに隠してもらえますか」

「なんでですか？」

僕が訊くとミノルは、「じつは、父には内緒なんです」と言った。

「用事で出ていまして、あと２時間くらいは戻ってこないんですけど、念のため」

「昨日、宮司のお父さんにはやっつけられましたよ。失礼なことを言ったこっちが悪いんですけど。お父さん、厳格なかたですね」

「堅物で困ってますよ」

爽やかに笑うと、僕らを参道のなかへ案内した。昨日の社務所か、その奥にあった住居らしきところへ連れて行かれるのかと思った。しかしミノルは、社務所の横の通り道のようなところから、さらに奥へと進んだ。垣根の裏側へ回り込んだのだ。

「もしかして」

師匠が言いかけると、ミノルは振り向いて言った。

「ええ。磐座のあった所へご案内します」

「いいんですか」

「大丈夫ですよ。うちの神社の土地ですし」

そう言いながら、途中に張られた注連縄の結界をひょい、とくぐって、背の高い森のなかを進んでいく。

父親とは真逆の軽いノリに驚きながらもついていくと、やがて森が開けた場所に出た。その先は岩場があって、かなりの傾斜が始まっている。天神山の本当の麓のあたりだった。

「ここが？」

僕らの目の前に、注連縄が四方に張られている。注連縄のなかは、まわりの地面よりも一段低くなっていて、一面に草が蔓延っていた。直径で１０メートルほどの空間だった。ところどころに、草のなかから尖った石の先が覗いている。

「磐座という大きな石があった場所です。うちの岩倉神社の名前の元になった石で、村の名前にもなったものです。古くから土地の人間の守り神として信仰の対象になっていました。それが、千年ほど前に、天狗星が落ちてきてぶつかって、砕けたと言われています」

「天狗星というと、隕石が？」

「ええ。石は地面の下に食い込んだ部分もあるようですが、多くは砕けて周囲に飛び散ったと思います。その辺に見えている石は、その残骸ですね。その先の岩場の石と同じような石質なので、隕石の残骸ではなく、磐座の残骸なのでしょうね」

聖域と呼ばれていたが、いざ目の前にすると、さほど驚くような光景ではなかった。

「山の上には登れるんですか」

師匠が訊くと、ミノルは残念そうに首を振った。

「すみません。この先はちょっとまずいんです。何年か前に、神事の一貫で特別に登ったことがあるんですが。切り立ってますけど、一応登れる道はあるんですよ。でも麓側で木が切れているところが結構あって、遠くからでも見えちゃうんです。登ってるところが。さすがに聖域の山に勝手に登ってるのがバレると、ヤバイんで」

見上げると、たしかに木がはげている場所があった。

「立ち話もなんなので、ここに座りましょう」

岩場のほうの平たい石の前で、ミノルが僕らを呼んだ。３人して石に腰掛け、あらためて自己紹介した。

「Ｏ大学なんですってね。凄いな。僕なんか高卒で働いてますよ」

言葉とは裏腹に、あまり卑屈さを感じない爽やかさでミノルは笑った。昨日の森林組合の２人のような粗野な感じは全く受けない。丁寧な口調なので、こちらの居住まいを正さなくてはならないような気になった。

「僕は午後から休みでしたけど、そちらは晩方に森林組合に寄ったんですってね。ガラの悪い人がいたでしょう。あんな人ばかりじゃないんですけどね」

「かわいいもんですよ。ところでミノルさんはお父さんが宮司ですよね。あとは継がれないんですか。それともほかにご兄弟が？」

ちょっとドキッとする話題だった。師匠の問いかけに、ミノルは動揺も見せず答えた。

「僕はひとりっ子ですよ。父に言われて、神職の勉強は昔からしています。父が引退すれば、いずれはあとを継ぐことになるでしょうね。ただ、当面は生活をするために外に出て稼がないと。氏子の寄進だけで食べていけるような時代でもないですからね。でも山の仕事は好きですよ。昔は結構ひ弱だったんですけど、見てください」

そう言って、シャツの腕をまくり、力こぶをつくって見せた。日焼けした肌に引き締まった筋肉が浮いていた。一見細めに見えるが、身体は案外頑健なようだった。

「それで……」

師匠が本題に入ろうとしたところで、ミノルはわかってます、と言うように機先を制した。

「羽根川さんという女性の双子のお兄さんを探しに来られたんですよね。２１歳なんですってね、その人。残念ながら僕は２３歳なんだ。君たちより年上だよ」

年齢を言ったところで、急にくだけた調子になった。

「ごめん。方々で私、２１歳って言ってるけど、本当は４歳サバ読んでるんだ」

「え、じゃあ２５歳？」

師匠は堂々と頷いた。もうバラしちゃうの？　僕は大丈夫なのか、と心配になった。

「まいったな。若く見えるけど。すみませんタメ口きいちゃって」

「あ、僕は今年でハタチになります」と僕も年を言った。

師匠はミノルの若く見える、という言葉に気をよくしたようで、口の端が微かに上がっている。

「２１歳って言ったら、いま岩倉にはたぶん藤崎のアキラしかいないんじゃないかな」

「今朝会ってきたよ」

「怒ったでしょう」

ミノルはクスリと笑った。

「ああ。どうしてわかったんだ」

師匠のほうは逆に、さっそくタメ口になっている。

「父も言っていたと思いますけど、昔からこの村では双子を忌む風習がありました。あとから生まれたほうを、村の外へ出すんです。ここでは生まれなかったことにして。そのことについて語るのはタブーなんですよ。だれだって、実は自分に双子のきょうだいがいて、生まれてすぐに捨てたって知ったらショックを受けるでしょう？」

「それ、宮司さんにこっちが指摘したんですけど、まともに答えてくれませんでしたよ」

僕が言うと、ミノルは苦笑いをした。

「そうでしたか。父らしいですね」

「もとは私の恩師が、あなたのお祖父さんから聞いたんだけどね」

「祖父は僕が子どものころに亡くなりましたけど、父よりも開明的な人でしたよ。そうやってよその人に村のタブーのことを喋ったりして、それをあとで知った父はずいぶん怒ったものです」

「あなたは、お祖父さんイズムなんだ」

「そうですね。伝統は大事ですけど、いまを生きる人の指針となるようなものならともかく、生き方を縛られるだけのようなものからは、脱却していくべきじゃないかって思います」

「大ごもりとはいったいなんなんだ？　聞いた地元の人は、みんな口をつぐむんだよ」

師匠の問いに、ミノルはどう答えようか思案しているようだった。

「今年は６月２８日にあるけど、年によっては２９日にやるときもあるんだろう？」

「ええ」

「もしかして、その年の開催日は村の人々の都合で決まるんじゃなくて、必然的に決まってしまうんじゃないか」

ミノルは師匠を見た。心なしか、驚いた顔だった。

「例えば、天体の動きみたいに、カッチリしたもので」

「まいったな。よくわかりましたね」

ミノルはまいったな、が口癖のようだった。

なんだかわからない僕は２人の顔を見比べていた。

「さっき、やまと屋で蕎麦食ったあと私、また電話借りたろ。あれ、頼みごとの返事を聞いたんだ。ドンピシャだったよ」

師匠は僕にそう言うと、背負っていたリュックサックからバインダーとノートを取り出した。

「恩師が昔調べた、大ごもりが開かれた日付はこうだ。

・１９５５年６月２９日

・１９５６年６月２８日

・１９５７年６月２９日

・１９５８年６月２９日

・１９５９年６月２９日

・１９６０年６月２８日

・１９６１年６月２９日

・１９６２年６月２９日

これはどれも庚申の日じゃない。宮司は庚申講が廃れて、その代わりに始まったものだろうなんて言ってたけどな。大嘘だよ。大ごもりははるか昔からあったんだろう？　ひょっとすると、庚申講よりも前から。むしろ、朝まで寝ずに起きている、という大ごもりのことを隠すために、よく似た習慣の庚申講を催していたのかも知れない。おい、歌えよ、あれを」

師匠から促されて、僕は何度目かも忘れた『かごめかごめ』を歌った。

「だんだん上手くなってきたな。この、『いついつねやる、かたわれどきに』というのは大ごもりの習慣をさしている。そして、『なぬか、などって』という部分は、７日間迷って、という意味だ。頭韻を踏んでいるから、あまり意味のない拍子言葉かも知れないと思ったけどな。大ごもりの日付と７日間という数字を並べると、偶然とは思えない一致が出てくるんだよ。私も確認するまでは半信半疑だったけど」

師匠はノートを広げて、そこにメモしていた数字を読み上げた。

「いいか。

・１９５５年６月２２日

・１９５６年６月２１日

・１９５７年６月２２日

・１９５８年６月２２日

・１９５９年６月２２日

・１９６０年６月２１日

・１９６１年６月２２日

・１９６２年６月２２日

これは、さっきの大ごもりの日から７日を引いた日付だ。そしてこれは、その年の夏至の日付とぴったり一致するんだ」

夏至？

僕はそれを聞いてハッとした。そう言われてみれば、つい１週間くらい前に夏至の日があったばかりだ。ちょうどこの６月下旬の時期なのだ。夏至は。

「今年の夏至は、６月２１日だった。そして、今年の大ごもりは、明日、６月２８日。ちょうど夏至から７日後だ。これは偶然じゃないな。新暦に限った話じゃない。旧暦の時代でも、きっと大ごもりの日は夏至から７日後だったはずだ。夏至から、７日間迷った時点がその年の大ごもりだ。そうなんだろう？」

「……そうです」

ミノルは空を見上げた。今日も快晴だった。天高く太陽が輝いている。

「父に、共同幻想、って言ったそうですね。双子を忌む、この村の伝承のことを。父は怒っていましたよ。無理もないです。この岩倉で生きている人間にとって、それは幻想なんていう生易しいものじゃない。切実なものなのです。見てください。あの太陽を。あれが元凶です。天狗星がこの地に落ちてから、この村の人々を恐怖に捕らえてきたものの、元凶なんです」

そう言って、輝く太陽を指差した。夏至からまだ１週間も経っていない。太陽の角度が最も空高くにある時期だった。

「千年前に落ちた天狗星は、神の石である磐座を砕いただけではなく、天神山そのものに亀裂を残しました。あのあたりに、ちょっと岩肌が割れているところがあるでしょう」

山を見上げると、頂上に近いところに木がはげている場所があった。岩の地肌がのぞいていて、それが大きく割れているようだった。

「あの亀裂は、その下の木が生えているあたりまで広がっています。とても深い割れ目です。上から覗くと、地の底まで見えるような」

ミノルは左手の親指とそれ以外の指とで、わっかを作った。そして、そのわっかに、真上から右手の人差し指をつっこむ仕草をした。

「亀裂は垂直ではなく、南側から北側へ向かってわずかな傾斜がついています。春や、秋、冬の太陽は、高度が低いので中天に昇ったときでも、亀裂から入った光は、途中で山の土に吸収されます。たとえば冬至の南中高度は３０度だそうです。ところが、夏至には７８度に達する。どういう偶然なのか、これは、亀裂の角度と同じなんです。夏至の日の南中時に、太陽の光が、亀裂の奥底まで差し込んでいく。その光は、地の底の、黄泉の国にまで届くとされています」

その言葉を聞いて、わけもわからないままゾワッとした。黄泉の国。なにかが繋がっていく。バラバラに見えていたものが、一本の線を引くことで、直線上に並んでいたことがわかったような。そんな感覚があった。まるで隠れたレイラインのような。

「この岩倉には、古い言い伝えがあります。人はすべて男女の双子で生ずると。一方はうつしよに、一方はかくりよに。母親の胎内は、人智を超えた場です。未だに人が造りだせない、生命が生じる空間なのですから。その胎内には、道が２つあります。１つは産道。うつしよへの道。もう２つは冥道。かくりよへの道です。人はみな手を繋いだ双子として生まれてきます。しかしそれぞれの道は１人しか通れません。誕生のとき、２人は繋いだ手を離し、うつしよから見て奥に生まれたほうが冥道へ、手前に生まれた子が、産道へ向かいます。現世に生まれた子が男の子なら、あの世に生まれた子は女の子です。人はみな、生まれながらに死に別れた、双子のきょうだいを持っているんです」

ミノルの爽やかな笑顔に、影がさしている。声も低く、表情は哀しげだった。厳しい顔を崩さなかった父親とは違った。

「それで、実際に男女の双子が生まれれば、１人しか通れないはずの産道を、間違って２人で通ってきた忌み子ってワケか。あとから生まれるほうが忌み子だから、現代なら弟、または妹。古くは逆で、兄か姉のほうが忌み子扱いされたんだな」

「ええ。昔の日本では、あとから生まれたほうが、先に母親の胎内に入ったはずだから、兄、姉とされていたそうですね。今は生まれた順に年長者です。普通ならね」

「忌み子は間引きの対象になった。生まれるはずだったあの世に還すってな。近代以降、子殺しが強く忌避されるようになり、この岩倉では村の外に捨てるようになった。医者を抱きこんで戸籍をいじってまで。戻って来ないようにするためだ。忌み子を捨てたのは、里の外側、つまりかくりよだ。そして境に道祖神を置き、忌まわしい死人が戻ってくるのを防いでいるんだな」

「ひどいですよね」

僕がぽろりと漏らした感想に、師匠が、「しかたがないだろ」と言った。「言い伝えを信じる限り、そうするしかないんだろう。だけど、私が興味があるのは、その言い伝えがどこから来たのか、ってところだ」

師匠はミノルに向き直った。

「岩倉神社の祭神は、イザナギとオオヒルメノムチだってな。大ごもりの祭神も同じだ。それは、どちらも『かたわれ』が黄泉の国へ行った神だ」

宮司の息子は頷いた。師匠は続ける。

「イザナギのかたわれは、妹であり、妻でもあるイザナミ。火の神を産むときに死んでしまい、黄泉の国へ行った神だ。そしてオオヒルメノムチのかたわれは、スサノオ。母であるイザナミを慕い、黄泉の国へ自ら赴いた神。と、思ったんだけどな。オオヒルメノムチのほうは違ったんだ。おい。おまえ、アマテラスって呼んでたな。オオヒルメノムチとの違いはわかるか」

僕は急に話を振られて動揺したが、「アマテラスが古事記で、オオヒルメノムチが日本書紀の表記でしょ」と答えた。そこだけは調べたのだ。

「そうだ。古事記ってのは、日本書紀よりも前に編纂された古い歴史書とされてるけど、元々宮中に秘されていたものでな、広く知られるようになるのは江戸時代の本居宣長のころからだ。それまで、朝廷の正史と言えば日本書紀だった。カミの名前や伝承の内容が古事記と異なる部分が多くて、それは『一書 にいわく』っていうように、『日本旧記』だとか、『百済記』だとかの、元にした資料のどれを採ったかでも違いが出ているからだ。異説ありってやつだな。記紀ってのは神話そのものじゃなく、神話の解説書みたいなもんだ。だから、今でも、古事記由来の神名を使う神社もあれば、日本書紀由来の神名を使う神社もあって、どっちが正しいということもない。この岩倉では日本書紀由来を使っているというだけだ」

師匠は指先を教鞭のように振って講義する。調子が出てきたようだ。

「ところで、日本の神話時代の双子を、だれか言えるか？　だれでもいい」

「え、双子ですか。……海幸彦と山幸彦とか」

「お、そうだ。よく知ってるな。ほかにも大碓命 と、小碓命 なんてのもいる」

「聞いたことないですね」

「小碓命はのちのヤマトタケルだ」

「え、双子だったんですか」

「小碓命、つまりヤマトタケルは、兄の大碓命を素手でくびり殺したヤンチャ坊主だったんだ。海幸彦と山幸彦は正確には三つ子で、ホスセリノミコトっていう次男がいる。これはなにもしない、典型的な数合わせの神、中空の神ってやつだな。実質的に双子といっていい海と山は、兄弟で争い、弟の山幸彦が兄の海幸彦を倒した。勝った山幸彦の孫がのちの神武天皇だ。こんなふうに、双子の神ってのはよく争っている。そりゃそうだ。親神のあとを継ぐのは１人だからな。双子で生まれるってことは争いの元なんだ。望ましいことじゃない。古事記で言うアマテラスとスサノオの間には、ツクヨミっていう神がいるだろ。この男なのか女なのかもはっきりしないツクヨミも、なにもしない中空構造の神だ。アマテラスとスサノオの対立を際立たせないための装置だよ。双子は忌まわしいんだ。正統を乱す存在だからだ。そういうことなんだろ？」

師匠はミノルに問いかけた。

「まいったな。お詳しいんですね」

「日本書紀の本書では、イザナギとイザナミは大八州国 や山川草木などを生んだあと、それらを統べる後継者としてオオヒルメノムチノカミを生んだ。その次に生まれたのが月神 、その次が蛭児 だ。このヒルコは足腰の立たない不具の子だった。そのため、天磐櫲樟船 に乗せられ、海に流された。追放されたんだな。追放されたヒルコが流れ着いたという伝説は日本各地にあって、エビスと呼んだりして敬い奉られている。追放された神が、ヒトに文明や福をもたらすという神話は世界中にある。これもその類型と言われていたりするがな。ここでも、ツキノカミは、古事記のツクヨミと同じく、中空構造の神だ。アマテラスと対立し、下界に追放されたスサノオの立ち位置が、このオオヒルメノムチに対するヒルコだ。神様の名前ってのは、ゴテゴテした装飾がついてるだろ。偉い神様ほどそうだ。ヒルコなんて潔いものだ。偉くないからな。さて、この着飾ったオオヒルメノムチノカミの名前から、装飾をとってみよう」

師匠は偉そうに僕に語りかける。

「オオ、は言うまでもない、大きい、偉大だっていう意味の装飾だな。ノムチってのも、大国主の別名、クニツクリノオオナムチとかと同じく、貴 って言葉をあてる、霊威を表す装飾だ。カミはいわずもがな！　さあ、オオヒルメノムチノカミから、それらの装飾をとりはらった、本質を表す名前は、なんだ？」

問いかけに、頭のなかで残った文字を並べ、一瞬ゾクリとした。

「ヒルメ、です」

師匠がニヤリと笑う。

「ヒルメとヒルコだな」

対の、カミ？　ゾワゾワとしたものが首筋を走った。

「ヒルヒメとヒルヒコだ。日の女と日の子。つまりどちらも太陽を司る神だ。国生み、神生みのイザナギとイザナミが、そのあとを統べるに相応しい神として生んだ、双子の太陽神だよ。だけど、後継者の席に２人が座ることはできない。太陽が２つとないように。双子の神の片方、ヒルコは海のかなたへ追放される。海はかくりよだ。双子の片方が生まれてすぐに追い出される、この村の伝統と同じだ。日本書紀のこのヒルコにまつわる解釈を、受け継いでいるんだろう？　だから、岩倉神社の祭神は、うつしよを司る神、イザナギとオオヒルメノムチなんだ」

ミノルは目を見開いて、師匠を見た。その顔には、興奮の色が見て取れた。

「よくわかりましたね。隠している縁起なのに」

「恩師が、ちょっとヒントをくれたからな。スサノオじゃないって。よくわからないのは、その、夏至に天神山の亀裂から太陽の光が入るのが、なんだというんだ」

「……」

ミノルは迷っている様子だったが、頭を振ると、さっぱりした表情で語り始めた。

「山は、死者が集まる場所です。この岩倉では、古代から天神山の麓にあった巨石が、その魂を沈める役割を果たしていました。でも、千年前に天狗星が落ちたとき、それがすべて崩れ去ったのです。石は砕け、天神山には亀裂が生まれました。地の底まで伸びる亀裂です。地の底は、死者の国。黄泉の国なのです。黄泉比良坂 で地上世界と繋がっていたように。この岩倉の地下にある黄泉の国は、亀裂で地上とつながってしまったんですよ。それ以来、僕らはこの村で、逃げようのない恐怖に捕らわれている……」

宮司の息子は、顔を覆うように額に手をやった。声はかすかに震えている。

「死者が、這い出てくるってのか」

師匠の言葉に、ミノルは小さく頷いた。

「黄泉の国は遠い世界です。亀裂で繋がっても、『彼ら』はこの地上へやってくる道をたどれない。たどりつけないはずなんです。道を示す光でもなければ」

「なるほど。それが、夏至の日に差し込む太陽光か」

「そうです。夏至の日には、太陽が地下世界の奥まで届きます。『彼ら』はその光をたどってやってくるのです。途中で光は消え、その方角だけをたよりに、迷いながら這い出てくる」

「それが、なぬか、などって。７日間迷って、か。地下世界から７日間かけてやってきたやつらは、どうなる？」

「地上で、探すんですよ。片割れを。かつて握っていた手を離した、双子のきょうだいを」

「そうか。黄泉には、双子のかたわれがいるんだ」

僕はそう言って、ゾッとした。あの世に行ったはずの、もうひとりの自分が、這い出てくることを想像して。

「この岩倉の人はみんな、小さいころから、ある夢を見るんです。とても恐ろしい夢です。薄暗闇の向こうに、だれかがいる。そのだれかはこちらに手を伸ばしている。感情が伝わってきます。恨み、妬み、そして希望。寒く、暗い黄泉の世界に生まれ落ちたことへの怨念が、その手には込められている。なぜ自分だけが。なぜおまえは、暖かい世界で生きているのだ。同じ自分なのに。逆ならば良かったのだ。うつしよに生まれたのが自分だったなら。替われ。替われ。入れ替われ。……そう言いながら、『彼ら』は手を伸ばしてきます。生まれるときに、離したその手を」

ミノルの顔が蒼白になっていく。この岩倉に来てから、何度も見てきた、人々の顔に浮かぶ畏れ。その畏怖の感情が、ミノルを押し包んでいるのがわかった。

「それは、ただの夢だろ」

「夢ですよ。そして、あなたが、共同幻想と呼んだものの正体です。でもこの岩倉で生まれた僕らには、幻と呼ぶにはあまりにも生々しい呪いなんです。よそから来た人にはわからない」

突き放した言葉だった。彼の父親とは態度こそ違え、同じ思いが根底にあることがわかる。

「亀裂を塞げばいいんじゃないのか。地表部分だけでも」

「かつては何度も板や岩で塞いだそうです。そのたびに、雷や嵐がきて、砕けたとされています。さらに疫病が流行ったとも。呪いですよ。この岩倉が負った、逃れられない呪いです。いまでは聖域として立ち入ることも許されていません」

「そうか。じゃあ、大ごもりってのはその、夏至から７日目にかくりよから這い出てきた双子の片割れを、避けるためにあるんだな」

「ええ。大ごもりの夜には、死者が地上に蠢き、この世とあの世の境が曖昧になります。その夜に眠ってしまうと、夢のなかで、『彼ら』にあらがえなくなる。入れ替わられてしまうんです。この岩倉では、何度もそんなことがあったそうです。急に人が変わったようになって、言動がおかしくなる。まともに言葉が通じなくなるんです。そうなるともう、もとの人間には戻れない」

「恐怖で、気が触れたんじゃないのか」

「本当のところはわかりません。でも僕らには、入れ替わられたとしか思えないんですよ。あの夢をずっと見続けていた僕らには。この入れ替わりを恐れる僕らは、大ごもりの夜に集まり、お互いを監視して眠らないようにするんです。古来から続く習慣です。庚申講は、それをカモフラージュするために始まったんだと思います。あなたがたが、興味本位で知りたがったり、参加したがったりしても、この土地の人間には不快なだけです。錯覚だとか、幻想だとか、ただの風習だなんて思う人には、僕らの抱いている恐怖はわからない」

そう言って視線を逸らしたミノルに、師匠はかける言葉を失ったようだった。僕らは、まさに興味本位で参加したがっていたのだから。

「よく、わかったよ」

師匠はようやくそう言った。

「でも、この世に生まれた本当の双子のきょうだいは、死者じゃないだろ。おまえたちがそう見立てたとしても、血のかよっている、普通の人間だ。生まれてすぐに外へ捨てられて、ようやくルーツを探し当てて、この村に生き別れのきょうだいを求めてやってくる、そんな人間を追い返すのか。おまえはさっき言ってたよな。伝統は大事だけど、いまを生きる人の指針となるようなものじゃなく、生き方を縛られるだけのようなものは、脱却していくべきだって。そう思っているから、ここへ私たちを呼んだんだろ。違うか？」

ミノルは師匠の目を正面から見据えた。

「はい。そう信じています。そんな悲しい連鎖を、いつまでも続けるべきじゃないって。岩倉で双子が生まれたら、両親は岩倉神社の宮司に知らせます。外の世界に送るときに、もう戻って来ないように、宮司が祝詞を捧げるのです。ほかにはだれにも知らせません。忌まわしい子を生んだことが知られるのを、恥じるからです。病院への手回しも、宮司がすべて取り仕切るんです。でも、父の代にはもうやっていないと思います。人が減って、生まれる子どもが極端に少なくなったから、双子が生まれること自体まずありません。２１年前なら祖父の代ですね。ただ、受け継いできた記録があるはずです。双子の生まれた家と、送った先を記録してきた書物が。僕が小さいころに、祖父が漏らしたことを覚えています。いまも、僕の家のどこかに隠されているはずです」

「じゃ、じゃあ、それがあれば、わかるんですね。羽根川里美さんの双子のお兄さんがだれなのか」

僕は身を乗り出した。師匠がそれに待ったをかける。

「でも、村の２１歳の男って、藤崎アキラってやつだけなんだろ。そいつに決まってるんじゃないか？」

「いえ、いま村にいるのは、ってことです。幼稚園もないし、小学校、中学校も遠くまで通わないといけないこの村じゃあ、子どもを育てるのに合わせて、村を出て行く人が多いんですよ。この村で生まれて、いまはもう外に出ている人のなかに、双子のお兄さんがいるのかも知れない」

「なるほどな」

ミノルは続ける。

「記録は、父の書斎のどこかだと思いますが、いつもは鍵がかけられていて、勝手に探すことはできません。父はなかなか家をあけないし、用心深い人なんです。今日も、もうあと３０分くらいで帰ってきますね」

言われて、腕時計を見た。ここへ来て、もう１時間以上が経っていた。

「でも、明日、大ごもりの日に千載一遇のチャンスがあるんです」

「と、いうと？」と師匠が静かに訊ねた。

「その日、父は大ごもりの行われる集会所を順に回ります。はじめるときに、宮司が最初に祝詞を捧げる決まりになっているんです。それから、父はひとりで神社に戻って、社殿にこもります。そこで朝まで祈り続けるんです。黄泉から這い出てきた死者たちが、黄泉に還るようにと」

「なるほど。その間は、家の書斎を漁り放題ってわけだ。急な予定の変更もなし。なにより優先される確実な時間だ」

「そこへ僕たちを呼んでくれるんですか」

「はい」

ミノルは決意した顔ではっきりと答えた。

「おまえは、大丈夫なのか？　集会所にこもらなくて。この辺だったら、元小学校にこもるんだろ？」

「おふたりを案内したら、すぐに戻りますよ。あ、それと小学校の建物は今は上岩倉の集会所になってますけど、大ごもりには使われません。死者の這い出る、天神山に近いからです。だから、上岩倉の人たちも、みんな川を渡った南の下岩倉の集会所に集まります」

「それで、あそこの集会所はあんなにでかいのか」

「ええ。その川からすぐのところにあるのだけじゃなくて、下岩倉にはいくつか集会所があります。村の全員が家を出て集まるんですから」

「昨日、森林組合のやつらが言ってたよ。その大ごもりの日は、村から出るって」

「そういう人も多いです。若い人は特に。普段から村の外へ出て遊ぶような人は、そもそも村にいる必要がないって思うんでしょうね。そうやって、みんなだんだん村から離れていきます。あの夢の恐怖から逃げたくて、去っていくんです。もう岩倉の人口は２００人を切りました。いずれ、だれもいなくなってしまうでしょう」

ミノルは岩の上にあった小石を拾って、草むらに投げた。

「そうそう。大ごもりの夜に、上岩倉から人がいなくなるのは、もう１つ理由があります。天神山の亀裂から、死者たちが這い出てくるときに、彼らは吼え声をあげるんです。大きくて、恐ろしい声です。それが、遠くまで聞こえてくる。その声をはっきりと聞いてしまうと、黄泉の国の住人になってしまうと言われています。だから、できるだけ離れるんです。少なくとも、上岩倉からは。僕も、一度だけかすかに聞いたことがあります。魂が、生きながら抜かれていくような感じがしました。あれは、恐ろしいものです」

「偉いな。宮司のお父さんは。１人で残って」

「それが岩倉神社の宮司の使命ですから。かつて砕けた磐座の力が、いまでも守ってくれる、と言っていました。だからここはいまでも聖域なんです」

思わず、目の前の注連縄で囲われたくぼ地を見た。そう言われてみると、なんだか神々しい清浄な力が満ちているように感じる。調子に乗って、注連縄のなかに入らなくてよかった、と僕は安堵した。

「声、か」

師匠は怪訝そうな顔をしていた。

「夢はいいんだけど、音は物質的な現象だ。なぜそんなことが、大ごもりの夜にだけ起こるんだろう」

僕はその呟きを聞いて、ハラハラした。岩倉の人々の抱いてきた恐怖を、共同幻想と言ってしまったのと同じだ。死者が吼えるという声を、自然現象で説明しようとしている態度だったからだ。

しかし、ミノルは気分を害した様子もなく、クスリと笑った。

「天神山のはるか地下に、地下水が溜まっている場所があるって説があります。その水が夏至の前後に亀裂から差し込んでくる太陽光で温められ、地下を流れるときに、冬の間に凍りついていた氷を含む土の層を溶かす、それが地下空間の圧力の変化を生んで、最終的に亀裂から気流となって吹き上がってくる、ってね。それがちょうど夏至から７日目なんだと。仮にこの現象が起こるのが５日目なら大ごもりは夏至から５日目。３日目なら、夏至から３日目になったんでしょうね」

あっけらかんとしたその言葉に、僕は唖然としてしまった。最初の軽いノリが戻ってきたようだった。

「ま、わかりません。本当のところは。ものごとの光と影は、表裏一体、２つで１つ。どちらから見て読み解くか、というだけの違いなんじゃないですかね」

「おもしろいやつだな」

師匠がミノルの肩をはたいて笑っている。ちょっと嫉妬してしまう。

「じゃ、そろそろ戻らないと」

ミノルが立ち上がった。

「すみませんが、明日の夜まで動かないでください。そうですね、明日の夜の１１時にさっきの鳥居のところで待ち合わせしましょう。それまで目立たないようにしてください。今日のことはだれにも言わないようにお願いします」

「わかった」

師匠がミノルに握手を求めた。僕もそれにならう。

「あのー。おふたりは付き合ってらっしゃるんですか」

いきなりだったので思わず吹いてしまった。

「違う違う」

と言って師匠は手を振った。

「そうですか。あなたは聡明なかたですね。長く一緒にいたら、好きになっちゃいそうですよ」

そんなことを、この優男は真顔で言うのだ！　君ね。僕なんてどれだけ一緒にいると思ってるんだ。年季が違うんだよ。と、そういうことを、握手する握力に込めた。全力で。

さすがにこの優男。山仕事で鍛えただけのことはある。僕らはお互いに、顔は笑顔で、その力強い握手をしばらく続けた。

去り際に、師匠がふいに言った。

「そうだ。ついさっきなんだけど、こいつが、山父だか、山爺みたいなのを見たって言うんだよ。猿の見間違いじゃないかって言ったんだけどな。１つ目で、耳がない入道みたいな顔だったって」

「耳がない猿がまた出たんですか」

ミノルがため息をついた。

「このあたりは人間よりも猿のほうが多くて、はばをきかせてるもんだから、かなり悪さをするんですよ。猿を駆除したら、笹川の町役場から１匹あたり１万円の報奨金が出るんです。猿の死体じゃなくて、両耳を切り取って持っていくんですよ。役場も死骸を持ち込まれても困りますからね。普通は捕まえた猿の耳を切ったら、死体は埋めるんですけど、祟りが怖いからって、耳を切っただけで殺さずに逃がす人がいるんです。駆除してないのにお金だけもらって。最近問題になってるんですよ。おかげで山のなかに耳のない猿がうろうろしている始末でして」

「猿１匹倒せば、１万円ももらえるのか」

師匠の目がキラキラと輝いた。よけいなことを知ってしまった気がする。倒しに行きかねない。前科があるからな。ドキドキしてしまう。

「目もつぶされて、耳も切られて、かわいそうに」

ミノルがそう言って、山のうえのほうを見上げた。

「いや、片目をつぶされた猿じゃなくて、１つ目だって言うんだよ。１つ目小僧みたいな。そうだろ？」

「はい」

「えっ。そんな」

ミノルは驚いていた。驚きかたが、どこか変だった。そんなバカな、という表情じゃなかったからだ。師匠はその様子を見て、詰め寄った。

「やっぱり。集会所の庚申塔に三猿が彫られていたんだけど、そのなかの見ざるが変だったんだよ。普通は両方の手のひらで、左右の目をそれぞれ隠すデザインになってる。でもここのは、手のひらをこう、クロスするみたいにして顔の真ん中を覆っていた。それを見て思ったんだよ。１つ目だったら、こう隠すよなって。おい。１つ目の奇形の猿が、この村には出るんだな」

「……僕も、見たことがあります。昔から、神さまの使いだって言われてて、山で遭っても、手を出しちゃいけないって言われています。くそっ。だれが耳なんて切ったんだ。酷いことを」

「庚申塔はどちらも古いものだった。庚申塔に描かれるくらい、そんな昔から１つ目の奇形がずっと現われているのか」

師匠は緊張した声でまくしたてた。

「この村は双子の発生率が高い。そうだろ？　普通は男女の双子の出産率は７５０分の１くらいだ。でもこの村は遥かに高いペースで生まれている。遺伝子に異常が発生しているんじゃないか？　猿の奇形もそうだ。天狗星だ。天狗星が落ちたここに、なにか異常が発生している。ガイガーカウンターで放射線量を調べたことは？」

「放射線？　ちょっと待ってくださいよ」

僕は思わず腰が引けた。注連縄のなかのくぼ地に、目が釘付けになる。まずいまずい。まずいよそれは。

「落ち着いてください。大昔の話ですよ。隕石の放射線なんてとっくに消えてますよ。本当に放射線量が高いなら、ガンとか白血病とかが多くなるんじゃないですか。別にそんなことないですから」

「放射線とは限らない。鉱物由来の毒が、山の地下水を経由して、井戸水や簡易水道に浸潤しているんじゃないか。あるいは、磁気の異常」

ミノルは興奮して喋る師匠に反論せず、聞き終わってからひとことだけ言った。

「だとしても、僕らはここで生きてきたし、生きていくんです」

沈黙がおりた。師匠も、僕もなにもいえなかった。

「悪かった」

ぽつりそう言って、師匠は頭を下げた。

それから僕らは磐座の痕跡に背を向けて、来た道を戻った。

そのとき、僕は師匠に耳打ちをした。

「羽根川さんのお父さんは、急性白血病でしたね」

「ああ」と、師匠はそう答えただけだった。

僕らは森のなかを進み、社務所の横に出る。

「父はまだ帰ってないですね」

急いで参道を抜けて、自転車を隠してあった鳥居の近くの木にたどりついた。

「ちょっと遠回りになりますけど、車が通れない道があるから、そっちから帰ってください。父の車と鉢合わせしないで済みます」

僕らもそのほうがよかった。あの宮司に会ったら、なにしにきた、ということになって、最悪の場合、大ごもりの晩に書斎に忍び込む、という計画が露見しかねない。

自転車を出してきて、僕らはミノルに手を振った。ミノルは手を振り返してニコリと笑うと、すぐに神社のほうへ戻って行った。

僕らも出発したが、師匠がすぐに鳥居のほうを振り返って、じっとそちらを見ていた。

「どうしたんですか」

「いや、ちょっとな」

僕はその師匠の様子が気になった。まさかあの優男が気になるんじゃないだろうな。たしかに頭は良さそうだし、神道とかの知識もあって、師匠と気が合いそうだ。

「ま、いい。とにかく戻ろうか」

「はい」

もやもやする気持ちを抱えたまま、僕は師匠のうしろについて、自転車をこぎはじめた。

◆

やまと屋に戻ると、女将が師匠に言った。

「車、直りそうって。明日の午前中には持って来てくれるって電話がありましたよ」

「そうですか。よかった」

女将もホッとしたようだった。それもそうだろう。明日の晩は大ごもりがあって、僕らを泊めることができないのだ。明日直らなかったら、僕らは宿を追い出されて、なお帰ることもできないことになるところだった。

もっとも、女将には内緒だが、明日の晩もこの岩倉にいることになっている。そのことを思うと、怖さもあるし、神社の秘密の記録を探しに忍び込むという、わくわくするようなスリルもあった。

「まだ４時にもなってないのか。もう少し村を探索しよう」

「ちょっと、まだやるんですか。もうじっとしていましょうよ。そう言われたでしょう」

師匠がまだやる気なのを見て驚いた。さっきの月本ミノルとの話し合いは、とてもいい結果だった。いろいろ手詰まりになっていたところで、里美さんの双子の兄を見つけ出す光明が見えたし、この岩倉の伝承の謎がほとんど解けたのだから。こうなっては、ミノルの言うとおり、余計なことをせずにじっと待っていたほうがいい。なのに師匠は、「いいから」と言って、やまと屋を出た。しかたがないのでついていく。

「まさか猿をやっつけに行くんじゃないですよね」

「おいおい。なんだと思っているんだ私を。道祖神を調べるのが途中だっただろ」

「ああ、そうでしたね。でももういいんじゃないですか。いまさら」

「気になったことを放り出すなんて、研究者の姿勢じゃないな。新発見があったらどうするんだ。あと、猿は出たら倒す」

「まじですか」

そうして僕らはまた、南の下岩倉地区へ行った。見通しが悪く、アップダウンの多い山道を自転車で走り続ける。

森のなかで目を凝らしていたが、もう猿は見つからなかった。

「お、またあったぞ、道祖神」

見つけた道祖神は、どれも双体道祖神だ。判で押したように同じ男女の姿で作られている。古さはどれも違っていて、石の形や材質、そして男女の服装なども微妙に違っている。けれど、本質が同じなのだ。向かい合っているけれど、お互いは離れている。

「こいつは、さっきのと同じだな」

ぶつぶつ言いながら道祖神を撫でている師匠に、「そういえば」と言ってみた。「意匠の退化って言ってたのは、どういう意味ですか」

「ああ。古代の遺跡から出てきた石器や土器なんかはな、時代が下るごとにデザインが洗練されていくものばかりじゃない、ってことだ。例えば、こないだのぞいた大学の集中講義でやってたんだけど、古代ローマのコップの話なんて面白かった。飲み口のところにな、変な模様がついてるんだよ。その同じようなコップを時代ごとに遡っていくとな、その模様がくっきりしてくるんだ。逆に言うと新しいものほど、省略されていってるんだな。もっと遡っていくと、その模様がはっきり立体的になる。耳のような形をしている。最終的に、一番古いものたどりついたら、どうなったと思う？」

「さあ」

「柄 だよ。コップの持ち手だったんだ。元は。それが時代が下っていくと、いつのころからか柄が消えて、その痕跡だけになる。模様になり、どんどん省略されていく。発掘したものを並べて見ている現代の人間には、こっけいに映るけど、その時代、その時代の人間にとっては、デザインなんて親から子へ受け継がれるだけのものだ。コップにはこういう模様を入れるものだって習ったら、入れるさ。それが意味を成さないものでも。伝統だからな。この道祖神だってそうかも知れない。見ろ」

師匠はまた道祖神の足元を指差した。

「この足の先が大きいのは、一見意味がないデザインだ。彫り残しかと思うような。でも、時代の違うどの道祖神にもあるんだ。これは意図的にやっている。でも、意図がわからない。きっと、意匠が退化しているんだ。どこかでその意味が失われた時点で、デザインが省略されている。一応、申し訳程度に先人に習っているだけだ。もとの形が知りたいと思わないか」

「はあ」

こういうことへの師匠の執念は凄い。ひたすら道なき道を進み、自転車が入れそうにない獣道にも歩いて入った。

ヘトヘトになり、もう日が暮れる、というころに、ようやく目当てのものを見つけ出した。

「あったぞ。今までで一番古い」

そう言って、像を見た瞬間だった。師匠の顔が凍りついた。

「なんですか」

正直もう興味はあまりなかったが、一応僕も覗き込む。額から流れる汗を拭いながら。

集落のある側の像が男。山の奥の側の像が女だった。苔むしていて、色の濃い石の風化具合が相当の年月を感じさせる。そして、その奥側の女の像のほうの足がやはり大きかった。いや、大きいというか、これは……。

寒気が走った。

「手だ」

師匠がうめく。たしかに手だ。男と向かい合った女の足首のあたりを、うしろから伸びてきた手が掴んでいる。手は地面を這っていて、だれの手なのかわからない。手だけが描かれている。

この『足首を掴んだ手』という構図が、やがて本質を喪失して、手と足首とが一体となり、時代が下っていくと、ただ足元を大きめに彫るだけのデザインになっていったのだ。そのことが一瞬で理解できた。

「サトのソトにいる側の像の足がつかまれている。これは、死人を呼び戻す、黄泉の国の手だ。こんな強烈な道祖神ははじめて見た」

「師匠」

僕は、師匠の肩を叩いて、木々のあいだからのぞく山の端を指差した。もう日が落ちかけている。夕闇が迫りつつあった。

早く帰らないと。

僕は不安な気持が湧いてきて、たまらなくなっていた。

「死者を呼び戻す手。これはなんの暗示だ。いや、呪いか。かくりよからサトへやってくる死者への。なぜ上岩倉じゃなく、この下岩倉で？」

師匠は青白い顔でしゃがみこみ、道祖神を凝視している。

風が吹いて、ざわざわと木々を揺らした。夕闇が僕らの頭上から落ちてきていた。

「師匠！」

大きな声で呼んだ。すると、ようやく僕の呼びかけに気づいたようで、「ああ。もう帰らないとな」と返事があった。

ミノルの話を聞いたせいだろうか。師匠が共同幻想と呼んだことを、土地の人間にとっては生々しい呪いだと言っていた。不良を気取った金髪の若者まで怯えていたのだ。生者と入れ替わろうとうごめく死者たちを。その呼び声を。

僕は周囲にたちこめる木々の影が怖くなった。早く帰らないと。その影が、人の形に変わっていきそうで。

「戻ろう」

師匠も急いで自転車に乗った。単に山道で日暮れを迎えるという、物質的な危険から身を守ろうとしているだけではなかった。僕らのなかには、それを越えた恐怖心があったのは間違いがない。そんな雰囲気が、この岩倉という土地にはあった。

なんとか人里にたどりつき、やまと屋に戻ったときにはすでに日が暮れていた。

「あらあら、大丈夫かね」

汗だくで服も髪の毛も汚れた僕らを見て、女将がすぐに風呂を沸かしてくれた。

風呂から上がって、一息ついてから夕飯だった。今日は肉じゃがだ。これも家庭の味で、本当に旨かった。

「じゃあ、明日は朝ごはん食べて、車が戻ってきたらおいとまします」

「おかまいできませんで、すみませんね」

「いやいや、すごくよかったです。女将の料理もおいしかったし」

「ホタルも見られましたね」

「研究の成果はありましたかね」

「ありましたよ。な？」

「ええ」

僕らは女将に礼を言った。疲れ果てていたので、食事が終わると、今日はホタルも見ずに部屋に引き上げた。

師匠の部屋でテレビをつけて、映りの悪いバラエティ番組をぼうっと見ながら、今日あったことを話し合った。昨日以上にいろいろあったような気がする。

「結局、車は故障だったんですかね」

「わからん。まあ、用心するに越したことはないだろう。今日もつっかえ棒をして寝よう」

「いや、それは」

「なんだ」

明日ですべてが終わる。依頼人の双子の兄を探し出せるかは、明日次第だ。でもやれることはやった、という気がする。

夜の１０時ごろには僕も自分の部屋に引き上げて、布団に横になった。

本当に疲れていたので、つっかえ棒に挑む元気もなく、そのまま寝てしまった。

６月２８日、日曜日の朝だった。

夜明け前に目を覚ました僕は、隣の師匠の部屋につっかえ棒が下りたままなのを確認してから、足音を忍ばせて階段を下りた。１階では、女将がもう朝の食事の支度をしていた。

「あら、今日はお早いですね」

「ちょっと、散歩でもしてこようかと」

「まだ暗いですよ」

「ええ」

玄関を開けてもらって、外に出た。闇はほのかに白かった。息を吸い込むと、湿気を含む冷たい空気が体のなかに入ってくる。

民宿の玄関の明かりが遠ざかっていくと、暗闇が深くなっていく。目を凝らすと、遠くの山のかなたに薄っすらと朝の光が控えているのが見える。川沿いの道を歩いていると、師匠が言っていたように、もやがたちこめていた。

この朝の薄暗闇の向こうに、だれかがいる。そんな想像をしてみる。すると、もやのなかに人影が見えた気がして、目を擦った。

これがかたわれどきか。

僕にも、双子の妹がいるのだろうか。この世ではないどこかに。そう思いながら歩き続けると、もやのなかの人影が、まるでこちらを呼んでいるように揺らめいていた。

しばらく歩いて、明るくなりはじめたころに引き返した。宿に戻ったときには、体が冷え切っていた。

師匠も起きてきて、一緒に朝ごはんを食べた。昨夜は、車が動かなくなったような異変は、特におこらなかったようだ。

することがないので、自分の部屋で２度寝していると、耳慣れた師匠の軽四の音がした。自動車屋が直して持ってきてくれたのだ。

師匠は自動車屋に手持ちの金を渡して、残りを調査事務所に請求してもらうように話をつけた。これでようやく足が戻ったのだ。

「田舎で車がないと本当に大変だよな」

師匠はそう言いながら、愛車のボンネットに頬ずりをした。そのあと僕が、頬が汚れたのを指摘したら、ボンネットを殴った。

「じゃあ、これで」

「ありがとうございました」

僕らは見送りの女将にお礼を言って、やまと屋をあとにした。ご主人の滝野氏は、朝早くから畑に行ってしまって、会えなかった。道に出て、手を振る女将を振り返りながら、僕は師匠に訊ねた。

「これからどうします。夜まで時間ありますけど。どっかに隠れてます？」

「いや、村の人に見つかると、計画に支障があるかも知れない。約束の時間までに戻ってくればいいんだから、一度外に出よう。廿日美村の戻り沼につれていってやるよ」

「え、本当ですか」

「お、テンションがあがったねぇ。じゃあＢＧＭだ」

またステレオから稲川淳二がノリノリで喋りはじめた。

村の境の、最初に見たあの大きな道祖神の横を通り過ぎるとき、師匠が「さあ、ここから先はあの世だ」と冗談を言った。

稲川淳二が、「おやあ、なにか変だなあ」と言っていた。

戻り沼にはなかなかたどりつけなかった。廿日美村の奥へ分け入って、山道をしばらく進んだあと、「このあたりから入るはずだ」と言って、路肩に車を停めた。そこからは道なき道をひたすら登り、「違った。こっちじゃないな」という師匠の言葉に不安になりつつ、元の場所に帰れるのか本気で心配しはじめたころに、鼻につく嫌な匂いに気がついた。

「あったあった」

木々に囲まれた窪地に僕らは立っていた。眼前には葦やガマが生い茂る沼があった。嫌な匂いはそこから立ち上っている。

「沼気 ってやつだな。沼底からメタンガスが出てるんだ」

師匠が鼻をツイと摘みながらそう言った。

「もともとは綺麗な泉だったらしい。それがあるとき空を飛んでいた天狗が、宝物の珠を落としてしまった。珠は泉の底に沈み、珠から漏れ出る呪力で、美しかった水は汚泥と化して瘴気に満ちた沼になってしまったんだと。そんな言い伝えがあるそうだ」

「はあ」

たしかにそんな言い伝えがあってもおかしくないような、不気味な気配が漂う場所だった。沼の周囲の木はどれも枯れていて、大きな根だけが、のたうつように地面を這っている。道中ずっとけたたましく響いていた山鳥の鳴き声が、ここでは聞こえなかった。

師匠は、流行り病で妻に先立たれた男が、この沼で死のうとやってくる話をした。

男が妻の形見の髪の毛の束を沼に投げ入れたところ、沼のなかほどから赤子のような悲鳴が聞こえ、沼面が沸き立ったという。それがおさまったとき、沼のなかに死んだはずの妻の顔が浮かんでいた。男は妻を沼から引きずり出した。しかし、姿かたちは生前の妻そのものだったが、問いかけに応えることもなく、まるで生き人形のようだったという。やがて笑みひとつ浮かべることなく、妻の形をしたものはモロモロと崩れ、男の目の前で泥になった。泥のなかには髪の毛の束が残っていた。

男は死ぬことをやめ、山を下りて後妻を娶った。子はできなかったが、よく働く、気立てのよい女だった。数年が経ったある日、男は妻をつれて沼にやってきた。男は妻を沼に突き落とし、隠していた前妻の髪の毛を投げ入れた。すると泳ぎの上手かったはずの妻は、まるでだれかに足を掴まれたかのように、もがきながら沼の底に沈んでいった。沼は瘴気を撒き散らしながら沸き立ち、それがおさまったころ、女の顔が水のなかから浮かんできた。死んだ前妻の顔だった。男が沼から引きずり出すと、妻は今度は呼びかけに応えた。死人があの世から戻ったのだ。それから男は生き返った妻と幸せに暮らしたそうだ。それからこの沼は『戻り沼』と呼ばれるようになったという。

「それが天狗の珠の力だと？」

僕の問いかけに、師匠は頷いた。

「天狗が天狗星の寓意だということは間違いないだろう。落とした珠というは、その欠片なのか。岩倉村に落ちたのは天狗星だって言ってたけど、本体は新城村に隕石湖を作ったほうのはずだ。岩倉村のものも、この廿日美村の戻り沼を作ったものも、どちらも天狗星が途中で砕けた破片ということになるな。そのどれもが、まるで人の死を覆すような逸話を伴っている」

生い茂る葦を揺らせて風が吹き、静かな沼の水面に波紋を作っていった。

ザワザワした気配に、僕は肌に鳥肌が立つような気持ち悪さを感じた。

「死んだ女房が生き返ったという男の話を噂で聞いた村の庄屋が、早死にした一人娘をあの世から呼び戻そうとして、同じことをしたんだと。髪の毛を投げ入れただけじゃなく、女中を騙して沼に沈めたのに、よみがえった娘には魂が宿っていなかったそうだ。そして土に還ってしまった。噂が代官のところにまで届き、また同じことをしたが、どうしても死者はよみがえらなかったそうだ」

「天狗の珠の力がなくなったということですか」

「いや、死者の体が復活するという奇跡は続いている。要は魂がどうやって宿るのかってことだ」

「魂ですか」

昔テレビで見た、人形に魂を込めるという人形師のインタビューを思い出した。

師匠はしゃがみこんで、ガマの花をいじりながら言った。

「ジェイムズ・フレージャーが分類した『類感呪術』ってやつは、類似した形状のものには空間を越えた繋がりがあるっていう考え方による。藁人形に釘を打つのはその典型だな。てるてる坊主なんかもそういう類の呪術だ。戻り沼で死者をよみがえらせる代償として差し出される人間は、『ヒト』という括りでは、類似性が弱いんだろうな」

「だったら、最初の男は庄屋たちとなにが違ったんですか」

「類似した形のものには、同じ魂が宿るんだ。妻をよみがえらせた男が、後妻に娶ったのは妻の双子の妹だった」

僕はハッとした。双子という言葉に。ここにも双子が現われた。

「死んだ妻と、同じ姿かたちをした女を生贄にささげたから、妻の魂が宿ったって言うんですか」

「ああ。だけど、実はな、最初の男のほかに、死者をよみがえらせることに成功したという言い伝えがいくつか残っている。そんなに都合よく双子はいやしない。岩倉村じゃないんだ」

「じゃあ、ほかの人たちはどうやって？」

師匠はしゃがんだまま、ちぎりとったガマの花を沼に投げ入れた。濁った水面は沸き立つこともなく、花はゆっくりと沈んでいった。

「人間にとって、類似した形のものは、肉体以外にもある。肉体以上にその人間の本質を表すもの。その類似性が魂の器として、等価交換に応じたんだよ」

「それは？」

息をのんで訊ねた僕は、チリチリと産毛が焼けるような気がした。そのときの師匠の横顔が、いやにはっきりと脳裏に残っている。

それは、岩倉村のできごととは別に、いつまでも僕のなかに残った。まるで墨を入れられたように。呪いの刻印のように。

それから僕らは戻り沼をあとにして、山を下りた。

廿日美村の山村センターというところで昼ごはんを食べ、笹川町の街なかで時間を潰した。

ミノルとの約束の時間は夜の１１時だった。１０時ごろに笹川町を出て、岩倉に向かった。

「いよいよですね」

「ああ」

窓の外を、暗い森が飛び去っていく。

「どうしたんですか。なんか元気がないですね」

緊張しているのかと思った。しかし師匠は「なんでもない」と言ってはぐらかした。なにか気になることがあるのだろうか。

僕も、天神山の聖域で師匠が指摘した、この村で起きている可能性のある遺伝子の異常のことが気にはなっていた。でも冷静になって考えると、１日２日いたくらいでそんなに影響はないだろう。たしかにミノルの言うとおり、そこで生まれた時から暮らしている人たちがいるのだから。

山道なので、師匠はスピードを落として慎重に進んでいた。どれほどゆっくり走っても、追いついてくる車はなかった。対向車が何台か通っただけで、岩倉へ向かう車は僕らだけだった。普段からこんな交通量なのかも知れないが、なにしろ今夜は大ごもりの夜なのだ。わざわざ今ごろ岩倉に向かう地元の人もいないのだろう。

来たときと同じ三叉路で左にハンドルを切った。ハイビームのライトに、大きな双体道祖神の石碑が浮かび上がる。

「夜に見ると、雰囲気がありますね」

やけに不気味に見える巨大な像の横を通り過ぎて、僕らは岩倉に入った。

カエルの鳴き声だけが聞こえている。人影はまったくない。やまと屋の前を通ったが、明かりはなかった。家がいくつかあったはずの場所を見ても、真っ暗だった。留守なのだろう。時間は夜１１時少し前。いつもなら、そろそろ寝ようか、という時間かも知れないが、今夜ばかりはそういうわけにいかないのだ。大ごもりの夜なのだから。

師匠が運転をしながら、かごめかごめの歌を口ずさんでいる。

「うしろのしょうめん、だあれ」

その歌声を聴きながら、僕は少し怖くなってしまった。やっぱりこれは、師匠が言うように、おどし歌なのだろう。大ごもりの夜に、死者の国から這い出てきた双子のかたわれに出合う、という脅かしの歌。里美さんは、家にいるときにこの歌がどこからともなく聞こえてきた、と言って怯えていた。その恐ろしい縁起をはっきりとは知らないはずの彼女にも、岩倉で受け継がれてきた血の遺伝があったのだろうか。アタイズム。その知らないはずの景色への郷愁のように。

車は人の気配のない上岩倉を走る。真っ暗闇だ。やがて北へ折れ、天神山へ向かう道に入る。空は曇っていて、星が見えない。岩倉を囲む北の山々も闇に溶けて見えなかった。

鳥居の前に、男が立っていた。自転車が横に停まっている。僕らはジャリジャリと砂地の駐車スペースに車を停め、外に出た。

「遅かったですね。来ないかと思いましたよ」

「悪い。暗すぎて、ゆっくり走ってきたんだ」

ミノルは持っていた懐中電灯を点けながら、「じゃあ、さっそく行きましょう」と言った。「父はもう、集会所回りが終わって、社殿に入ってます」

「もう大ごもりが始まっているんだな。この時間に上岩倉にいるのは私たちくらいか」

「ええ。怖いですか」

「どうかな」

師匠は周囲を見回す真似をした。僕の霊感には、なにも映らなかった。師匠にはなにか見えているのだろうか。

ミノルに先導され、足音を立てないように参道を静かに進む。

宮司が祝詞を捧げているという社殿を通り過ぎて、社務所のほうへ進んだ。

「この裏が僕らの家なんです。母と祖母も、今夜は下岩倉の集会所です」

ミノルは小声で言いながら、社務所の裏の住居へ僕らを案内した。

電気がついて、廊下をそろそろと進む。広い日本家屋だった。その奥に、大きな書斎があった。骨董品と、本で埋まっている。

「父の書斎です。隣が父の寝室で、いつもは入れないんです。鍵のありかは知っていたので、さっき開けておきました。僕も双子に関する記録が、このどこにあるのか知りません。でもたぶんあると思います。祖父が言っていましたから。それを父が捨てるはずないです。もし、書斎になかったら、この奥に倉庫があります。そっちも調べてみてください。これ、見つけた鍵束です。引き出しがいくつかありますけど、どれかで開くと思います。動かしたものは元にもどしてくださいね。大ごもりは朝になったら、宮司がもう一度出向いて祝詞をあげ、それでお開きになります。朝７時から順次回り始めます。ギリギリまで社殿から出てこないはずですが、６時までにはここを引き上げるようにしてください。一度車で村の外に出て、三叉路を左に曲がったところで待っていてください。僕も大ごもりが解散になったらすぐに行きますから」

ミノルは早口でそう言うと、焦った様子で、「じゃあ、僕はこれで集会所に戻ります」と頭を下げた。

「そんなに、怖いのか」

師匠が挑発的に訊ねると、ミノルは「ええ」と素直に頷いた。

「１２時を回ったら、いつ山から吼え声が聞こえてくるかわかりませんから」

「それが聞こえたら、死者が湧いて出てくるってわけか」

「岩倉の生まれじゃないから、大丈夫だと思いますけど、一応耳栓を渡しておきます」

用意がいい。魂が抜かれるとかいう話を聞かされて、僕も怖かったので、感謝して受け取った。

「なにからなにまで、すまないな。どうしてそこまでしてくれるんだ」

「……どうしてでしょうね。僕にもわかりません。この神社を父から受け継ぐのは僕です。継ぐ前に、自分がなにものなのか、どうやってここで生きていきたいのか、確かめたいのかも知れません」

ミノルは静かにそう言って、書斎を出て行った。最後にもう一度顔を出して、「あ、麦茶出しておきましたから、飲んでください。最後は流しに置いといてもらっていいですから」と言った。

本当に気がきく。さっきからやけに蒸し暑くて、喉が渇いてしかたがなかった。半分は緊張のせいかもしれないが。

ミノルが去ってから、僕は隣に立っている師匠に言った。

「あの人、本当は、自分に双子のきょうだいがいるんじゃないかって、疑っているのかも知れませんね」

この村の人々は、みんな疑心暗鬼になっている。両親はけっしてなにも言わないからだ。だれもが、自分に忌み子と呼ばれ捨てられた双子のかたわれがいるのかも知れないと、心の奥底では思っている。ミノルは、そんな悲しい歴史を止めたいと思っているようだった。

「さあ、朝までに探さないといけないぞ」

師匠は麦茶をがぶ飲みして、両手で自分の頬を叩いた。僕も真似をして、手分けして書類と本の束をかき分け始めた。

どれくらい経っただろうか。

暑さで頬に流れた汗を拭いたとき、ふいにくらりと眩暈がした。熱中症になったらいけない、と思ってまた麦茶のコップを手に取って飲み干した。

眩暈が止まらなかった。おかしいな。そう思って額に手をやると、足が揺れた。膝の関節に力が入らない。次の瞬間、自分が猛烈な眠気に襲われているのに気がついた。

な、なんだこれは。急にどうしたんだ。

くらくらする頭で、師匠のほうを見ると、師匠も同じように頭を振っている。

「おい」

師匠がこっちを見て、なにかを言った。

「やられた」

そう言ったのか。なんだかわからない。もうだめだ。眠い。僕は自分の意識が暗い穴のなかに落ちていくのを感じていた。

◆

「う」

顔に、水がかけられて目が覚めた。

「うわっ」

僕は自分の状況を認識して驚いた。足を投げ出す格好で、うしろ手に縛られ、柱に括りつけられている。

目の前には、ミノルがいた。大きなヘッドホンを首からかけて、僕のまえにしゃがみ込んでいる。

「目が覚めましたか」

そう言いながら、コップに入った水をもう一度僕の顔にかけた。

ぶっ。

一瞬、息が詰まった。なんだ。なんなんだ、いったい。

「睡眠薬だよ。麦茶に盛ってやがった」

声のしたほうを振り向くと、師匠が僕と同じような格好で柱に括りつけられていた。顔と髪の毛が濡れている。僕と同様に水をかけられたようだ。

「なんで。なんでだよ」

僕は喚いた。うしろ手に縛られた拘束を解こうともがいたが、ロープできつく結ばれているようだ。さらにそのロープをうしろの柱の基部にくくりつけられていて、その場を動くことができなかった。

「ここは、社殿か？」

師匠がミノルを睨みつけながら詰問する。そう聞いて、僕は周囲を見渡した。天井に黄色い電灯がついている。その明かりに板張りの部屋が照らしだされていた。目に前に祭壇のようなものが見える。祭壇の前には大きな鏡が置かれていた。僕と師匠は、部屋の左右にある柱にそれぞれ括りつけられている。

「そうですよ」

ミノルは立ち上がり、祭壇の前に立った。爽やかな笑顔のままで。

「宮司はどこに行ったんだ？　ひと晩中、社殿で祈ってるんじゃなかったのか」

「あの父がですか？　ハハハ。とっくに逃げてますよ」

ミノルは古そうな鏡の、錆の浮かぶフチを指で弾いた。

「逃げた？」

「表向きは大ごもりの祝詞が終わったら、ひとりで社殿にこもって朝まで祈っているはずなんですけどね。地の底から這い出てきた死者たちを、地の底に還すために。実際にはだれも見ていないことをいいことに、祝詞が終わったら、そのまま村の外に車で脱出するんですよ。朝になったら戻ってきます。都合のいいことに、大ごもりのしまいをつけるのも宮司の仕事です。父が車で戻ってきてから何食わぬ顔で集会所を回るまで、だれも外を出歩かないから、バレないんですよ」

ミノルは楽しそうに笑っている。昨日僕らと談笑したそのままの笑顔だ。けれど、僕らが拘束されているこの状況の前では、異常な態度だった。

「最近は、集会所にこもらずに外で泊まって、朝帰ってくる連中もいますけどね。そいつらが帰ってくるのは、仕事に間に合うギリギリですから。出くわすこともありません」

「……車を壊したのは、おまえだな」

師匠が怒りを押し殺したような声で言った。

「証拠でもあるんですか」

「車が壊れされたあと、おまえに神社へ呼び出された。おまえの親父に内緒だからって言って、自転車を鳥居のそばの木のうしろに隠しただろ。車じゃないんですか、なんて、しれっと言いやがって。車で来てたら、隠せる場所なんてないじゃないか。おまえ、私たちが最初から車で来ないって知ってたんだな」

ハッとした。そう言えば、昨日神社から帰るときに、師匠がやけに鳥居のほうを振り返っていた。

「気づいてたんですか」と僕は言ったが、師匠はいまいましそうに首を振った。

「確信は持ってなかった。昨日のヤンキーどもがイタズラでやったかも知れなかった。それを聞いていただけかも知れない。一応油断はしないようにと思ってたけど、まさかここまでやるとはな」

ミノルはニコニコしている。師匠の刺すような視線にも動じていない。

「車を壊したのは、帰さないためだな。私たちを呼んで、この大ごもりの夜の計画を話し、誘い込んだ。完全に嵌められたよ」

「目的も感づいているみたいですね。聡明なあなたのことだから」

「いいからほどけよ、この野郎」

僕は喚いた。そして板張りの床をカカトでガンガン蹴った。ムカつく。最初から気に食わなかったんだ。話しかたも。顔つきも。ふざけんな。

「うるさい。黙ってろ」

師匠に怒られて、黙った。なんで僕が怒られるんだ。

「おまえだったんだな。羽根川里美の双子の兄は」

「えっ、えっ。どういうことですか」

「黙ってろって言ったろ。こいつもサバ読んでやがったんだ。逆サバを」

「その通りです。２３歳って言いましたけど、本当は２１歳です」

ミノルは祭壇の奥の棚から、手帳のようなものを手に取った。

「あなたたちに探してもらってたのは、これですよ」

僕は唖然とする。とっくに自分で持ってたんじゃないか。

「見つけたのは５年前です。父が大ごごもりのあいだ、社殿からいなくなることを知ってから、その夜は僕の、自由でそして個人的な空間でした。初めてこれを見たときは、驚きましたよ。僕に双子の妹がいたなんて。ずっと見ていた怖い夢の正体が、村の外にいたんです。あいつは、僕と入れ替わろうとしている。そして、いつか僕の前に現れることを恐れていました。あなたは、本当の双子のきょうだいは死者じゃない。血のかよっている普通の人間だって言ってましたね。あの夢を見たことがないから、そんなことを言えるんですよ。あれは人間じゃない。はるか昔から伝えられてきたとおり、黄泉の国へ生まれるはずだった忌み子だ。僕は、自分自身を守らなくてはならない。父からあなたたちのことを聞いたときは、心臓が止まりそうになりました。父も驚いたと思います。羽根川里美は自分の娘なんですから。あなたたちがだれを探しにきたのか、父は僕に説明しませんでした。妹のことは、僕も知らない。父と母だけの秘密ですからね。でも森林組合の同僚が昨日の夜、電話をかけてきました。２１歳の双子の兄を探しにきたやつがいたぞって。おまえじゃないのか、って。笑って言っていました。僕ですよ、２１歳の双子は。この記録にある、最後の双子です」

古い手帳を掲げて、ミノルの笑顔が初めて歪んだ。声がかすかに震えている。

「２１歳の男で、里美と近い誕生日の男を捜せば、いずれ僕にたどり着いてしまうと思いました。あなたたちがどんなに間抜けでも。だからこうするしかなかったんです」

「どうするってんだ」

「そうだ。どうするんだよ」

自由を奪われたままで、僕は湧いてくる恐怖心と戦っていた。目の前の男は、狂っている。理知的な態度だったが、その根本にある精神が、僕らの知っている倫理観や死生観と異なっているのだ。話しているだけで、そのことがひしひしと伝わってくる。なにをするのか、予測できなかった。

「そうですね。里美に、双子の兄は死んでいた、とでも言ってもらいましょうか。それとも、藤崎アキラがそうだったとか。慎重に考えないとね。もう二度と僕に近づかないようにするために。そのためには、あなたたちの弱みを握らないといけないな。人に見られたら死にたくなるような、恥ずかしい写真なんてどうですか」

「ふざけんな。殺すぞ」

僕は腹の底から怒鳴った。まだ少し残っていた眠気が、吹き飛んだ。

そのとき、どこからともなく、地響きのような音が聞こえてきた。オオオオオオ、という低い音だった。思わず周囲を見たが、発生源はどうやら床の下のようだった。

なんだいまの音は。かすかに床が揺れているような気がする。

「もう時間がきましたね」

ミノルは手帳を棚に置いた。そして、首にかけていたヘッドホンを耳元に構えた。胸にウォークマンのようなものがのぞいている。

「この社殿の地下には、空洞があるんですよ。天神山の地下空間と繋がっています。大ごもりの夜に、山の亀裂から死者の咆哮が吹き出るときには、この下からも空気が漏れて、聞こえるんですよ。それを塞ぎ、その怨念を封じるためにこの社殿は建てられています。あの生真面目な父が、逃げたんですよ。どんなものか想像がつきますか。遠くで僕が一度聞いたときは、本当に魂が抜けていくような感じがしました。何百年、何千年と積み重なってきた死者の呼び声をまともに聞くと、どうなってしまうんでしょうね」

床板の隙間から、気流が漏れてきている。僕は自分の足元を見て、「ひっ」と声をあげた。立ち上がろうともがいたが、柱の下に結ばれたロープのせいで、それすらできなかった。

「それじゃあ、耳も塞げませんねえ」

ミノルは僕を見てニコリと笑った。

「じゃあ、僕は一度離れます。大丈夫。近くにいますよ。声がおさまったら戻ってきます。もしおふたりが無事なら、記念写真でも撮りましょうか。楽しいポーズで」

「集会所に戻らないのか。あれほど怖がっていたのに」

「もちろんウソですよ。僕のかたわれは、村の外にいるんです。この山の地下から這い出てくるのは、アカの他人の双子の死者たちなんです。怯える必要はないじゃないですか。大ごもりの夜、川のこっち側の上岩倉にいるのは僕だけです。父すらいない。僕だけの世界です。死者の無数の黒い影がうごめいている暗い夜に、僕だけが自由に歩いている」

ミノルの顔に喜悦が浮かんでいる。

「狂ってる」

師匠が吐き捨てるように言った。

「こんな夜には、ドヴォルザークの『新世界より』が合うんですよ。それじゃあ、さようなら」

ミノルはウォークマンのスイッチを入れて、大きなヘッドホンで両耳を覆った。

「ま、待て」

僕らの叫びに手を振って応えると、両手をズボンのポケットに突っ込み、猫のように背中を曲げて静かに横を通り過ぎていった。

「待てこの野郎」

返事はない。うしろから、社殿の扉が軋みながら開き、そして閉まる音がした。本当に出て行ったのだ。

床の下の振動は、だんだん大きくなっている。

うそだろ。うそだろ。

僕は混乱していた。なにかが来る。なにか恐ろしいものが。心臓がバクバクしている。なんでこんなことになってるんだ！

「師匠！」

「まて、いま考える」

「考えるもなにも、動けないんですよ」

僕は苛立ちを師匠にぶつけた。とにかく２人ともうしろ手に縛られて、腰のあたりで柱にくくりつけられているのだ。足は動かせるが、それだけだ。足をあげようが、上半身を丸めようが、耳をふさぐことができない。ヨガの達人のように体が柔らかければ、どうにかなったかも知れないが。たとえ足の裏で耳を塞いだとしても、そのくらいで声を聞かなくて済むとは思えなかった。

ゴゴゴゴゴ……。という地響きのような振動がさらに大きくなってきている。ヤバイ、ヤバイ。これは本当にヤバイ。

恐怖で涙が出てきた。ミノルは、天神山の地下水が温められて気流がなんとかって言ってた気がするけど、全然そんなんじゃない。わかる。わかってしまう。全身の細胞が身震いしている。僕の霊感が全力で危険を告げている。

そうだ、耳栓は？　ミノルに渡さされたものが、ズボンのポケットに入っている。その膨らみを見下ろしながら、なにもできないことに気づく。両手を拘束されている以上、取り出すこともできないし、よしんばうまく転がり落とせたとしても、耳に嵌められない。

「師匠ォッ！」

半泣きで叫んだ。そうだ。大声を出したらどうだろうか。ほかの音が聞こえないくらい。

「゛ああああああああああああああっっ」

「うるせぇ！」

声を限りに吼えたが、しばらくして肺の空気がなくなり、むせた。だめだ。こんなものいつまでも続かない。しかもいまの師匠のうるせぇも聞こえてしまった。

この状況で、音を聞かなくて済む方法はないのか。ないのか、ないのかないのかないのか。人間の耳はなんで口のように閉じることができないんだ。欠陥じゃないのか。だれの設計なんだ。混乱している。考えがまとまらない。だめだ。まとまらない。おもいつかない。ねる？　ねるのはどうだ。寝るしかない。

僕は目を閉じて深く呼吸をした。睡眠薬で強制的にやってきた眠気が、もうほとんど残っていない。心臓がドキドキする音がやけに大きく聞こえる。寝られるのか、この状況で。

「なんだ。静かになったな」

「話しかけないで下さい。寝られないから！」

「なんだよ。あの睡眠薬、結構強力なやつだったから、気でも失ったのかと思ったぞ」

「失いたいんですよ！」

もう余裕がどこにもなくなっていた。座って柱に括りつけられているこの格好で、すぐに眠りに落ちないといけない。そんなプレッシャーがある時点で、絶対に無理だ。僕は目の前が真っ暗になるような恐怖に襲われた。

ＵＵＵ…………ｎｎ。

ＵＵＵ…………ｎｎ。

地の底からなにかが聞こえる。湧き出てくる。絶望的なものが。それを聞いてしまったら、どうなってしまうのか。

体がガタガタと震えた。やめてくれ。やめてくれ。やめてくれ。

心臓がバクバクする。呼吸が苦しい。

「そのまま強く短く呼吸しろ」

師匠の声が聞こえた。

「過呼吸状態を続けろ。意識を失うまで」

ハッハッハッ。

過呼吸だって？　僕は激しく息をしながら、師匠のほうに顔を向ける。

「苦しくてもやれ。死ぬ気でやれ。気絶してもすぐに戻ってこないくらいに。死にはしない。たぶん」

たぶん？　手の先が痺れてきた。

僕はだんだん朦朧としはじめた頭で、師匠の言葉を聞いていた。なぜか映画のロッキーを思い出した。アポロクリードがハードなトレーニングをするロッキーに、ハッパをかけ続けて追い込む場面を。

「来るぞ。早く！」

３だったか、４だったか。クラバー・ラング？　イワン・ドラゴ？　アポロはしんだんだっけ。いつしんだ。ミッキーはしんだな。

ハッハッハッハッハッ……。

世界が暗くなっていく。思考が分散して、幕が下りる。

振動。

白い闇が。

◆

…………………………

…………………………………………………………

争う音を聞いた。

バタバタバタ。

「なっ、ぐっ」

苦しそうな声。床を蹴りつける音。

ズキッ、と頭に強い痛みが走った。目を強く閉じる。体に痺れがある。手や足の指、体の先端が。息苦しい。横になりたい。

「うおおおお」

そんなうめき声がして、すぐにバタンと手足が床に落ちる音がした。

僕は目を開ける。目の前には、祭壇がある。葉っぱと、鏡が飾ってある。神社だ。社殿。僕は手をうしろに回し、柱にくくりつけられている。頭が、記憶を再生し始める。

「師匠？」

横を向くと、男が師匠の上に覆いかぶさっていた。ミノルだ。ミノルの背中が見える。師匠のシャツがたくし上げられているのがわかる。それを見た瞬間、ビクッとした。そして、混濁している頭に、鋭い刃物が差し込まれた。

「師匠！」

しかしよく見ると、ミノルは師匠にもたれかかったまま、ピクリとも動かない。ミノルの首に、柱の前に腰を落としたままの師匠の両足が絡みついている。右足のふくらはぎが、首の左側に深くくいこんでいるのだ。ミノルの右手は、首と一緒に挟みこまれ、師匠の右胸の辺りを掴んでいた。師匠はうしろ手のまま反り返り、下からミノルを三角締めで落としていたのだった。

師匠が力を振り絞っているのがわかる。上気した顔で、ふうっ、ふうっ、と息を吐いている。２人の２メートルくらい後ろに、ミノルのしていたヘッドホンが吹っ飛んでいた。

しばらくその体勢で息を整えていた師匠が、一瞬足を軽く解き、振り上げた左足のカカトで、ミノルの背中を強く打った。

ゴッ、という背骨に当たる鈍い音がして、ミノルがビクリと震えた。ついで、「うぉっ」という声。師匠はすぐさま両足を三角締めの形に固め、「動くな。何度でも落とすぞ」と言った。それでもミノルは暴れようとした。

「うおおおおおおっ」という吼える声。

師匠は無言で、両足に力を込めた。僕は離れた場所で、見ていることしかできない。

すぐにまたミノルは動かなくなる。

師匠は呼吸を整えたあとで、もう一度左のカカトを振り下ろした。気がついたミノルに、師匠は押し殺した声で言った。

「次は殺す」

ビクッと背中が跳ね、一瞬左右に振ろうとした動きのあと、観念したように、ミノルは脱力した。首を圧迫されて、くぐもった声を出しているが、よく聞こえない。

「左手を伸ばして、括った紐を解け」

師匠はそう言うと、ぐっ、と足を体のほうに引き寄せた。体が前のめりになったミノルは、そのまま言われたとおり、左手を伸ばして師匠の腰の裏に手を回した。

「妙な動きをしたら、即締める」

そう言われたミノルは、もう抵抗するつもりはないのか、左手だけを忙しげに動かしている。片手ではなかなか解けないようだったが、右手は肩ごと両足で挟んで殺している。それを自由にするわけにはいかなかった。

かなりの時間が経ったが、ようやく、師匠の手が体の前に回った。

「痛ってぇ」

そう言ってぶるぶると手を振ったあと、師匠はミノルの頭を両手で抱えながら、「ありがとう」と言った。

次の瞬間には、もうミノルは落ちていた。

師匠は覚醒させないように、慎重にミノルを裏返した。そして捲り上げられていたシャツを元に戻すと、さっきまで自分の手を縛っていたロープで、ミノルの手をうしろ手に縛る。立ち上がると、すぐに僕のほうへやってきて、ロープの拘束を解いてくれた。

「あ、ありがとうございます」

師匠はまた転がっているミノルのところへ取って返し、僕のロープで今度は足を縛った。

「つっ、かれた～」

師匠は大の字になって床のうえに寝転んだ。

「何回落としたんだ。４回？　５回？　１回でわかれよ、あの野郎。頼むから」

そうぼやいている師匠を見て、僕が気絶から覚める前からあのバトルが続いていたことを知った。

「なにがどうなったんですか」

「落としたんだよ。三角で」

「それはわかりますけど」

「おまえ、本当に失神したんだな。過呼吸でそうなることがあるとは聞いてたけど。やってみるもんだな。あのあと、あいつがノコノコ様子見に戻ってきたから、死んだフリしてたんだ。油断して近寄ってきたところを、この足でズバッと！」

自慢げにそう言っている師匠のホットパンツから伸びる足を見て、僕は心のなかにこの足要注意、という付箋を張った。さすがは、好きなレスラーで藤原喜明を一番にあげるだけのことはある。

僕は長時間同じ格好でいたせいか、手足が痺れていた。それだけじゃなく、睡眠薬を盛られたあとで強制的な過呼吸で失神する、という無茶をしたばかりだった。頭は痛いわ、体は痺れるわ、今にも倒れそうだった。

僕も師匠の隣で、並んで寝転んだ。

「ううっ」

ミノルが気づいたようだ。ゴホゴホと咳き込んだあとで、両手足が縛られていることに気づき、もがいている。

「よう。大丈夫だったか。悪かったな。何度も落として」

師匠はそう言ったあと、思い出したようにブラジャーがズレているのを直した。

「……」

ミノルはなにも言わず、師匠を睨みつけていた。僕はカッとして、殴りかかりそうになった。こいつ、師匠になにをしようとしやがったんだ。その動きを察して、師匠が僕の肩を抑える。

どうしてだ。

僕は苛立った。

「まあ、これでおあいこだろ。月本ミノル、おまえ、やっぱり面白いやつだったよ。もう会いたくないけどな。悪いけど、羽根川里美に、おまえが兄だってことを教えるぞ。あとは知らない。身内同士でやってくれ」

師匠は起き上がった。

「さあ、帰るか。ここは、この世とあの世の境界があいまいになっているんだ。長居はしたくない」

「こ、ここにいれば大丈夫じゃないですか」

僕は外に出るのが怖くなった。夜があけるまで、までここにいればいいんじゃないかと思ったのだ。腕時計を見ると、４時半過ぎだった。もうそんなに経っていたのか、と驚いた。普段ならそろそろ空に薄い光が現れ始めるころだが、この山に囲まれた岩倉では、おそらくまだ真っ暗だ。

「そうも言ってられない。見ろ」

師匠にそう言われ、社殿の入り口の扉を見た。大きな開き戸だったが、その向こうに真っ黒い影が見えた。まるでこちらをうかがっているようだった。それは、扉の外にいるはずなのに、木製の扉が透けているかのように、はっきりと見えた。

僕は思わず口をおさえてあとずさる。

「境界の破れ目がある山の麓だからな。まだまだ増えてる。囲まれるぞ」

扉の黒い影のうしろから、別の影がいくつも揺れていた。

あれが入ってきたら。

そう思うとおぞけがはしった。

「あれは、私たちの知っているものじゃない。死んだ人間じゃないんだ。最初から死者として生まれたんだから。することも、思考も、想像がつかない。あれが、この村の共同幻想の産物だとしてもだ。双子のかたわれはあの世に生まれ、自分たちだけがこの世に生まれたという、罪の意識が千年のあいだ積み重なっている。その闇から生まれた化け物たちだ」

扉の黒い影が、こちらを手招いている。双子のかたわれを探しているのか。

「ここもやばいぞ。安全なら、こいつの親父も逃げないだろ」

師匠は倒れているミノルに近づいて、見下ろした。

「じゃあ、私たちはもう帰る。縄は多少緩めにしといたから、なんとか自力でほどけるだろ。親父殿が戻って来るまえに、全部しまいをつけるんだな。おまえが双子のかたわれだって知ってしまってることとか、『新世界より』を聴きながら、化け物どもと自分しかいない世界を楽しんでいる、倒錯的な趣味を知られなくなかったら」

ミノルは、もがきながら口を歪めた。

「い」

なにか言おうとしている。

「いもうとには、いわないでくれ」

搾り出すように、ようやく発した言葉がそれだった。

そのとき、なにか動いた気がして祭壇のほうを見た。祀られている大きな鏡に、人のような黒いものが映っている。それがこっちを見ている。

板張りの床が一瞬透けて見えた。目を擦ると、元に戻った。けれど、揺らめくように、また透けて見える。暗い穴がぽっかりと空いている。どこまで深いのか、想像のつかない穴が。その奥底からあの呼び声が響いてきたのだ。そう思うと、僕は、「うわっ」と言いながら、穴から跳び下がった。

「いよいよまずいな」

師匠がミノルの縄を軽く引っ張り、「あとは自分でやれ」と言って顔をあげた。床に落ちていた、ミノルの懐中電灯を拾い上げて、「借りとくぞ」と言う。

それから僕らは扉に向い、師匠が蹴り破るように開け放った。外はまだ暗かった。その闇に、黒いものがいる。人の形をしているものもいれば、していないものもいる。懐中電灯で照らすと、闇はうしろに下がったが、黒いものは黒いままだった。光が吸い込まれるようだった。異様な光景に体が縮こまるような寒気がした。

「走れ」

ジャッ、と砂利を蹴って師匠が走り出す。僕も必死でそれに続いた。周囲に黒いものがいくつも動いていた。這いずっているものも多かった。ヒルコという言葉が浮かんだ。海の向こうという、かくりよに追放された不具の神。僕は恐怖に吐き気を覚え、口を押さえた。

ミノルは自分の双子は村の外にいるから、こいつらには怯えなくていい、なんて言ってたが、とてもそんな気持ちになれるとは思えなかった。幽霊ですらないのだ。この世に生を受けたことのない存在。それを、僕には想像ができない。

途中で僕は振り返った。空も曇っているのか真っ暗で、そびえているはずの天神山は見えない。しかし、異様な重力のようなものが、そちらの方角から伝わってくるような気がした。

「早く来い」

黒いものに触れないように走って参道を抜け、鳥居にたどり着いた。師匠が車に飛び乗る。僕も遅れて助手席に滑り込んだ。

すぐさまエンジンを吹かし、発進した。ハイビームのライトに黒いものが映る。舗装もされていない道を、無数のものたちが蠢いていた。師匠はそれを左右に激しくハンドルを切りながら避けていく。車内はガタガタと揺れ続け、歯がカチカチと鳴る。

「どれだけいるんだ」

師匠がうめいた。どこまでも黒いものの群は続いていた。やがて、東西に流れる川のところに出た。ここからは舗装道だ。ハンドルを右に切り、川を左手に見ながら西に向かう。村の出口の方角だ。

道の左右には、家の明かりもまったく見えない。無人の世界だ。元小学校の校舎が見えた。黒いものたちがたくさん校庭に立っている。なにをしているのかもわからない。僕は目を閉じたかった。けれど、閉じることのほうが恐ろしい気がした。

南の下岩倉へ行くための橋の前を通り過ぎるとき、そのたもとに黒いかたまりがあった。道祖神があるあたりだ。橋の向こうには黒いものはいなかった。橋を通れないのだ。道祖神のせいなのだろうか。無数の黒いものたちがそこに佇んでいた。下岩倉で集会所にこもっている人々は、地獄の蓋の開いたようなこの上岩倉の光景を知っているのだろうか。

その息を潜めている人々のことを思った。彼らは何百年もこうしてきたのだろうか。ここで生きることは、その恐怖とつきあっていくことなのだろうか。畏れの表情を浮かべた人々の顔を思い出す。

うつしよに生まれた片割れを妬み、恨み、夢のなかでよびかける存在。この岩倉で生きる人間は、その夢をなにより恐れている。入れ替わろうと訴えかける声を。

どこからともなく、子どもたちの歌が聞こえる。それは僕の頭が僕の意思とはかかわりなく再生していた。

『か～ごめ　かごめ

か～ごのな～かの　と～り～は

いついつねやる　かたわれどきに

なぬか　などぉって　つぅべった

うしろのしょうめん　だぁれ……』

助手席で体を縮め、僕は耳を塞いだ。

「師匠は、聞いたんですか」

耳を塞いだまま訊ねた。「社殿の地下からの声を」

師匠は僕を過呼吸で失神するように誘導した。師匠自身はどうしたのだろうと思った。ミノルが戻って来たとき、師匠は死んだフリをしていたと言っていた。起きていたのだ。

手のひらと耳の間で、海鳴りのような音が渦巻いている。そして海の底から聞こえてくるような師匠の声がする。

聞いたよ。

あれは、興味本位で聞くものじゃないな。

寿命が縮まったよ。

３回分くらい……。

僕はそれを、耳を塞いだまま聞いている。

車は明かりのない道を走る。道沿いのやまと屋も暗いままだ。やがて、開けた場所から森のなかに入る。３日間いた岩倉ともこれでお別れだ。僕は助手席のシートに深く沈み込み、天井を見上げていた。

ふいに、車が減速した。

どうしたんだろう、と思うまもなく、師匠は車を止めた。ドアを開ける音。

えっ。本当にどうしたんだ？

僕は驚いて体を起こした。師匠が車の外に出た。そして前方に向かって歩いていく。

なにが起こったのか、わからなかったが、僕もそろそろとドアを開けて外に出た。

車のライトに照らされて、デコボコした道路が浮かび上がっている。その先の右手側の道ぶちに、道祖神があった。三叉路を入ってすぐの入り口にあった、最初に見た大きな双体道祖神だ。その向こうに、人影があった。一瞬ドキッとしたが、さっきまでの得体の知れない黒いものではなかった。普通の生身の人間だった。

しかし、それを見た瞬間、僕の全身を不気味な感覚が貫いた。今日何度も味わってきた恐怖とは、異なる感覚だった。それは違和感の延長上にあるものだった。

「えっ、なんで？」

僕は思わずそう口にしていた。

羽根川里美がそこに立っていた。

顔が青白い。そして師匠と僕を前にしても、表情がまったくなかった。服装は事務所で会ったときと同じような格好だったが、それがいっそう違和感を煽った。

「おかしいと、思ったんだよ」

師匠が羽根川里美と向かい合って、静かに言った。

「童歌やら、庚申信仰の記事やら、そう簡単に見つからないだろ。岩倉のことを相当調べている。それだけやってるのに、なぜ岩倉へ来て調べないんだろうって」

いや、里美さんは岩倉に行ったと言っていた。ただ人々が閉鎖的で、取りつくシマがなかったと。

僕は目の前の光景が現実のものか疑った。しかし、たしかにそこに依頼人が立っている。車もなく、明かりもなく、ただひとりでそこに。

「お父さんの本籍地だった篠田地区に、家は残っていなかったと言ったよな。でもあったぞ。本籍地の篠田十一番一に、羽根川という表札の家が。ボロボロだったけど。市販の住宅地図には載ってなかったけどな。おまえは、その地図を見ただけだったんだろ。地図で見て、ないと思ったんだ。岩倉に入って、私たちもいろいろ話を聞いたけど、たしかに閉鎖的だった。特に双子の話はタブーだったよ。そんな場所で最近双子の兄を探しにきていたにしては、だれもあんたのことに触れなかったよ。同じようによそ者がきて、同じように双子の兄を探してたのに。民宿のこともそうだ。この小さな村では民宿は１軒しかない。なのに、宿帳を見てもおまえの名前はなかった。なぜなんだろうな。こんなところまできて、日帰りだったってのか。ずいぶん諦めがいいな。その程度の調べものだったのかよ。違うだろ。おまえは、岩倉に来てないんだ」

師匠は淡々と指摘する。羽根川里美は一言も発せず、青白い顔のまま、表情を変えない。

「岩倉村の南半分の下岩倉に、古い道祖神があった。もちろん双体道祖神だ。その片方の像の足首を、手が伸びてきてつかんでいた。黄泉からの手だ。死者を引き戻す手だよ。サトとソトの境界に、そんな像があるんだ。これは忌み子として村の外に捨てられた子どもが、戻ってこないようにという呪いがけだ。この岩倉では、人はすべて男女の双子で生じるという言い伝えがある。一方はうつしよに、一方はかくりよに。そのかくりよに生まれたものたちが、生者と入れ替わろうと溢れ出てくるのが、大ごもりの夜だ。恐れるべきは、黄泉の国から這い出てくるその片割れたちなんだ。なのに、これほど強い呪いを、サトとソトの境界に置いている。黄泉からの手は時代が下るにしたがって省略されているが、痕跡は残っている。そこにある道祖神もそうだ。この村の道祖神はすべてだ。つまり、この岩倉の人々は、あの世に生まれた双子も、あやまってこの世に生まれた忌み子も、同じように恐れている。それはなぜだ。不合理で、前近代的な因習のはずなのに。おまえは、どうして岩倉に入らなかった。なぜ自分では入らずに、他人を使った。そして、どうして……」

師匠は、無言で立っている羽根川里美の足元を指差した。

「その、道祖神の向こうにいるんだ」

羽根川里美は、村の入り口の巨大な双体道祖神の手前に立っていた。村の外側にだ。僕らがやってくるまで、そこに立っていた。

その意味を考えてゾッとする。

そこに立っている人間は、まるで絵画のように、現実感がない。たしかにそこにいるはずなのに。

「宮司の息子の月本ミノルは、恐れていたよ。子どものころから、怖い夢を見るんだと。忌み子として捨てられた双子の妹が、夢に出てくるって。出てきて、入れ替わろうとするって」

「師匠」

僕は思わず前に右手を伸ばした。止めようとしたけれど、遅かった。師匠は、羽根川里美の探していた双子の兄の名前を告げてしまった。背筋がゾクゾクする。あれほどあいつが恐れていたことを。

ふいに、羽根川里美の体が揺らいだ。たわみながら、前後に大きく揺れている。厚さがない。本当に絵画のようだった。

僕は思わずあとずさる。

目の前の光景が恐ろしかった。

羽根川里美だったものは、完全に厚みを失い、ペロリとめくれあがって空中で消失した。

僕は絶句した。

師匠はそれを見て笑っている。

縛り付けられ、胸をまくられもしたあの男を、あっさり許したとき、妙に違和感があったのだ。師匠の苛烈な性格を知っている僕は、それがひっかかっていた。

師匠は、こうなることを予感していたんじゃないだろうか。僕は恐ろしかった。この人を怒らせるということが、どういうことなのか、わかった気がした。

ミノルがどうなったのか、考えたくもなかった。

「見ろよ」

師匠がそう言って、東の空を指さした。岩倉村のある方角だ。村から離れたせいか、岩倉を囲む遠くの山が少し低く見える。

そう、山が見えている。あれほど真っ暗だったのに、いまは薄っすらと山の稜線に、光の筋が走っていた。

「朝日だ」

岩倉村の中心部では、山に遮られてまだ迎えていないはずの日の出が、ここからは見えはじめていた。

◆

６月２９日、月曜日。

小川調査事務所に戻った僕たちに所長が告げたのは、依頼人から調査費用が全額振り込まれたということだった。本人に連絡をしようとしたが、聞いていた電話番号は存在していない番号だったそうだ。聞いていた市内の住所もそうだった。

紹介者のはずの仁科さんに確認すると、そんな子は知らないと言っていた。

「やっぱり、あとをつけたほうがよかったですね」

服部さんがそう言った。

師匠は、今度は英語で言い返さなかった。

ホテル

大学２回生の春だった。

「幽霊がでるホテルがあるらしいぞ」

京介さんからそう誘われたとき、なんとも言えない違和感があった。

「行ってみるか」

「はい」

違和感の正体なんかより、俺には京介さんから久しぶりにお誘いがあったことが、とにかく嬉しかった。

京介さんが怖い夢をみた日から、連絡が途絶えていたのだった。ネットのオカルトフォーラムにも姿を現さなくなっていたし、しばらく会わないと不安になってくる。

このままなにも告げず、どこかへふらっと去って行ってしまうような気がして。そんな雰囲気を持っている人だったからだ。

でも、またこうして心霊スポットに誘ってくれた。嬉しくて、買ったばかりの服を着て約束の時間の30分も前に、大学前の通りで京介さんを待った。夜の８時半だった。

きっかり30分待って、合図のようにライトを点滅させながら、青いインプレッサが、目の前に停まる。

「待たせたな」

ウインドウガラスが下がり、京介さんの顔が覗く。相変わらず凛々しいが、心なしか険が取れたような柔らかさを感じた。それは、悪夢を食べられることから解き放たれた彼女に対する、自分自身の心の投影だったのかも知れない。

助手席に乗り込んで、「どこに行くんですか」と訊く。

「港のほうだ」

京介さんは南へ向かってハンドルを切った。

シートに深く腰掛けると、煙草の匂いがする。京介さんの匂いだ。

至福のときを味わっていると、あっという間に目的地についてしまった。

どんなホテルだろう。これから行っても、客室にはさすがに入れないだろうから、ロビーや廊下にその幽霊とやらが出るのだろうか？　

そう思っていた俺の前に、色鮮やかな看板が現われる。

『ホテル・シーサイド』

その名前ではなく、外観が物語っていた。そこがいわゆるラブホテルであることを。

ギクリとした俺をよそに、京介さんは平然と車を駐車場に乗り入れる。

「どうした」

「あ、いや」

促されて車を降りる。建物のなかに入ると、人の気配のないフロントがあった。しかし営業中であることは、ずらりと並ぶ部屋の写真パネルでわかる。まばらに明かりがついている。

「予約しといた」

京介さんはそう言って、顔の見えないフロントの壁の向こうから、目的の部屋の鍵を受け取った。

その慣れた様子を見て、ドキドキしてしまう。

部屋に入ると、明かりが自動的に点いた。

かわいい部屋だった。ミッキーマウスによく似たぬいぐるみが、ソファに腰掛けている。その向こうには大きなベッドがあった。

「ど、どんな幽霊が出るんですか」

声が上ずっていた。自分でも恥ずかしくなる。

「ああ、ネットで聞いた噂ではな……」

京介さんはミッキーもどきをどかせて、ソファに座った。

「この部屋に泊まったカップルが、何度も見てるらしいんだ。スーツを着た男の霊を」

立ったままなのは変なので、俺もテーブルを隔てた向かいのソファに腰掛ける。ソファが２つあってよかった。さすがにこの部屋で、隣に座るのは気が引けた。

「それだけならどこにでもある話だけど、面白いのはな、その出かたなんだ」

「どんな出かたなんですか」

「カップルの片方が風呂場に入ってて、もう片方が部屋で待ってるだろ。そのとき、風呂場のほうから声がするんだ。『あれ。こんなところが開くよ』って。すると、それきり静かになってしまう。部屋で待ってるほうが、どうしたんだろう、って思っていると、急に風呂の扉が開いて、見たこともない無表情のスーツ姿の男がスーッと出てくるんだ。そしてそのまま部屋から出ていく。ドアも開けないままで、消えるように。びっくりした片方が、風呂場を覗くと、なかにだれもいない。さっきまでシャワーを浴びていたはずなのに。そして、風呂場をどんなに探しても、『開く』ところなんてないんだ。人が１人、隠れてしまうようなところは、どこにも」

ゾクリとした。確かに怖い話だ。

というか、幽霊の話だけじゃなく、それではまるで神隠しではないか。

「カップルはいきずりで、もともと相手がどこのだれかもわからない、ってオチがつくんだよ。だから人が１人いなくなっても、怖い話で済んでいる」

「そのスーツ姿の幽霊はなんなんですか」

神隠しと関連があるはずなのに、つながりがよくわからない。

「さあ。単にそのスーツの男の幽霊を見た、っていう話のほうが多かったから、ひょっとしたら、神隠しのほうはあとづけかも知れない。ただ幽霊を見たっていう話じゃ弱いからな。別の話とくっついたのかも」

さて、ちょっと見てくるか。

京介さんはそう言って、風呂場のほうへ向かった。どこも開くところがないはずなのに、『こんなところが開く』と言って人が消えたという、その風呂場に。

俺もついて行こうとすると、「デリカシーがないな」と言って押しとどめられた。

ドアの向こうに風呂場と、そしてトイレが併設されていることに思い至り、ああ、そういうことか、と頷いた。

俺も少し、もよおしてきた。しかしなんだか恥ずかしくて、家に帰るまでは我慢しようと思った。

ドアの向こうに消えた京介さんを待っているあいだ、部屋の中を見回す。ラブホテルに限らず、ホテルには幽霊の目撃談が多い。こうして落ち着いてみていると、確かに日常と違う空間だという気がする。艶かしい装飾。大きなベッド。なぜか天井に貼られている鏡。その非日常性が、怪談を生む源泉になっているのかも知れない。

そんなことを考えていると、風呂場のほうからなにか音が聞こえてくるのに気がついた。

水が流れている音。水洗トイレを流す音にしては長い。ずっと聞こえている。

シャワーだ。

それに気がついた瞬間、俺は動転して風呂場のドアに駆け寄った。

「ちょ、ちょっと、なにしてるんですか」

ドアに向かって喚く俺に、京介さんがなかから声を張り上げて言い返した。

「なんだ、シャワーは浴びないほうが好みか」

いやいや。

なにをおっしゃっているのか。

いやいやいや。

唖然として思考停止状態に陥った俺の前に、やがてガウンを着た京介さんが現われた。

「風呂場はなにもなかったぞ。そっちもなにも出なかったか」

「出ました」

「なにっ」

裸のお姉さんが出ました。

そんな冗談も、口にできなかった。

ガタガタ震えている俺を見て、京介さんはいつもの凛々しい顔を少し崩して、笑った。

◆

枕元の淡いランプシェードの光だけが、部屋を照らしている。その薄い暗闇のなかで、目を覚ました。

寝てしまっていたらしい。

京介さんが、壁に背中をつけて、煙草を吸っている。薄っすらとしたランプの明かりに、煙草の煙がゆらゆらと揺れながら、天井へのぼっていく。

暗闇のなかで、彼女はじっとそうしていた。

なにを考えているのだろう。

彼女は、自分の部屋でしか寝ることができなかった。そんな呪いにかかっていた。あるいは、そう思い込んでいたのかも知れないけれど。だから、けっして外では眠ることができなかった。俺の田舎へ旅行したときも、３日間、彼女は一睡もしていない。体力的もきついだろうが、その眠れない夜を、たった１人でどうやって過ごしていたのか、そのことを考えると、胸が締めつけられる。

あの田舎の縁側で真夜中、１人で煙草を片手に、じっと庭を見ていた。その横顔を思う。

こうして、ホテルで男が眠ってしまったあとも、たった１人で眠ることもなく、じっと朝がくるのを待っている。そんな日々を送っていた彼女のことを思う。

もうそんな日々から解き放たれたはずなのに……。

俺は我知らず、涙を流していた。

嗚咽が漏れたのだろうか。京介さんが、「起きたのか」と言った。

しばらく待ってから、俺は恥ずかしさを押し殺して「はい」と体を起こした。

それから、朝を待たずに俺たちはホテルを出た。

まだ暗い。夜明けまでには数時間あるだろう。

車で海沿いを走った。窓を開けていると、潮の香りが入り込んできて、どこか懐かしい感じがした。

「コーヒーでも飲むか」

そう言って、ぽつんと光る自動販売機の前に車を停めた。熱い缶コーヒーを握り締めながら、そのまま２人で海のほうへ歩いていった。

海水浴場からは少し離れている。幅の広い岸壁に腰掛けると、ざあざあという波の音が、眼下から聞こえてきた。

その向こうに暗い海が横たわっている。潮の香りを嗅ぎながら、じっとその向こうを見つめる。

京介さんがごそごそとジーンズのポケットを探り、煙草を取り出した。

そう言えば、禁煙はどうなったんだろう。あの怖い夢を見た日、禁煙パイポを咥えていた姿を思い出す。それとなく訊いてみると、怖い声で、「これで最後だ」と言った。

「明後日、この街を出るよ」

京介さんは煙草に火をつけながらそう言った。

そんな予感がしていた俺は、それでもショックを隠せなかった。

「嫌なことも多かったけど。いろいろ、楽しかった」

彼女を繋ぎとめていた呪縛は、もうない。これから彼女は、好きなところに行って、好きなことをするのだろう。その隣にいるのは、煙草嫌いな男なのかも知れない。

ふとそう思った。

「なあ、知ってる星座はあるか」

煙草を持った右手が、空を指した。一面の星空だった。市内の中心地に暮しているとお目にかかれない綺麗な夜空が、海の上に広がっていた。

「あいつも、どんな気持ちで夜空を見ていたんだろう」

空を見上げてぽつりと言った。　

「知らない星を」

そうして、京介さんは過去に体験した話をとつとつと語った。古い洋館と、星座にまつわる不思議な話だった。間崎京子という女のことを語るときの彼女は、どこか懐かしげで、そして失ったものへの悲しみのような感情を浮かべている。

怖い話でもあったけれど、幽霊は出てこなかった。

『幽霊がでるホテルがあるらしいぞ』と誘われたときに感じた違和感の正体が、おぼろげにわかった。

京介さんとした冒険や、語り合った様々なことを思い出す。不思議で、奇妙で、恐ろしい話ばかりだった。けれど、そのどこにも人間の幽霊はでてこなかった。

『なんだこのインチキ野郎は』

彼女が師匠をののしった言葉を思い出す。わけ知り顔で幽霊について語る師匠に、腹を立てたのだ。

「幽霊を見たことがないんですね」

そう口にしてみた。

京介さんは静かに笑って、煙草の煙を吐き出した。

こうして隣にいても、俺の見ている世界と、京介さんの見ている世界は、まったく違うものなのかも知れない。

息が凍える。

春の海は静かに岸壁に押し寄せては、冷たい波音を残して引いていく。

「あの星のことを知ってるか」

京介さんが空の一点を指差した。その先には、赤く輝く星があった。首を左右に振る俺に、彼女は続ける。

「なにかの本で読んだんだけど、あの星はもう存在していないらしいぞ。数百年だか、数千年だか前に、爆発しているんだって」

そう言われて見ると、赤い光が、爆発前の最後の輝きにも見えた。

「でも、その光が今こうして地球に届いている。不思議な感じがしないか？　死んで、もう存在しない星が、今私たちの会話を作っている」

京介さんは、座ったまま煙草の火を踏んだ。靴の裏が、コンクリートに擦れる音がする。

「幽霊って、そういうものじゃないのかな」

そう言って、真っ直ぐに空を見上げている。

今はもう死んだ星からの光が、何百、何千光年という長い旅のはてに、彼女の瞳のなかで静かに輝いて、そうしてもう１度死んでいった。

その横顔を見つめながら、俺は想像した。

春の海辺で、こうして並んで座っている俺たちもまた、光の粒子になって宇宙を駆けていく空想を。

はるかな未来、宇宙のかなたで、今はまだない星の、今はまだいないだれかの、その瞳のなかで、もう１度このひとときが蘇り、そして消えていく。

地球は暗い星だ。大きな望遠鏡なら見えるだろうか。そこには、去っていこうとしている彼女のかたわらで、なにもできなかった男がいるはずだ。

「尻が冷えた」

そう言って京介さんは立ち上がった。

大きく伸びをして、深く息を吐いた。そしてポケットから財布を取り出して、小銭を１枚摘んだ。じっと手のなかのそれを見つめている。

「なんですか」

「ああ」

京介さんは、うつむいたままだ。

「……友だちだったんだ」

それだけを言うと、海へ向かって、勢いよく手のなかのものを投げた。輝きもせず、それはどことも知れない波間に落ちただろう。

「帰るか」

振り返りながら、京介さんは静かに笑った。

秋の日々

１　窮鳥懐に

師匠から聞いた話だ。

大学２回生の秋だった。

去年にも増して、身の回りに様々な事件が起きた夏がようやく過ぎ去り、肌寒さを感じるようになったころ。キャンパスの妖精という変なあだ名で呼ばれていた師匠と出会ってから、これまでに体験してきた、おかしな出来事の数々を思い返すと、奇妙ではあったけれどそれらは個々の事象だった。だが、この春から夏にかけて発生した事件は、どこか繋がりを感じさせるものばかりだった。

保育園の事件で、園庭に埋まっていたマネキンの腕。戦前の心霊写真にまつわる騒動で知った、消えた大逆事件に関わる角南家。悪霊が群をなして川を渡ってきたあの夜。巨人感覚症候群の罹患者。国宝級の祟り神である面の呪いを、打ち破った存在。雲を抜けるような目に見えない巨人。悪霊を狩る犬神人。角南を名乗って消えた、かつての隣人。

なにかが起ころうとしている。それだけは感じている。それは師匠のちょっとした仕草にも、苛立ちのような形で現われる。そのどこか不穏な空気は、傍観者たる、いや、傍観者であると信じたい僕の日々にも、得体の知れない暗い影を落としていた。

ただ、そんな日々においても、喫緊の悩みは大学の単位だった。履修票を何度眺めても、留年はもはや待ったなしの形勢であった。僕の頭は悪くない、いや、むしろ同期の連中と比べてもずっと良いはずなのだが、いかんせん出席日数が足りていない。それというのも、師匠に連れまわされるオカルト道の日々に加え、小川調査事務所という零細興信所でのバイトが、有限である学生の時間を、ガリガリと削り節のように容赦なく削っているからなのだ。

その日も、教授から単位が欲しければこれだけは出せ、と命じられていたレポートを、部屋にこもって渋々ながら仕上げているところだった。

家賃３万円台の洋室８帖、１Ｋ、バストイレ付き。それが１回生のころから住んでいる僕の部屋だ。学生の多い学裏と呼ばれる地域に属し、夏は暑く、冬は寒い。ともあれ念願の１人暮らしを満喫する城であったのではあるが、師匠の部屋に転がり込んでいる時間が長すぎて、この部屋をあまり自分の部屋のように感じなかった。だから、レポートのために缶詰になっているあいだ、ずっと考えていたのは、はやくこの苦行を終わらせて、師匠のところに行きたい、という思いだった。

ダンダン。

エンピツを持つ手を止めて、僕は顔を上げた。もう一度、ドアを叩く音がした。

時計を見ると、夜の８時過ぎだった。

だれだろう。こんな時間に。

訪ねてくる人に心当たりのなかった僕は、なにかのセールスか勧誘だろうと思って、はあ、と大きく息をついてから立ち上がり、ドアに向かった。

「はい。なんですか」

たまにくる宗教の勧誘だったら、ソッコーで追い返してやろうと思いながらドアを開けると、そこにいたのは女性だった。それも、見覚えのある。

「今晩泊めてくれないか」

彼女はそう言った。疲れた顔だった。

「えっ」

僕は状況を理解できず、戸惑っていたが、気がつくと、「とりあえず生で」のイントネーションで、「とりあえずなかへ」と言っていた。

ホッとした表情を浮かべた彼女は、小さく頭を下げると僕のあとに続いて部屋に上がりこんだ。

「えーと」

座布団を用意する間もなく、壁際に座り込んだ彼女を前にして、僕は立ったまま自分の頭を抱えていた。

忘れるわけがない。この顔を。間違いなく彼女だ。だけど、なぜ彼女がここに。

混乱したままの僕に、彼女は言った。

「すまない」

「ああ、いや」

まだ僕はどう対応したらいいのか、頭のなかがぐるぐる回っている状態だった。

「すまないついでに、その。お願いがある」

「はあ」

「なにか食べるものを……」

「はい？」

「分けて欲しい」

僕は思い出した。あの夜の雨のなか、壮大に腹を鳴らして去っていった、この女性のことを。

弓使い。

県警が追っている連続通り魔事件の犯人。そして師匠が追っている、古来よりの退魔師の末裔、犬神人 。

その怪物が、いま僕の前で膝を抱えて訴えている。空腹を。

冗談などではなく、本当に窮乏しているのは、たしかだった。疲労の色濃い顔に、頬はこけて見えた。

「とりあえず、パンなら」

部屋を見回して、あんパンを渡すと、すぐに袋を破って食べ始めた。

僕は冷蔵庫を開けて、なかを確認したが、ろくなものが入ってなかった。そういえば、最近自炊した記憶がない。作り置きの麦茶を出して、コップに注ぎ、持っていった。

「ありがとう」

もうパンを食べ終わっていた彼女は、コップを受け取ると、それもすぐに飲み干した。

「なにか食べるもの買ってきますよ」

「頼む」

彼女はうなずいた。

僕はあらためてその様子を見つめた。

今日は何度か出会ったときの、レインコート姿ではなかった。淡いグリーンのジャンパーに、紺色のソフトデニム。背中から下ろした小さなリュックサックを、そばに置いている。

ジャンパーやリュックサックには汚れが目立っている。顔も、疲労のほかに垢じみた汚れが浮いていた。それでも、彼女の顔には、どこかおかしがたい、気品のようなものがあった。みっともない姿をさらしながらもなお、失われない気高さが。

それを生み出しているのは、いったいなんなのか。

前髪は短く切りそろえられ、やや幼さを感じさせるような髪型だったが、その下にある左目はどこか焦点のあっていない視線を、僕に向けている。右目のあったはずの場所には、一面に引き攣り傷が広がっていて、彼女の体験した過酷な記憶をとどめている。

ありがとう。そう言ってコップを受け取った動き。スムーズで、けっして視力に重大な障害があるようには見えなかった。けれど僕は確認している。彼女は視力障害１級の身体障害者であり、誘拐犯に両目の眼球を刳り貫かれて以来、全盲なのだと。

『あの子は、自分の頭のなかで、周りの風景を想像している。それらが、ほとんど現実の世界と一致しているのだ』

彼女の祖父が言った言葉を思い出す。

そのありえない言葉も、こうして本人を目の前にしては、うなずかざるをえなかった。

２２歳。僕よりも３つ年上。その半生は、数年間にわたる誘拐監禁生活と、そのあとに待っていた、親からも半ば捨てられた過酷な日々に覆いつくされている。ヤクザ者のところに転がりこみ、客を取らされていたとも聞いた。彼女の体験してきた過去を、僕は正しく想像ができないでいる。

「じゃあ、近くのコンビニに行ってきます」

とりあえず冷静になる時間が欲しくて、僕は外に出ようとした。ドアをくぐるその背中に、彼女は言った。

「あの女には、言わないでくれ」

ドキリとした。

心によぎった考えを、見透かされて。

ドアを閉め、外に出ると冷たい風が頬に当たった。もうすっかり秋の風だった。

師匠に言うべきだった。弓使い、山田あすみは殺人犯だ。警察にだって言うべきだ。けれど……。

『協力できないか』

あのとき自分の発した言葉に、僕は縛られていた。師匠が認めなかったその言葉に。

僕は思う。山田あすみの見ている世界では、殺人など起きていない。ただ街に潜む悪霊を射 殺しただけなのだ。祖先から受け継いだ、犬神人という呪いにも似た宿業を背負って。

僕は彼女の半生を知ったことで、感情移入をしすぎてしまっているのだろうか。どうしたらいいのか、師匠に判断を仰ぐべきなのだろうか。

コンビニまでの道すがら、考えていたが答えはでなかった。だが、確実に言えることは、師匠を伴って部屋に戻れば、山田あすみの姿は消えているだろう、ということだった。

彼女が寒気のするような悪意を撒き散らしながら、依頼人を追って小川調査事務所に接近してきたとき、師匠の存在に気づいてその場を去っている。そのあとに出会ったときも、すべてこちらが気づくよりも先に、僕らのことをとらえている。それは彼女の特殊な『目』のためなのか。はっきりとはわからないが、彼女は、この世界の理 から逸脱した存在なのはたしかだった。

結局、選択肢はなかった。

僕はコンビニで弁当を買い込み、部屋に戻った。

ドアのノブに手をかけたとき、ふと彼女がまるで初めからいなかったかのように、消えていることを想像した。

「帰りましたよ」

ドアを開けると、彼女はいた。部屋の奥で、ベランダのカーテンの隙間から、外を覗いていた。

コンビニ袋を置いて、近づくと彼女は、「ありがとう」と言った。外を見たままで。

「なにかあるんですか」

並んで外を見ようとすると、「なにも」と言った。

そして続けて言うのだった。

「わたしの一番古い記憶は、鉄と油の匂いのする町工場の２階で、ひとり遊んでいるときのものなんだ。記憶には、父も母もいない。ただわたしは与えられた部屋で、ぬいぐるみたちと積み木をしながら、足元から断続的に響いてくる機械の音を聞いている。ぬいぐるみはクマと、耳が片方折れてしまったウサギだった。クマは言うんだ。

『三角の積み木がないよ』

ウサギが言う。

『三角のは、土台にならないから、いらないんだ』

わたしは言う。

『三角のは、お屋根になるのよ』

ガチャンガチャンという金属音が、夕日の差し込む部屋に響いて、わたしたちはやがて無口になる。

『夜に外をみてごらん。ひとつだけ黒い雲があるから』

クマがそう言って、四角い積み木を屋根のかわりに乗せる。

『うん』

わたしはそのとき、そんな雲を見たのかどうか、もう覚えていない。でもわたしは今でも窓の外を見上げて、空にひとつだけ黒い雲を探している」

カーテンを締めて、彼女は向き直り、かすかに笑った。

「そういうことなんだ」

僕と師匠は彼女の人生を追っていた。そのことを彼女は知っている。彼女は、僕の抱くであろう疑問のひとつに答えたのだ。そのことがわかった。ただ、僕にはどの疑問に対する答えなのか、わからなかった。そしてその答えの意味も。ただ、彼女なりの誠意、あるいは一宿一飯への謝意をこめていることだけはわかったのだった。

ふいに目頭が熱くなりかけて、僕は慌ててコンビニの袋をあけて弁当を取り出した。

「あ、どうぞ。冷めないうちに」

「ありがとう」

そう言って、座卓に置かれた弁当の前に座り、彼女は気まずそうにモジモジとした。

「あの、お金はいまないんだ」

「あ、はい。いいですよ、奢ります。これくらい」

僕のところに助けを求めてやってくる時点で、相当に貧しているのはわかっていた。

父親からの仕送りも、障害者年金も、母親に掠め取られ、家を飛び出したままの彼女が、どんな暮らしを送っているのか、想像するだけで辛くなってくる。

「すまん」

そう言って、弁当にがっつく彼女を見ながら、僕は苛立っていた。彼女の過酷な人生と、警察に追われながら、それでもこの街に災いをなす悪霊とたった一人で戦い続ける日々を思って。悪霊だのなんだのは、狂人のたわごとなんかじゃない。僕らは、僕らだけは、わかっているはずですよね。

僕は、心のなかで師匠に訴えていた。

弁当を食べ終わると彼女は、風呂を借りたいと言った。もちろんそうしてもらった。

風呂から出てきたあと、彼女は礼にと言って、裸で僕の前に立った。僕は腹が立って怒鳴りそうになった。彼女にではない。彼女の人生に。

僕が抱かないのを、汚れた女だからと誤解して理解した、彼女の人生にだ！

電気を消して、寝るときにも、もう一度彼女は「ありがとう」と言った。

僕は、押入れから出してきた毛布に包まり、部屋の隅でその言葉を聞いた。聞きながら、涙を流していた。

次の日の朝、毛布に包まったまま寝ぼけて目が覚め、ああレポートをやらなきゃ、と陰鬱な気持ちになったあとで、僕は飛び起きた。

山田あすみは？

部屋を見回すと、彼女は衣装ダンスについている鏡の前に立っていた。

まるで数年ぶりに鏡を見たとでもいうように、しげしげと見つめながら、その格好のままで、「おはよう」と言った。

やっぱり夢じゃなかった。

僕は安堵して、毛布を畳んだ。

「あの女は、美人だな」

「え？」

山田あすみがいう、あの女、とは師匠のことに違いなかった。

「わたしは、ブスだからな」

山田あすみは、鏡を見ながらそうつぶやいた。

僕から見えるその横顔は、傷がない半分のほうで、まるでアンティーク人形のように整っている。彼女が言っているのが、傷のあるもう半分のほうのことなのか、それとも、彼女が『想像して見ている世界の自分』のことなのか。きっと後者なのだろう。鏡を見ながら手で触っているのは、傷がないほうの頬だった。

僕は想像した。

傷のことで見栄えがどうだの、世間体がどうだのと言う母親。お前のツラで稼げるのは、こんなところだけだと罵るシャク屋――ポン引きの男。そしてそんな言葉を聞かされ続けた彼女の、『想像する自分』。

いま彼女が鏡のなかに見ているのは、そんな自分なのだ。

「ありがとう。もう行くよ」

山田あすみは僕のほうに向き直り、そう言った。

訊きたいことはたくさんあった。言いたいこともたくさんあった。

リュックサックを背負い、出て行こうとする彼女に、かける言葉がなにひとつ出てこなかった。

ドアをくぐり、靴のつま先でトントンと地面を叩いてから、彼女は振り返った。

「お前たちは、あいつに手を出すな。あいつは、私にしか殺せない」

そう告げたとき、もう彼女は懐に飛び込んできた窮鳥ではなかった。全身から炎のような殺気が溢れ出ていた。まるで空気を燃焼させるその音が、聞こえてくるみたいだった。

それでも僕は言うべきだった。歯を食いしばり。

「協力できないか」

彼女は炎のなかで表情を変えず、ただひとこと、「借りは返す」と言った。そして煙も残さずに去った。

２　くじら座

師匠に、劇団を見に行こうと誘われた。

弓使いが部屋を訪ねてきて、一晩を一緒に過ごしたことを師匠に言い出せず、もんもんとしていたころだったので、正直気まずかったが、ついていくことにした。

手にしたパンフレットを見ながら歩く師匠のあとに続いて、僕はためいきをついていた。僕がある意味師匠を裏切っている現状を、まだ自分のなかで整理できていなかったからだ。

師匠は完全に弓使いを、『敵』としてとらえている。それは犯罪者だからという単純な理由なのか、それとも、のさばらしていては、あまりに危険な人物という理由だからなのか。はっきりとはわからなかったが、いずれにしても僕とはスタンスが違っている。僕は、共通の敵を持つ仲間という認識だった。少なくとも、仲間になりうる、という思いを持っていた。あまりに楽観的な考えかも知れなかったが。

『敵』

その言葉を頭のなかで再生するとき、浮かぶ顔があった。かつての愉快な隣人の顔だ。だんだんとその特徴のない顔が、記憶のなかでさらにぼやけていく。不思議な感覚だった。

「お、ここだ」

師匠が足を止めた。繁華街から少しはずれた場所にあるビルだった。ビルの前では暖かそうなコートを着た若者たちがたむろしている。

『劇団くじら座公演』

そんな看板が出ている。ビルの壁にはさまざまな劇団のチラシが、ところせましと張り出されていた。

劇団くじら座。聞いたことがあった。白い仮面を被って演技をしている写真を、新聞の広告かなにかで見たことがある。

そしてその仮面はこの夏、小人と巨人にまつわる事件の際に、師匠と僕の前に現われ、不気味な印象だけを残して消えた人物が被っていたものと、よく似ていた。

僕はすでに想像していた。あののっぺりとした仮面の下に、のっぺりとした卵のような顔が隠れていることを。

「当日券３０００円だってよ。意外と高いな。持ってるか」

料金を読み上げる師匠の声に、我にかえった。

「え。チケットあるって言ってなかったですか。オゴリじゃないんすか」

「言ったっけそんなこと」

師匠はそう言いながら、玄関を入ったところにある受け付けで料金を払っている。

騙された。

僕は慌てて財布を取り出して、なけなしの千円札を数える。

「だれ扱いにします？」

当日券を頼むと、受付の人にそんなことを聞かれた。黄色いスタッフジャンパーを着ている人だった。劇団の人なのだろう。

あとで知ったが、こういう小劇団だと、だいたいチケットは団員の買い取りで、それを知り合いなどに頑張って売るのだそうだ。当日券の場合は、だれの紹介ということにするのかで、チケット販売のノルマ達成に影響してくるらしい。

そのときはよくわからず首をふると、「あ、いいです。どうぞ」と席のほうへ通された。

小さな箱で、客席は５０くらいだろうか。入り口のあたりは地元の小さな映画館に雰囲気が似ていたが、客席の数ははるかに少ない。

１人３０００円で、かける５０人とすると、１公演で１５万円の売り上げということになる。見たことろ満席にはならないようだし、安い前売り券の人も多いだろうから、もっと収入は少ないだろう。劇場使用料がどのくらいするのかわからないが、差し引きの利益を劇団員の人数で割ると、時給換算では、ずいぶん安くなりそうだった。いや、そういえば入り口に物販があったな。ともかく、まあこういうのは趣味の延長で、稼ぎと考えてはいけないのかも知れない。

照明が落ちて、公演がはじまった。

部屋のベッドで少女が寝ているシーンからだった。うしろの壁に取り付けてある時計や絵、そして荷物棚などの家具類はどれも奇妙に曲がっている。

そこに母親らしき女性がやってきてドアをノックする。少女は起き上がり、曲がってしまった家具をなんとか直そうとして悪戦苦闘する。早く起きて学校に行きなさいと怒る母親。少女はドア越しに弁解しようする。

公演のタイトルは『変身』と銘打たれている。随所にフランツ・カフカの小説『変身』を思わせるシーンがあり、その名作を現代風に翻案したもののようだった。

カフカの『変身』が、ある日目覚めると大きな毒虫になってしまっていた青年の苦悩を描いているのに対し、この小劇団のものは、少女に外見的な変化はない。けれど、明らかに別の存在になってしまっていた。

そうして彼女が身につけた不思議な力で、周囲の人間が振り回されていく喜劇と悲劇とが繰り広げられていくのだが、登場人物すべてが白い仮面を被ったまま演じられていた。

正直、もっと前衛的で芸術的で、理解不能な劇を予想していたのだが、内容自体は意外とわかりやすく、面白かった。これでは、あの奇妙な仮面を被る必要がない気がする。

劇中、隣の席の師匠はずっと正面を睨みつけていた。その張り詰めた気配が伝わってきて、こちらまで妙な緊張を強いられていた。

いったいなにが気に食わないのだろう。

劇は、母親によって部屋に閉じ込められた少女が、だんだんと衰弱し、ついに死んでしまうシーンで終わった。

なんだよそれ。

救いのない話だ、と不愉快な気持ちになったとき、照明がすべて消えて、舞台は真っ暗になった。その暗闇のなかで、キラキラとかすかに輝く、植物の葉脈のようなものが浮かび上がった。いや、あれは鱗か。爬虫類や魚の、目の細かい鱗。

その淡い光が、宙を舞いながら部屋を抜け出て、舞台袖に消えていくのを、観客たちは息を潜めてじっと見ていた。

美しいシーンだった。

少女は、死んではじめて肉体という殻を破り、自らが変身すべきだったものになれた、ということなのだろうか。僕にはそういう物語のように思えた。

公演が終わり、演じていた劇団員たちが舞台に揃って挨拶をした。仮面は脱いでいた。なんだか、顔や名前をあかせない、事情を持った人たちのような印象を持ってしまっていたので、拍子抜けだった。仮面の下は、みんな普通の人たちばかりだった。

拍手のなか、師匠は腕組みをして眉間に皺を寄せている。

「終わりましたよ」

観客たちが帰り始めるなか、そう呼びかけると、師匠はようやく腰を上げた。

「どうしたんですか」

「うるせぇ」

不機嫌さを隠そうともせず、ズダズダと足音を乱暴に響かせて歩く。

どうしたんだろう。仮面のことはあっても、劇自体はさほど気になるような内容ではなかった気がする。後味の悪さはあっても、むしろなかなか良かったのではないだろうか。学芸会の劇しか間近で見たことがなかった僕には、役者たちの演技の緻密さ、リアルさがとても印象に残った。

「ありがとうございました」

出口で劇団員たちが客の見送りをしている。さっき死んだばかりの少女と、彼女を見捨てた母親が、並んでにこやかにお辞儀をしていた。

師匠はその劇団員たちのなかで、一番年かさの男に話しかけた。

「あの、どうしてみなさん、仮面を被ってたんですか」

「あ、はじめてのかた？　いや僕らは、アーニー・レイスっていう新進気鋭の劇作家の演劇理論に基づいて、人間を人間たらしめる一番の武器である顔や表情を、あえて画一化させることで、観客の視点を演者の全身に広げ、舞台全体をその視野のなかに……」

「ああ、やっぱいいです」

自分から訊ねておいて、師匠はいきなり話の腰を折った。

「今日のお話はどなたが書かれたんですか」

ムッとしながらも、男は答えた。

「脚本は、座長の達樹 ですよ。オリジナルです」

「ああ、それはパンフにありました。達樹蓮 さんですよね。そのかたはどなたですか」

師匠は周囲を見回す真似をする。

「今日は来てないんですよ」

「え、座長なのに？　座長って、劇団の主催者ですよね。来てないんですか」

「まあ、実質うちは、演出やってる副座長の吉崎さんがしきってるから」

男はめんどくさそうに息を吐いた。

「座長はどんな人ですか」

「変わり者だよ。だって普段から、あ、まさやーん、いつも来てくれてサンキュー！　田中ちゃんも」

男は話の途中で、顔見知りらしい客たちのなかに飛び込んでいった。

「普段から、仮面を被ってるんだな」

師匠はその背中に呼びかけた。聞こえていなかったが、答えはわかっている、そんな声色だった。

客はほとんどが劇団員の知り合いばかりなのか、そこかしこで話の輪が出来て、出入り口付近からはなかなか人がいなくならなかった。

師匠はオリジナルのプリントシャツを置いてある物販コーナーを手仕舞いしている女性に、また話しかけた。

「この劇団に、曽我って人います？　ソガタケヒロ」

「曽我くん？　いたなあそんな子。いたけど、すぐやめちゃったよ」

「やめた、ってどうしてですか」

「さあ、いやになってバックレたんじゃないんですか。そういう人多いですから」

「そんなもんですか」

僕は師匠の口から曽我タケヒロの名前が出たことに驚いていた。夏に起きた、髪の毛にまつわる事件に関わっていた男だ。劇団に入っていたという話だったが、この劇団だったのか。

「どこに行ったかって、さあ、知らないですよ。なんかふらっと来て、すぐやめたから。うちで知ってる人もいないと思いますよ」

「そうですか。あと、座長にはどこに行ったら会えますか」

「座長ですか。それが、私もよくわかんないんですよね。稽古場にも来ないし。まあ、座長って言っても、うちの場合、オーナーみたいなもんなんで。脚本 とお金出してくれて、口は出さないっていう。あは」

どうしてもって言うなら、副座長の吉崎さんが知ってるから、と教えてくれた。その吉崎さんはなにかの打ち合わせがあるとかで、すでにこの場を離れていた。

「帰りましょうか」

ようやく人が引けてきた劇場の前で、僕は師匠に声をかけた。師匠はあいかわらず不機嫌そうな顔をしている。

「あ、次の予告です。ぜひまた来てください」

スタッフがビラをくれた。次回公演の案内のようだ。タイトルと出演者が公開されているが、公演時期などは未定になっていた。

『だれも寝てはならぬ』

僕はタイトルを読み上げた。どこかで聞いたことがあるような言葉だった。

「トゥーランドットだな」

師匠も同じビラをもらってつぶやいた。

「歌劇の名作だ」

「ああ、オペラの」

なんとかという世界３大テノールのおじさんが歌っているのを、聴いたことがあった。

「次はオペラなんですかね。歌が上手い人がいるのかな」

「さあな」

劇場をあとにして、僕らは寒々とした夜の道を歩きはじめた。

師匠は道みち、ねっせんどーるまぁ、と、うろ覚えの歌詞で、『だれも寝てはならぬ』を歌っていた。

僕は石ころを蹴って転がしながら、それを隣で聴いていた。ところどころムニャムニャとごまかしながら歌っていたが、それがかわいらしかった。

声色を変えて、女性のコーラスらしい部分を歌ったあとで、師匠が立ち止まり、僕のほうを向いた。

「いまのところ、なんて歌っているか、知ってるか」

「え、さあ」

「だれも、彼の名前を知らない。わたしたちは、必ず、殺される」

そう歌っているんだ。

そう言って、師匠はまた歩き出した。

僕はぞくりとしたものを感じて、足が一瞬動かなかった。

彼の名前。

彼の名前を、だれも知らない。

わたしたちは、殺される。

コンビニの前で立ち止まった僕の前には、影が長く伸びていた。蹴っていた石は、いつのまにかどこかに行ってしまっていた。

「あそこ見てみな」

師匠がそう言って空を指さした。

「星ですか」

「んー、暗くて見えないか」

路上には店の明かりが溢れ、夜空は白くかすんでいる。

「こっちこっち」

師匠は僕を近くの公園に誘った。小さな山を模した遊具と、ブランコが置いてある公園だった。敷地の周囲には背の高い木が並んでいて、街の喧騒から切り離された静かな空間だった。そして十分に暗い。自分の呼吸音が大きくなる。

僕らは山の遊具の上に登った。ところどころに登攀用の凹みがあったので楽に登ることができた。

「ペガサス座はわかるか。ほら、あの四角形の」

「どれですか」

「秋の大四辺形っつって、秋の星座では有名なやつだ」

師匠の指の動きを追って、なんとかそれをとらえる。

「ああ、あれですか」

「でな、四角形の左下の点から、ぐぐーっと下にいくと、明るい星があるだろ」

「んん？　あれかな」

「それがくじら座のβ星、デネブカイトスだ。くじら座で一番明るい星だ。それがくじらのしっぽ。で、左のほうに胴体が続いている」

「はあ」

僕は目をこらして、くじらの巨体を夜空に追いかけた。

「なんとなくわかるような。わからないような。でも、くじら座って言えば、今日の劇団の名前ですよね」

「そうだ」

師匠は空を見上げたままで、腰を下ろした。僕も隣に腰かける。石の遊具の冷たさが、ズボン越しに尻に伝わってくる。

「あのくじら座のお腹のあたりにあるτ 星ってのが、太陽系に似た恒星系で、しかも地球からすごく近いから、よくＳＦなんかで人類の植民地として登場している。未来の地球人の移住先だな」

「詳しいですね」

「調べたんだ」

師匠の趣味は、時とともにコロコロと変わる。そしてすぐに飽きる。読唇術だのホーミーだのといった、その場限りの趣味に、僕はさんざん付き合わされてきた。

「私は、心臓ですよ」

ふいに師匠がそう口にした。その言葉にハッとする。

「輝きを変える心臓です」

そう言って、師匠は上着を両手で握り、胸元をあらわにするような仕草をした。

「それは」

僕は思い出していた。隣人の言葉を。その卵のような顔を。

「あの言葉が引っかかってな。どこかで聞いたことがあるような気がして。調べてみたんだ。そしたら、あったよ。あの星だ」

師匠は空を指さした。僕は満天の星のなかに目を凝らす。

「つっても、今は見えないけどな」

「見えないのかよ」

僕のツッコミにも平然として、師匠は指でくじら座の輪郭をなぞった。

「くじらの心臓の位置にある星が、珍しい長周期の脈動変光星ミラだ。見た目の明るさが、時とともに変わる性質を持っている。普段は暗い星で、肉眼じゃ見えないんだけど、極大期って呼ばれる一番明るいときには、β星のデネブカイトスに匹敵する輝きを見せるようになる。昔の人は、この、くじら座にある奇妙な性質の星のことを、ミラ・ケチ（Mira-Ceti）、『くじら座の不思議な星』って呼んだんだ」

「くじら座の、不思議な星」

僕は無意識に復唱した。

「ケチ、ケーティがラテン語のくじら座。ミラが不思議なっていう意味だな。あの空の巨大なくじらは、輝きを変える心臓を持っているんだ。」

『輝きを変える心臓です』

卵男はそう言った。これはくじら座を、そしてその心臓の星、ミラを意味していたのだろうか。

「あいつが、輝きを変える心臓だって言ったのは、まるで自分自身は、くじら座の一部であって、くじら座そのものじゃないって言っていたような気がしますね」

「だけど、心臓はコア、中枢部だ。そういう主張にも思える」

沈黙が下りた。冷たい風が吹いて、公園を囲む木々の黒々とした枝葉を揺らす。そのざわざわとした音があたりを包んでいる。

僕は心細さを覚えた。光るものはすべて空にある。僕らは暗い夜の底で、冷たい地べたに腰かけ、息を潜めている。

「あの劇団さあ」

師匠が口を開いた。

「くじら座って名前なの、たぶん座長がつけたんだぜ」

「……まあ、オーナーだって言ってたし、そうなんでしょうね」

くじら座っていう名前なのは、偶然だと思うか？

そういう言外の問いかけが、たしかにあった。僕は黙っていた。すると師匠は話題を変えた。

「今日の劇、どう思った」

「どうって、まあ良かったんじゃないですか。後味は悪かったですけど。それでも、最後は綺麗な演出で、ちょっと救われたっていうか」

「チラシに書いてあったんだけどな、今日の公演の『変身』は、２回目だってよ」

「そうですか」

僕は、師匠を包む気配が、変わったのを感じた。公演中に、怒りを込めて舞台を睨みつけていたときと、同じだ。

「去年の秋に続いて、２回目だと」

それがどういう意味かわからない僕には、師匠の怒りの根源がどこにあるのか、わからなかった。ただその怒りは、空に向けて、蒸気の柱が吹き上げているようだった。

無言で、師匠は山の遊具を滑り降りた。

僕も慌ててお尻で滑る。

歩き出した師匠は、少しして僕を振り返った。そして、着地の衝撃でずれていた黒い帽子を直しながら言った。

「近いうちに、だれも寝てはならない夜が、くるかもな」

３　狂心の渠

劇団くじら座の公演を見た２日後だった。

よく晴れた日で、見上げれば秋らしい高い空が広がっていた。僕は、久しぶりに洗濯をして干してくればよかったと思いながら、自転車をこいでいた。後輪の上には師匠が立ち乗りをしている。両手は僕の肩だ。

「えっ、行ったんですか」

昨日、劇団くじら座の座長に会うべく、師匠は稽古場に乗り込んだらしい。けれど、聞いていたとおり、座長は来ておらず、演出をつけている、副座長の吉崎という男に話を聞いたそうだ。

「なんか、キザな野郎でな。こんな、髪かきあげながらしゃべるんだぜ。気色悪い。結局、座長は今海外で、連絡取れないとよ」

「海外？」

「東南アジアかどこか。とにかく、たぶん海外だって言いやがる。本当に知らないんだろうな。金を出して、口を出さなきゃ、それで十分いい旦那さんだって思ってる」

「なにものなんでしょうね」

「さあな……。ただ、普段から仮面を被ってるんですかって訊いたら、『ああ、あの仮面。顔に火傷かなにかの痕があるから、って聞いたよ』ってさ。副座長も素顔を見たことがないんだよ。唖然としたね。顔も知らないやつに、劇団の運営を任されてるんだぜ」

「たしかに、おかしいですね」

奇妙な話だった。お金も絡む話なのに、そんなことでいいのだろうか。

「その仮面は、劇団で使ってる白い仮面とちょっと違ってて、ふちのところに、のたうつ蛇みたいな黒い模様が入ってるんだと。台湾で手に入れた、『偽悪者の仮面』という名前の仮面だそうだ」

「なんですかそれ。偽悪者の仮面？」

「悪趣味な名前だろ」

「善人が、わざと悪いことをしてるってことですか」

「いや、偽りの悪事を働く善人になれる仮面ってことだろ。だったら被る前は善人じゃないな」

「回りくどいですね。悪いことをするのに、偽悪者を装うんですか。わけがわからない。それで、どんな悪いことをするっていうんです」

「さあな」

師匠は黙った。僕は師匠が、その偽悪者の仮面の下の顔を、想像している、と思った。

それは僕の想像する、のっぺりした顔と同じなのかも知れなかった。

「見えてきたな」

向かう先に、こんもりと繁った林があった。市内で一番大きな神社、二条神社の敷地だ。

「いるかな」

駐輪場に自転車をとめて、僕らは境内を歩いた。大きな杉の木の群れが、晴れた空の光を遮って、敷地のなかはひっそりと落ち着いた雰囲気だった。

「あ、いた」

師匠が池の近くにいた老人を見つけた。

「東西 せんせーい」

そう言って手を振りながら小走りに駆け出す。こちらに気がついた老人は、白いチューリップハットを取りながら、「おや、これはこれは」と頭を下げた。

「お久しぶりです。お元気でしたか。あ、これ弟子です」

僕はお辞儀をする。老人は僕にも丁寧に頭を下げた。

「東西です。どうぞよろしく」

やわらかい口調だった。目は細く、少し垂れていて、柔和な表情を浮かべている。そして、帽子を持っている手とは反対の手に、小ぶりな石が握られていた。

今日は、この老人を訪ねてきたのだ。

師匠が言うには、この変わった名前の老人は、知り合いのなかの変なおじさんシリーズの１人らしい。以前、気の力で雲を消す、雲消し名人のおじさんを紹介されたことがあった。同じような変な趣味趣向を持ったおじさんを、師匠は何人かキープしているらしかった。

雲消し名人のときには、紹介されたのみならず、「肋骨」という妙な名前をつけられて、強制的に弟子にされ、閉口したものだった。

あのときは、もう、見た目からして浮世を離れた仙人のような感じだったのだが、今回のおじさんは一見してまともそうに見えた。

「おうちに伺ったんですが、神社のほうに散歩に出てらっしゃると聞きまして」

「そうですか。それはわざわざすみません」

うーん、腰は低いし、いたって普通、いやむしろ良い人そうだ。

「この人はな、そのへんの石を見て、常人にはわからないことを読み取る人なんだ」

あ、ちょっと不穏な空気がしてきた。

「ちなみに、その石はどんなことを？」

東西先生は手のなかの石を見て、「いやあ」と首を振った。

「あまり良いことは、書いてなかったですな」

「書いてあるんですか？　石に」

僕が訊ねると、老人は頷いた。

「まあ、言葉のようなものではないので、私だけに通じる真理というか、道理というか。お恥ずかしいことです」

「えーと、それは石の種類とか材質でもって、いつごろ生まれた石だとか、どうやって生成されたものだとか、そういうあれですか」

違う違う、とばかりに師匠が苦笑しながら手を振っている。

「いいえ、私は鉱石などの専門家ではありません。ただの門外漢が趣味で遊んでいるだけです」

「はあ、そうですか」

これは、やっぱりあれな人だぞ。ごたぶんに漏れず。

僕はそう考えて、また弟子入りさせられたらたまらないと、身構えた。

「先生が読み取っているものは、不思議なんだよ。私も真似したけど無理だった」

「いえいえ、結局のところ、私にしか意味のないことですから」

謙遜した態度で首を振った。

師匠は、足元に落ちていた石を拾って、まじまじとそれを覗き込んだ。そして演技がかって言う。

「なるほど」

大きく頷いて、その石を戻し、また別の石を拾って、「なるほど」と繰り返した。

「すげえだろ。一日中、いや一年中、いやいや、一生ヒマが潰せるんだぞ、これで」

興奮してそう言った。本人を目の前にして、よくそんなことが言えるものだ。

「で、なんて書いてあったんですか」

師匠ははぐらかされたことをまた訊ねた。東西先生は困った顔をして、言った。

「身辺の整理をしておけと」

「えっ」

僕らは驚いて真顔になった。

「どういうことですか」

「いえ、冗談です」

師匠の問いかけに笑って答えた。だが、柔和な顔の奥に、心の底からは笑っていない、そんな空気が漂っていた。

「で、今日はなにか」

「あ、すみません。今日は先生の専門のことでお訊きしたくて、訪ねました」

「ほほう」

東西先生は石を地面にそっと置いて、後ろ手に組み、歩き出した。

「では、そこのベンチで」

僕らは池のほとりにあった木製のベンチに、並んで腰掛けた。

「この東西先生はな、星の専門家なんだよ」

「星って、あの空の星ですか。石の専門家じゃなく」

僕は驚いた。

「ああ、県内で、西のほうに、国立天文台があるの知ってるか。めっちゃでかい望遠鏡があんの。日本最大とかいう」

「いや、知らなかったです」

「東西先生は、その天文台のある天体物理観測所の元所長だったんだよ。もう引退して結構経つけど。偉い人なんだぜ」

それは凄い。知り合いの変なおじさんシリーズなんて言ってたのに。失礼だろ。言われるままに、なかばそういう目で見ていた僕もだが。

「いやいや、長年やってましたから、最後の最後に所長にしてもらっただけのことで。ご苦労賃のようなものですよ」

東西先生は謙遜して右手を振った。

「で、先生は古い天文史料とかにも詳しかったですよね」

「古いと言うと？」

「江戸時代、室町、鎌倉、あるいは、それ以前」

「ははあ」

師匠はメモを取り出した。パラパラとめくって、なにかを確認してから訊ねた。

「例えば、西暦の６８４年７月、日本書紀に『彗星 、西北に出づ。長さ丈余』なんて記録があります。ハレー彗星ですね。こんな昔から、天文学についての記録が残っています。天武天皇の時代から、陰陽寮っていう、暦とか占い、天文に関する機関があって、こうした記録を残しています。彗星やら、日食、月食とかの星食に関する記録も多く残っています。これは、規則正しく運行する星の世界に、なにか異変が起こると、天変地異の前触れではないか、と畏れていたからですね。陰陽寮の博士たちが、その異変を飢饉や地震と関連付けて、なにごとか占ったわけです。で、天皇に奏上もうしあげるんですね。内容が不吉だとなれば、改元までしたりする。国家運営に関わる占いですから、おおっぴらにはしない。だからこれを天文密奏とも呼ぶとか」

「ええ、まあ、元になった唐の太史局 、太卜署 なんていう制度では、暦法が中心だったのですが、日本に入ってきた際には、占いが中心になったようですねぇ。もっとも、星食などは暦にも関わることですから、科学的な目的も多分にあったはずですが」

師匠はメモのページをめくる。

「とにかく、国家の一大事なわけですから、彗星やら隕石なんかの記録もしっかり残っているわけです。で、私、調べたんです。日本の天文史料に関する本を、図書館をまわって。土御門家の史料なんかも記録が残ってるんですね。ところが、どうも腑に落ちないことがあるんですよ」

「と言いますと？」

「正応３年、鎌倉幕府は９代執権、北条貞時の時代です。西暦で言うと、１２９０年。この年に、彗星や隕石などの記録は特にありません」

正応３年、という言葉がでてきて、僕はハッとした。それは、卵顔の隣人が部屋に残したメモにあった言葉だったからだ。

『正応３年の客星について調べてみなさい』

たしか、そう書いてあった。そういえば、師匠が調べてみる、と言っていたきり、どうだったか確認していなかった。ちゃんと調べていたんだ。

僕は師匠にまかせてすっかり忘れかけていたので、恥ずかしくなってしまった。

「そんなに毎年毎年、彗星や目立つ隕石が目撃されるわけじゃないですから、別段おかしいことじゃありません。地震の記録はほぼ毎年ありますけどね。ところが、です」

師匠はメモを閉じて言った。

「この年、うちの地方の古い地誌には、あるんですよ。天体現象の記録が。それはおおむねこうです。『客星見ゆ。光芒、天にあること十日』」

それを聞いて、東西先生は頷いた。知っているらしい。

「正応３年の客星ですね。あれは不思議なことです」

「あの、客星って、彗星とかとは違うんですか」

どうも言葉からイメージがわかなくて訊ねた僕に、師匠は言った。

「客星ってのは、天のなにもなかった場所に突然現れる、まろうどの星のことだ。一瞬で消える隕石、流星の類じゃない。一定期間見える彗星のことを指すこともあるし、あるいは短期間だけ激しく輝く、超新星爆発が正体のこともある」

「超新星爆発ですか」

「有名なのは、西暦１０５４年のかにパルサーだな。かに星雲の元になった超新星爆発で、世界中に記録が残っている。強烈な光で、２年間くらい見えていたらしい。日本でも藤原定家が記録を残している。ところがこのかにパルサー、ヨーロッパでは記録が残ってないんだな」

「え、なんでですか」

「キリスト教的宇宙観では、神のつくりたもうた天は永久不変なんだ。機械のように規則正しく運行されるべきもので、それにそわないもの、超新星爆発なんかは黙殺されたんだよ。天動説の時代には、地球を中心に規則正しく回っているはずの天体のうち、火星とか金星とかは、行ったり戻ったりして、不可解な動きをするから、惑う星、つまり惑星って呼ばれたりした。その説明をつけるために、天球の二層構造を提唱したり、無理やりなことをしてる。東洋では、天変占星術っていって、天の異変を占いに使うけど、西洋では宿命占星術が発展してる。天の星の規則性を使って、そこから人の運命を固定化させて占う発想だ。ここにも『天の不変』の意識が見られる」

「はあ、西洋的合理主義ってやつですか」

「とにかく、かにパルサーが世界中で目撃されたのに、ヨーロッパで記録が残っていないのはそういう理由があった。神への不敬だからだ。ところが、この正応３年の客星は、この地方にしか、記録が残っていない。世界にもないし、日本の中央、つまり京や鎌倉でも記録がない。これはおかしい。彗星でも超新星でも、一地方でしか見えないなんてことは、あるはずがないんだ。この現象の記録によると、夜間に星図のなかの特定の位置に見えたようだから、彗星じゃない。つまり超新星だ。ますます地理的な視差は関係ない」

師匠は両手を振って熱弁する。

「中央で記録がないのに、ここでは在郷の役人やら、神官なんかの記録にも残ってる」

「この二条神社の社伝にも伝わってますよ」

東西先生が補足した。

「ええ。それも資料にありました。これはいったい、どういうことなんですか」

ぐいぐいと胸を押し付けるように迫る師匠に、東西先生は慌ててのけぞる。

「いやー、それは研究者のあいだでも謎でして。まあ、中央で記録が残ってないのは、たまたまじゃないかってことで落ちついてます」

「たまたまなわけないでしょ。十日も見えてたんですよ。そんな天体現象、日本中で無視するわけないじゃないですか。イッコも残ってないって、そんなバカな」

「私に言われても。記録が散逸することは、ままあることですし」

東西先生は困って立ち上がり、あとずさった。

「あるいは、今のくじら座のあたりに見えていたその客星は、本当に超新星爆発だったんでしょうか」

師匠が、僕のほうをちらりと見ながら、あざけるような口調でそう言った。

くじら座。

僕は驚いた。くじら座。またくじら座だ。

『輝きを変える心臓です』

抑揚のない声が脳内にリフレインされる。もうその声色も記憶から失われつつあった。その持つ意味だけが、暗く輝きながら、からだのなかに浸透していく。

「ま、星の世界では不思議なことが起こりますよ。私もＵＦＯを見たことがありますし」

「科学者がそんなもの見て、いいんですか」

「見ちゃったんだから、しようがないでしょう」

東西先生はあっけらかんとして言った。

「しょうがないですか」

話題がそれたところで、先生は空を見上げた。

「さて、そろそろ参拝して帰りますかな」

つられて僕も空を見たが、日はだいぶ傾いていた。

僕らは一緒に参拝しようと、社殿のほうへ歩いていった。「先生って、二条神社の氏子なんですよね」

「ええ、先祖代々、この地元に住んでますからね」

「二条神社で昔、大祭があったときに、当代の犬神人 が弓で神事を行ったのをご存知ですか」

「懐かしいですねぇ。覚えてますよ。すぐ前で見ました。あっちの、今は駐車場になってますが、あのあたりでやってましたね。何十年ぶりかの大祭だというので、たくさん人が来て、賑やかでした」

僕はその会話のなかに犬神人が出てきて、緊張した。まさにその犬神人の系譜を継ぐ、弓使いとの関わりを、師匠に気取られているのではないないか、と。

「あっ」

話に気をとられていて、僕はなにかにつまずいた。転げそうになって、思わず地面に手をついてしまった。見ると、砂利道に石の土台のようなものが少し顔を出していた。たいした段差ではなかったが、靴のあたりどころが悪かったらしい。

「大丈夫ですか。すみませんねえ」

先生は我がことのように恐縮している。そして、立ち上がった僕に、こう語りかけた。

「いやあ、これは狂心の渠 の跡なんです」

「なんですか、たぶれごころのみぞって」

師匠が訊ねた。

「飛鳥時代に斉明天皇が、山から山へと人工的な運河を作らせたんですよ。有名な奈良県明日香村にある酒船石遺跡も、そうした人工的な水路で水を引いていたとか。この酔狂な大工事をあざけって人々が、酔狂な心、たぶれごころのみぞだと呼んだんですよ。この二条神社でも、大昔に、規模は小さいですが、同じように近くの柳ヶ瀬川から水路を引いていました」

東西先生は屈みこんで砂利を払い、石の土台をなでた。

「神事に使う水などを、わざわざ川から引き込んでいたんですよ」

「近くって、かなり離れてますよ」

師匠が川のあるほうを指さして言う。

「ええ、ですから、飛鳥の都になぞらえて、たぶれごころのみぞと呼ばれていたんですよ。この神社の敷地のなかに、かつては漏剋 の遺構もあったそうです」

「ろうこくってなんでしたっけ」

僕が訊ねると、師匠が答えた。

「水時計だ。日時計は、昼と夜、それから季節によって時間の長さが違う、不定時法を司っているんだけど、水時計のほうは正確な時間を計ることができたんだ。定時法の元だな」

「川から水を引くほどの水量が、必要だったんですかね」

「知らん」

「そう言えば、さっきおっしゃってた、犬神人も、狂心の渠に関わりが深いんですよ」

東西先生の言葉に、僕と師匠は「えっ」と驚いた。

「川というのは、昔の国境です。そこから水路を神社のなかにまで引き込む、というのは、本来あまりよろしくないことです。外の世界の災いも招くわけですから。そうした習俗的な理由だけではなく、当時の水路というのは死体や汚物が捨てられるものですから。衛生面からも忌避されるわけです。そこで、やってくる穢れや災いを祓うのが、犬神人の仕事なんです。ま、いわゆる神人 ですから、穢れ祓いの神事を行うだけでなく、実際に死体や汚物の処理もしていたはずです」

「川からやってくる穢れ……」

師匠はそうつぶやいて、目を泳がせた。僕の脳裏をよぎった、魚の死滅回遊のようにやってくる悪霊が川を渡ってくるさまを思い出しているのに違いない。

「なぜそこまでして、水を引いたんだ」

そうつぶやいて、師匠は考え込んだ。

「おっと、もうこんな時間だ。さあ行きましょう」

歩き出した東西先生に、師匠はついていかなかった。かつての水路の痕跡を見つめて、目を見開いている。

「どうしたんですか」

僕が訊ねると、師匠は俯いたまま、ひとりごとのように言った。

「日時計ではだめだった。水時計で、正確な時間を計る必要があった……。それは時間が……」

最後は、よく聞き取れなかった。その背中に、夕暮れが迫りつつあった。

４　アポカリプティック・サウンド

その音を聞いたのは、大学祭の大騒ぎのすぐあとだった。

福武さんという、師匠の知り合いが描いた不気味な絵をめぐって、人の群にもみくちゃになり、散々な目にあってから僕らは師匠の家で落ち合った。

師匠はその絵を、サークル棟のそばにある焼却炉で燃やしたという。ばけものの絵だというそれを。

「あれが、くじら座のくじらだとは知りませんでした」

福武さんの描いた絵には、手や足や目など、体の一部だけが大きい裸の人間たちと、彼らがまるで崇拝するように囲む怪物が描かれていた。

その怪物は、トドのような胴体から、爪の尖った短い腕が突き出ている。横たわる下半身には足がなく、毛の生えていない尻尾は、くるりと巻いて天を向いている。鼻の大きな頭。裂けた口には鋭い牙が並び、目は肉食の爬虫類のように小さく、酷薄な表情をしていた。僕らの想像する、海のクジラと、まるで似ても似つかない。

師匠が説明してくれた。

「日本でくじら座と呼ばれているのは、ケートスといって、テュポーンとエキドナのあいだに生まれた怪物だ。エチオピア王国の王妃カシオペアが、自分の美しさを奢りたかぶったせいで、ポセイドンの怒りを買い、その手先として、エチオピア王国に送り込まれたんだ。大暴れするケートスを沈めるには、娘のアンドロメダ姫を生贄に捧げないといけない、という神託が下った。そしてアンドロメダ姫が海のなかの岩辺に鎖で縛り付けられることになった。そこに、ペガサスに乗った英雄ペルセウスがやってくる。ペルセウスは倒したばかりのメデューサの首をかかげて、ケートスを岩に変え、みごと姫を助けて妻に迎える。こういう筋の神話だ」

「それがなんで、日本ではくじらなんですか」

「ケートスが本来、くじらを意味するギリシャ語だからだよ。ここではお化けくじらとして出てくるけどな」

このあいだ、夜の公園で師匠と見上げていた星座は、同じくじら座でも、お互いの思い描いている姿は違っていたわけだ。

「なぜこれを、福武さんは幻視したんでしょう」

福武さんは言ったのだ。これを見たのだと。彼女は、この世のものではないものを見る人だった。見たものを絵に描いて、その災いを閉じ込めようとするのだと言っていた。

「……さあな」

師匠は口を歪めた。

僕にも、偶然とは思えなかった。

『私は、輝きを変える心臓です』

卵顔の隣人の残した言葉は、くじら座の心臓の星、ミラを示す言葉だった。そして巨人感覚症候群のことを調べていた僕らを、先回りするように姿を現した仮面の男。その仮面は、劇団くじら座で使われている白い仮面に酷似していた。

くじら、くじら、くじらだ。

これが偶然なわけはない。けれど、その符合の持つ意味が僕にはわからなかった。

しばしの沈黙が下りた、そのときだった。

師匠の部屋の窓ガラスがカタカタと振動しはじめた。そちらに目をやると同時に、僕の耳は不思議な音を拾っていた。

なにか金属音がこすりあわされるような、不気味な音だった。

師匠も気がついて、すぐに駆け寄り、窓を開け放った。

夕方近くになり、空の半分を覆っている雲の底が、暗い色に染まりつつあった。その空の下に、得体の知れない音が響き渡っていた。

ぎぃいいいん。ぎぃいいいん。

とっさにサイレンの音だろうか、と思った。けれど、それはなにかを告げようという意図を感じられない、ただ空間が軋むような不快な音だった。

「なんですかこれ」

「わからん」

かなりの音量だ。近くの家からも、玄関から出てきて外をうかがっている人たちがいる。みんな不安そうな顔をしていた。

僕は耳を研ぎ澄ませた。いったいどこから聞こえてくるのか、方向をたしかめようとしたのだ。けれど、わかったのは、どこからともなく聞こえてくる、ということだけだった。

こんな音を立てる工場なども、近くにはない。正体不明の音は途切れ途切れながらも、ずっと続いている。

僕は想像していた。

空のうえに、巨大な列車が走っていて、それがブレーキをかけてなお停止せず、わずかずつ進み続けているところを。重い金属の塊が、ギシギシという軋む音を上げながら、いつまでも緩やかに動き続けている。

「アポカリプティック・サウンドってやつか」

師匠がぼそりと言った。

「なんですか、それ」

「ヨハネの黙示録に出てくる、７人の天使が吹くラッパだよ。人の世が終わり、最後の審判が始まることを告げる、終末の音だ。世界中で観測されてる、こういう正体不明の金属音みたいな音が、そう呼ばれてるんだ」

「正体不明って、本当にわかってないんですか」

「聞いた話だと、上空の放電現象にともなう電磁波の音だとか、地下の空洞に響く音だとか、はたまた地盤が軋むことで生まれる音だとか、いろいろ言われてるな」

「じ、地盤って、まさか大地震の前兆とかじゃないですよね」

僕はゾッとして、思わず腰が引けた。

「さあなあ」

今にも地面が揺れだすのではないかと身構えていたが、しばらく待ってもその気配はなかった。

やがて、師匠がアポカリプティック・サウンドと言ったその不気味な音も、途切れがちになり、ほとんど聞こえなくなった。

空は赤みが増し、夕暮れが近づいていた。風が出てきて、冷たい空気が窓から入り込んできた。

「終わりかな」

師匠がそう言って、窓を閉めようとしたときだった。

さっきまでの金属音とは異なる、なにかが唸るような音が突然鳴り響いた。

ガァー……　イィー……　ガァー……

ガァー……　イィー……　ガァー……

そんな３つの音節だった。それが腹に響くような重低音で繰り返されている。

窓から身を乗り出したが、空にも、周囲にも異変はない。音はさっきと同じく、上空からとも、地の底からともつかない場所から響いてくる。しかし、その音は金属音ではなく、なにか生々しい響きを持っていた。まるでなにかが吼えている、あるいは呻いているかのようだった。

「なんだよこれ」

僕が思わずそうつぶやいたとき、師匠は耳を手のひらで塞いだり、またどけたりして、なにかをたしかめようとしていた。

「これ、実際の音じゃないかも知れない」

「実際の音じゃない、って。幻聴だっていうんですか」

「見ろ」

師匠が窓の向こうを指さすと、外に出て不安そうに周囲を見回していた住人たちが、家に帰っていくところだった。不思議な音の現象が終わったと思って、窓を閉めようとした師匠と同じように。けれど、今はさっきまで聞こえていた金属音とは違う、別の不気味な音が聞こえてきているのだ。まるでそれが聞こえないかのように、住人たちはさっさと家に戻ってしまった。

「僕らだけに聞こえてるんですか。どうして」

「しっ」

師匠は耳を澄ましている。

ガァー……　イィー……　ガァー……

ガァー……　イィー……　ガァー……

さっきまで窓ガラスが微かに振動していたが、いまは静かだ。ただ、どこからともなく、唸り声が響いていた。

終末の音、と呼ばれた無機質な不協和音に対して、今度のものはなにか、それを発しているものの意思のようなものを感じた気がした。それは金属的ではなく、生物的なものだったからだろうか。

「止まる」

師匠がそう言った。音はもう聞こえなくなった。

僕は玄関から外へ出て、あたりを見回した。昼間、高かった空は、今は低い。雲の底が重そうに夕日に照らされている。

なにが起きているんだ。

得体の知れない恐怖心が、僕の体の奥底からじわじわと浸みだしていた。

◆

翌日の新聞に、不気味な音のことが載っていた。

市内のかなり広い範囲で、その現象が起きていたようだ。夏に起きた、街路樹や電信柱が引っこ抜かれたり、石の雨が降ったりといったイタズラとも怪奇現象ともつかない、数々の不思議なできごととの関連を疑う記事になっていた。記事のなかでは、『金属音のような』とされており、僕と師匠が最後に聞いた、唸り声のような音のことは指摘されていなかった。

師匠が、実際の音じゃない、と言ったことが、ますます現実味を帯びた。

それから１週間のあいだ、ほぼ毎日のようにその金属音のような音が聞こえてきた。決まって夕方だった。市民は気味の悪い音に動揺して、僕の知人のなかにも、市役所や気象庁に苦情電話を入れる人がいた。そうした騒動がニュースになり、大地震との関連性を疑う声を取り上げたせいで、ますますパニックは加速するかに見えた。しかしそれも４日ほどで沈静化しはじめた。地面はピクリとも揺れることはなく、音もだんだんと小さくなっていった。

結局正体は不明のままだったが、ローカルニュース番組のなかで、電話が繋がった気象学の専門家が語った電磁ノイズによるものだろう、という解説に、なんだかよくわからないまま、みんな一応の納得をしたようだった。

そうして１週間が経ち、街は日常を取り戻していた。夕方のひととき、どこからともなく聞こえてくる、かすかな金属音を聞きながら、中高生は家路を急ぎ、サラリーマンは残業を決め、主婦は夕飯の買い物に行った。

アポカリプティック・サウンドが、そんな環境音の１つになりつつあったころ、夕方のローカルニュース番組は市内の南の地区で起きたガス爆発事故を伝えた。

ショッピングモールの改築工事中に、地中に埋まっていた古いガス管が突然爆発を起こしたという。作業員が数人ケガをしたが、幸いにして死者・重傷者はおらず、県警では詳しい原因を調べている、という速報だった。

僕はそれを師匠の部屋でだべっていたときに、たまたま見たのだが、テレビに映された現場周辺の地図に、師匠が跳ね起きた。

「左足だ」

ひとことそう言って、外出の準備をしはじめた。僕も慌ててついていく。

「あの地図につけた印の、左足の位置だ」

久しぶりにボロ軽四を運転する師匠が、そう言った。

「あのマネキンのですか」

保育園の魔法陣騒ぎ以来、すでに３ヵ所でマネキンの手足が地中から出てきている。師匠の推測どおりなら、それぞれの位置は、巨大な五芒星の形をしているはずだった。市内の広い範囲に仰向けに横たわる巨人の姿のように。

その左足のあたりに、事故の起きたショッピングモールはあったのだ。

現地に着くと、非常線が張られ、その周辺に野次馬たちが集まっていた。もうあたりは日が暮れかけていて、薄暗闇のなかに警察車輌のライトと、投光器のオレンジの光がちらちらと見えている。

「近寄れませんね」

「ああ」

建物のそばに消防車が見えたが、もう活動していないようだった。煙も上がっていない。非常線の近くに、小さめのポンプ付積載者が止まっていて、その周りに暇そうに座り込んでいる人たちがいた。消防署員ではなく、地元の消防団員だろう。地区は違うが、師匠も消防団に所属しているので、知り合いがいたらしい。なかの１人を手招きで呼び寄せて、話し込んでいた。

やがて戻ってきた師匠は、「事件性はないみたいだってよ」と言った。

「ただのガス爆発だ。モールの建物自体に引火しなかったから、大した事故にならなかったらしい。もちろん、妙なものも、今のところ見つかってない」

師匠は妙なもの、とボカして言った。自嘲気味に笑っている。

「とりあえず、帰るか」

「はい」

軽四は、ちょっと離れた場所にあるコンビニに停めていたので、そこまで歩く。

横目でチラリと見たが、師匠がただのガス爆発という説明に納得していないのは、ありありとわかった。心ここにあらず、という様子で目は景色を追っていなかった。

「あっ」

僕は立ち止まった。

音が、聞こえてきたからだ。

ガァー……　イィー……　ガァー……

ガァー……　イィー……　ガァー……

あのいつも聞こえていた金属音、アポカリプティック・サウンドではない。なにものかの呻き声のような生々しい音。あの最初の日にあって以来、聞こえていなかった音だ。

それがいま、空にドロドロとした響きをあげている。

「おい、なんだあれは」

師匠も気づいたようで、立ち止まって呆然としている。

路地を歩く人々は、みんな無関心でスタスタと歩いていた。まるでそんな音など聞こえていないかのように。

幻聴？

僕は耳を塞いだ。けれど音はやまなかった。

ガァー……　イィー……　ガァー……

ガァー……　イィー……　ガァー……

やまないどころか、だんだんと大きくなっていくようだ。

そのとき、「なんだあれは」と言ってから、立ち止まったままだった師匠の様子が、おかしいことに気がついた。

変な方向を見上げて、固まっている。

僕もそちらを見て、思わず総毛立った。

日の落ちて薄暗い北西の空に、巨大な人影が立っていた。

透明な巨人の、うっすらとした輪郭が、天を衝く姿でそこにあった。

いつか、雲消し名人の山で見た、雲を纏う透明な巨人を思い出した。あれは、雷と嵐が迫るなかで見た、恐怖心の生んだ幻ではなかったのか。

目をこすっても、いま、僕らの前にいる巨人は消えていかなかった。何百メートル、いや、何千メートルになろうかという巨体は、ただじっとそこにある。根が生えたように微動だにせずに。まるで紀元前の昔から、そこにいたように、だ。

僕と師匠以外には見えていない。通行人はだれもかれも、立ち止まりもせず、僕らのわきを通り過ぎていく。

僕と師匠の２人だけが、透明な巨人の威容を見上げていた。

「な、なんですかあれ」

「…………」

のっぺらぼうだった巨人の顔に、口のような輪郭が生まれる。そうしてはじめて、巨人がこちらを向いていたことがわかる。

巨人の口がゆっくりと動く。

ガァー……　イィー……　ガァー……

ガァー……　イィー……　ガァー……

あの音がガンガンと響く。

その音は、もうはっきりと巨人の口から漏れ出ている。

Ｇａａａ……　Ｉｉｉｉ……　Ｇａａａ……

Ｇａａａ……　Ｉｉｉｉ……　Ｇａａａ……

僕は両手で耳をおさえた。音は消えない。異常なできごとに、頭のなかがグルグル回っている。

師匠が右手で口元を覆い、なにかに気づいたような表情をした。

「違う」

「えっ」

師匠は口元から手を離し、両手の人差し指と親指で四角形を作った。そのファインダーのはるか彼方に、巨人の顔がある。

師匠の唇が、巨人の声にあわせて、ゆっくりと動く。

バァー……　イィー……　バァー……

Ｂａａａ……　Ｉｉｉｉ……　Ｂａａａ……

巨人の声とは違う発音で、師匠が声を出した。

「な、なんですか」

「見ろ」

師匠が巨人の口を指さした。その透明な輪郭が、ゆっくりと動く。

「あ」

たしかに、『ガ』じゃない。口が開いたままではなく、一度閉じた。破裂音だ。パイナップルの『パ』か、あるいはバカの『バ』。どちらかの口の動きに見えた。

師匠は真剣な表情で巨人の口の動きをなぞっている。さんざん繰りかえした、読唇術の練習のときと同じだった。

「間違いない。バ、イ、バ、と口が動いている」

慎重に師匠は言った。そして、僕の肩を叩いて引き寄せた。

肩を組むようにして、頬をくっつける。

「いいか、よく見ていろ。口の動きを。見ながら、先入観を捨てて聞け。なんと言っているのか」

僕は師匠の頬のやわらかさを直に感じながら、ドキドキと鳴る心臓をおさえつける。

顔をくっつけて、北西の空を見上げる僕らの視線の先で、巨人の口がまた動き出した。

Ｄａａａ……　Ｉｉｉｉ……　Ｄａａａ……

Ｄａａａ……　Ｉｉｉｉ……　Ｄａａａ……

そう聞こえた。

さっきまでと違う。

ガ、イ、ガ、ではない。

そして師匠が口の動きで読み取った、バ、イ、バでもない。

ダァー……　イィー……　ダァー……

ダァー……　イィー……　ダァー……

ダ、イ、ダ

そう言っていた。

その音節を最後に、巨人は口を閉じた。そして口の輪郭が消えていく。口が消えると同時に、顔の輪郭がスーッと空に溶けるように消えていった。そしてその溶解が、胴体に、全身に広がっていく。

僕らの目の前で、巨人は跡形もなく消えてしまった。

ふいに、雑踏の喧騒が耳に戻ってくる。道の真ん中で顔を寄せ合って立ち止まっている僕らを、奇異の目で見ながら、通行人が通り過ぎていく。

「マガーク効果だ」

顔を離した師匠が言った。

「な、なんですかそれ」

「人間の認知機能の障害だよ。Ｇａ の発音をしながら、Ｂａ の口の動きをする人を見たとき、人間は、その音を、Ｇａ でもＢａ でもなく、Ｄａ と聞こえたと認識するんだ」

「そんなの、はじめて知りましたよ」

「音だけじゃダメだったんだ。一般人には知覚できないあの音を聞き、なおかつ、あの透明な巨人を見ることのできる人間。それが揃ってはじめて、言葉の正体がわかる」

師匠がぶつぶつと言う。

「ダ、イ、ダ。ダ、イ、ダ……」

噛み締めるように、師匠はその音節を何度も繰り返した。そして眉をひそめて、ぽつりと言った。

「ダイダ坊……。ダイダラボッチ？」

「だ、ダイダラボッチって、あの昔話の巨人ですか」

とんでもない名前が出てきたことに、僕はさほど驚かなかった。いま目の前で起きていたことに、思考がすっかり麻痺していたのだ。

「だいだらぼっちだと」

師匠が、巨人の消えた空を見上げながら、たしかめるようにもう一度そう言った。

５　地下

巨人を見た次の日、僕らはＪＲに乗って、となりの町へやってきた。

うちの大学の日本史研究室の元教授で、退官した今では、郷土史家という肩書きでのんびりと好きな研究を続けている、宮内氏を訪ねてきたのだ。

「だいだらぼっち？」

宮内氏は面白そうに、黒縁の眼鏡をずり上げた。

「ええ。このあたりで、だいだらぼっちの伝承があるのか知りたくて。先生ならご存知かと」

僕らは書斎で向かい合って座っていた。季節はずれの麦茶が、本だらけのテーブルのわずかなスペースに置かれている。

「ほうほうほう」

宮内氏は立ち上がって、書斎の一角をごそごそと探りはじめた。

「あなたは、いつも面白いことを訊きにきますね」

嬉しそうにそう言いながら、宮内氏は一冊の本を引っ張り出した。

「おっとっと」

本を抜いた勢いで、土砂崩れが起きそうなところを、慌てて３人でおさえつける。

「おう、ありがとう、ありがとう。よいしょ。で、ね。このあたりじゃあね、だいだぼう、とか、だいらぼうって名前で言い伝えが残っているね」

古そうな資料のページをめくると、山の上から巨人がこちらを覗いている絵があった。

「だいだらぼっちの伝承は、でいだらぼう、とか、でぃだらぼっち、とか、大太法師とか色々な名前で呼びならわされているね。関東とか中部地方に多いんだけど、それらに限らず北は北海道から南は九州まで幅広く分布している。多くは民話の形で言い伝えられてきて、様々なパターンがあるけど、よくあるのが手をついた場所や足跡が窪地や沼になったというものだね。土を掘ったところが盆地になって、盛ったところが山になったというパターンも多い。甲府盆地と富士山なんかが代表例だね。とにかく、大きい、ということを誇張した伝説ばかりだ」

宮内氏は、ええと、と言いながらパラパラとページをめくり、「ここだ」と開いてみせた。

「このＯ市では、こんな伝承がある。大昔、だいだぼうという大男が、山をつぶしたり、谷を埋めたり、好き放題暴れていたそうだ。その行いに怒った神様が、天の鳥船 を使わして、従わせようとした。しかし、だいだぼうは言うことを聞かず、こともあろうに、神の使いの天の鳥舟を手で叩き落としてしまうんだ。いよいよ神の怒りに触れただいだぼうは、雷に打たれ、ついに、どどう、と仰向けに倒れてしまった。それが今の国分川と柳ヶ瀬川のあいだだ。平らになった地面は豊かな平野になり、今のＯ市の中心として栄え、今日に至る。というお話だ。叩き飛ばされた天の鳥船は、県北に落ちて、今の新城村の加賀美湖ができた、とされている」

宮内氏の語った、だいだぼうの伝説に、僕と師匠は顔を見合わせた。

「その、天の鳥船が出てくるのは、だいだらぼっちの伝説ではよくあるんですか」

「いやあ、珍しいねえ。ほかでは聞かないと思うよ。だいたい、だいだらぼっちというのは、のんきな大男なんだ。悪さをして、人間や神様にたしなめられる、というのはあまりないパターンだ。そしてこの天の鳥船というのは本来、出雲の国譲りの神話に出てくる神様だ。高天原の天津神が国津神に、地上、つまり葦原中国 を譲るよう要求する際に、正使として使わしたのが、タケミカヅチだ。その副使としてお供したのが、この天の鳥船。船というけど、立派な神様だ。天鳥船神 とも呼ばれる。地元の言い伝えに当てはめてみると、つまり、だいだぼうが国譲りを迫られる国津神、そして天の鳥舟が、天津神の使い、という役どころになっているわけだ。面白いだろう」

宮内氏は満面の笑みで僕らを見つめている。

「先生。新城村の加賀美湖って、隕石湖だって言われてますよね」

「そうだよ。安和元年、西暦で言うと９６８年に起きた隕石落下だ。これは非常に興味深いことだね。実際に起きた隕石の落下が、民話の形で伝承されてきたという可能性があるわけだ。そうなると、この隕石を落とした原因である、だいだぼうというのは、なにか史実に関わるものを、象徴しているかも知れない」

「それは？」

「ううん、まあ普通に考えれば、中央政権にまつろわぬ、豪族といったところかな。実際にそのころで該当しそうな勢力もある」

「……」

僕は、宮内氏とは、別のことを考えていた。それはつまり、なんかの象徴などではなく、そのままこれが史実だった、という突拍子もない話だ。

師匠のほうをちらりと見たが、なにを考えているのはうかがい知れなかった。

「この雷で打たれた、というのは、タケミカヅチの力を表していると思われる。国譲りの神話と、だいだらぼっちの伝承をくっつけようと思った知識人がいたんだろうね。民話というより、神話といってもいいかも知れない」

宮内氏にお礼を言って、僕らはその家をあとにした。収穫があったと言えばあったのだが、なんだか様々なものがカチリカチリとはまっていく感覚とは裏腹に、その全体像が未だに不透明なままだった。

帰りのＪＲのなかで、師匠は黙っていた。なにかイライラと考えているようだった。

「ダイダラボッチが、国分川と柳ヶ瀬川のあいだで、仰向けに倒れたんですってね」

その姿は、師匠が地図にマーキングしている巨大な五芒星と一致しているのかも知れない。いや、きっとそうなのだ。

僕はそんな話をしたかったのだけれど、師匠はなにも答えなかった。ただ不機嫌に塞ぎこんでいるままだった。

◆

その２日後だった。僕は師匠に呼び出され、自転車に２人乗りで、市内の南のほうに位置する大槻町へ向かっていた。

そこには、株式会社ヤクモ製薬の本社ビルがあるのだ。

「あれだな」

駅から南へ南へと自転車をこいで、ようやくたどり着いた先には、２０階建て以上はありそうな大きなビルがそびえ立っていた。市の中心地からは離れており、周囲には背の高い建物はほかにない。そのおかげで、遠くからもその威容をのぞむことができた。

そのビルは、緩やかな四角錐の形状をしており、前方が全ガラス張りになっていて、まるで巨大なメトロノームのような外観だった。

「金かかってそうなビルだな」

後輪の上に立ち乗りをしながら、師匠がつぶやいた。

来客用の駐車場に自転車を停め、僕らは大きな正面玄関ホールに入っていった。

だだっ広いフロアには、顔がはっきりと映るほど磨き上げられた黒い床の上に、妙な金属製のオブジェや観葉植物がいたるところに置かれている。気後れしてしまうような雰囲気だった。僕らのほかに歩いている人の姿はない。大きな木を描いた壁画の前に、受付があり、そこにスーツ姿の女性が立っていた。

「あのー」

僕らが近づくと、受付嬢はお辞儀をして、笑顔で、「いらっしゃいませ」と言った。顔は笑っているのだが、まるで作り物のような表情だった。だがこれも、変な先入観のせいかも知れない。

なにしろ、このヤクモ製薬というのは、あの角南グループの関連会社で、いわば角南家の傘下にある企業なのだ。ヤクモ記念病院など、多くの病院や薬局を従える、医療法人ヤクモ会の中核企業でもあった。

ヤクモ製薬は、僕や師匠の通う国立大学の大学病院に、多額の研究助成金などを出す大スポンサーであり、実質的に医学部の人事権を掌握していると言われていた。

そして、師匠が言うには、大学病院が持っていた、師匠の『ある病気』についてのデータを、入手している疑いがある、というのだ。

今日は、いきなりその敵の本陣に殴りこみをかけようという腹だった。戦の準備などなにもない。出たとこ勝負だ。

「顧問の角南大輝氏に面会をしたいのですが」

角南大輝というのは、医療法人ヤクモ会の理事長で、次期衆院選に出るという噂を、最近耳にしている。

「失礼ですが、お名前をお伺いしてよろしいですか」

師匠が名乗ると、受付嬢は淡々とした態度で言った。

「本日はお約束をいただいていないようです。申しわけありませんが、アポイントメントのないお客様は、お取次ぎできません」

あっさりとそう言われ、師匠は鼻白んだ。

「大輝氏は、今日はここにいらっしゃってますか」

「お答えいたしかねます」

ムッとして、師匠の表情が固くなる。相手は営業スマイルを崩さない。こういう、いきなり来てＶＩＰに会わせろ、という手合いには慣れているのだろう。だいたいが、師匠にしても、お付の僕にしても、私服の学生然とした格好をしていて、とてもそんなお偉方に面会するような人間には、ハナから見えないはずだった。

「あー、じゃあね。だれでもいいから、話のわかりそうなヒトに、こう伝えて。ナイト・セルの本体が来てるから、って」

「は？」

「Night Cellだよ。研究主任とか、そういう肩書きの人ならわかると思うよ」

はいはい、早く、とばかりに師匠は両手を振って、せかした。

受付嬢は困惑しながらも、「少々お待ち下さい」と言って、どこかに電話をかけはじめた。

「よろしくねぇ」

師匠はふざけた態度で両手を頭の後ろで組み、僕のところへやってきた。

「いやだねえ。融通のきかない受付は」

「無理もないと思いますけど」

「あ？」

そんなやりとりをしていると、受付嬢が受話器を下ろし、こちらを見た。

「申しわけありませんが、わかるものがおりません。お手数ですが、今日のところはおひきとりください」

「おいおい。マジで言ってんの」

「アポイントメントを取っていただいた上で、再度ご来訪願います」

「アポイントメントって、どうやってとるんだよ」

喧嘩腰の師匠をいなすように、微笑を浮かべて受付嬢は言った。

「しかるべき手順でおとりください」

取り付くシマもない、という態度だった。

「しかるべき手順ってあれか。うちの医学部の教授あたりに紹介状を書いてもらってこいってか。そんなに敷居が高いのかよ、ここは」

つかみかからんばかりの勢いの師匠を、僕は慌てて止めた。

「師匠。いったん出直して、鹿田教授にでも書いてもらいましょうよ。紹介状を」

「鹿田教授は敵なんだよ、ここの」

師匠は僕の手を振り払った。

「まあいいや。今日は帰ってやるよ。べろべろべろーん」

師匠は、捨て台詞を吐いてから、舌を派手に動かすアカンベーをした。

「帰るか」

歩き出す師匠について行きながら、振り返ると、受付嬢は顔を引き攣らせていた。師匠の傍若無人な態度に、さすがの彼女も冷静なままではいられなかったらしい。

「あー、つまんねえなあ」

玄関を出ながら悪態をつく師匠に、僕は訊きたいことがあった。

「さっき言ってた、ナイト・セルってなんですか」

「ああ、お前知らなかったっけ。まあいずれ教えてやるよ」

またこれだ。色々と思わせぶりなことを言いながら、いつも肝心なことを教えてくれない。

ぶつぶつ文句を垂れながら、駐車場に戻ろうとしていると、ふいに前を歩く師匠が立ち止った。

「おっと」

背中にぶつかりそうになって、体を反らす。

どうしたのか、と思って師匠の肩越しに前を見ると、真っ白い、人の形をしたなにかが通り過ぎるところだった。　首がちぎれそうなくらい、ぶらんぶらんと左右に揺れている。

ざわざわ、と血管のなかに氷がまざったような感じがした。

霊だ。それも小さい。人間の背丈の４分の１もない。

僕らの見ている前を、小さな霊はするすると歩き、駐車場の奥へ進んでいく。師匠が、『静かに』というジェスチャーをしながら、ゆっくりとあとをつける。

ビルの側面に回りこんだ場所に、資材搬入路のような一画があった。コンテナや昇降機が並んでいる奥に、開いた扉が見える。霊は、そのなかへと消えていった。

「小人の霊だ」

師匠が壁際に身を隠しながらそう言った。

夏に、小人の霊の目撃談が増える、という不思議なことがあった。師匠の解き明かした秘密によると、それは自らが巨人であるかのような感覚を得てしまった霊が、己の体を縮めた結果である、というものだった。

それから、めっきり聞かなくなったし、僕らもそういう霊を見なくなっていたのだが、まさかこのタイミングで出くわすとは。

「師匠」

なにか偶然ではないものを感じた僕は、生唾をのんだ。

「わかってる」

搬入路の周囲を確認すると、人の姿はなかった。物陰が多いので、だれかが近くにいる可能性はあったが、師匠は思いきったようだ。身をかがめながら、壁沿いに近づくと、いっきに扉のなかに飛び込んだ。僕も急いでそれに続く。

扉の内側は、白い廊下に養生シートが貼られている空間だった。目の前は壁で、右手側は倉庫のような場所になっている。そちらから物音がしたので、慌てて左手側に進む。

曲がり角になっていて、首を伸ばして覗き込むと、守衛室らしいものが見えた。その手前には、地下へ伸びる階段がある。僕はその階段の先へ、白いもやのようなものが下りた痕跡を見た。小人の霊はそこへ行ったのだ。

こちらからなら、守衛室から見られずに、階段を下りることができそうだった。師匠と僕は目配せをしあい、足音を忍ばせて階段フロアに入り込んだ。

階段は、床も壁も真っ白だった。目がチカチカする。そして製薬会社だけあって、どこか病院のような匂いがした。

人の気配はなく、慎重に階段を下りていくと、折り返した先にドアがあった。そこで行き止まりになっている。

師匠がドアノブを握ると、ガチャガチャと数回ひねった。

「だめだ。開かない」

鍵がかかっていた。

師匠はドアに耳をくっつけ、物音を探っていたが、特になにも聞こえなかったようだ。

「なあ、守衛室ならカギがあるよな」

「ちょ、なに考えてるんですか」

ニマ、と笑うと師匠は階段を上りはじめた。止める間もなく、１階に戻ると、辺りをうかがった。

廊下にはだれもいない。

コソコソと足音を忍ばせて、師匠は守衛室のそばまで来た。僕もしかたなくついていく。

開け放たれたドアからなかを覗き込むと、師匠はひとつうなづいた。そして次の瞬間、「痛たたたた」と言いながら、お腹を押さえて、守衛室へ飛び込んでいった。

ガタリ、と椅子から立ち上がる音がする。

「どうしたんですか」

「お腹が。お腹が」

師匠が苦しそうな声を出したかと思うと、「あっ」と男性の声がした。バタバタという、床を踏む音。

僕が守衛室を覗き込んだときには、師匠のスリーパーホールドが、仰向けになった守衛の背後から、首筋にガッチリと食い込んでいた。

やりやがった。

僕は驚愕した。同時に、取り返しのつかないことをした、という思いが去来した。

動かなくなった守衛を離して、腰についていた鍵束をもぎ取った師匠が、「行くぞ」と言って走り出す。

マジでどうすんだ、これ。

階段へ飛び込み、師匠を追って駆け下りるが、頭のなかには、『暴行傷害』、『窃盗』、『不法侵入』といった単語がグルグルと回っていた。

師匠が行き止まりのドアに飛びつき、鍵をかたっぱしからはめ込む。

何個目かの鍵で開いた。

ドアを開けると、白い壁の狭い廊下があった。右側にはすぐまた別のドアがあり、左側にはエレベーターがあった。

「こっちだ」

僕にはわからなかったが、師匠は直感でエレベーターを選んだ。

壁には下向きのボタンしかない。それを押すと、すぐに扉が開いた。２人して乗り込む。

業務用の大きなエレベーターだった。かなり奥行きがある。操作パネルには、ＢＦ１とＢＦ２の２つのボタンしかなかった。

ＢＦ２を押すと、箱がゆっくりと下に向けて動き出す。

すぐに止まり、扉が開いた。外を覗くと、またさっきと同じような廊下が広がっている。人の気配はない。近くに窓のない頑丈そうなドアが見えるが、師匠は首を捻っている。

「おかしいな。ここじゃない」

あの白い小さな霊の痕跡をたどってやってきたが、ここでそれが途絶えていたようだ。僕にはもうわからなかった。

「ん」

と言って、師匠は操作パネルの上についている鍵穴に気がついた。

「もしかして」

よく見るような、操作パネルの下の、配電盤かなにかを管理するための小さな鍵穴とは様子が違った。

師匠は守衛から奪った鍵束で、それに合う鍵を探した。

ガチリ。

小気味のよい音がして、鍵が回ったかと思うと、止まっていたエレベーターが再び動き出した。

下に向かっている！

終点のはずの地下２階から、さらに下っているのだ。

今度はさっきよりも長い。なかなか箱は止まらない。

おいおい。どれだけ下るんだ。

なんだか得体の知れない予感に、僕は手のひらに汗をかきはじめた。

シュイーン、という音を立てて、エレベーターは止まった。心の準備が整う間もなく、すぐに扉が開く。

「なんだよ、これ」

外は真っ暗だった。師匠が慎重に足を踏み出す。僕もおっかなびっくりそれに続いた。

そこには想像もつかない光景が広がっていた。

だだっ広い空間だ。エレベーターの室内から漏れる光の反射で、目の前には壁らしきものが左右に伸びているのがうっすらと見て取れる。それも１５、いや２０メートルは先だ。そして左右の空間は、どこまでも漆黒の闇で塗り固められていて、先の様子がまったくわからなかった。

「ここはいったい、なんだ」

師匠の声が、ゆるやかに反響する。途方もなく巨大な空間がそこにあった。

上を見ると、天井も高い。目を凝らすと、ダクトのようなものが、天井を這っているのが、うっすらと見える。照明らしいものもあるようだが、暗いままだ。

黴臭いような濃密な、空気が周囲にみっしりと詰まっている。

「おっとぉ」

前に歩こうとした師匠が、つんのめるようにして立ち止まる。暗くて見えなかったが、崖のような段差があった。

師匠がそのへりにしがみつくようにして、屈む。

「おい、これは……」

僕も師匠の横で、それにならう。

「うそでしょ」

自分の目を疑った。

暗順応が少しずつ進んでいく。だんだんと闇に慣れていく目が、段差の下に敷き詰められている砂利石を認めた。　そしてそのなかで左右に伸びる、鉄のレールを。

線路だ。線路がそこにあった。

僕は混乱した。なんでこんなものが、こんなところに？

「地下鉄？」

師匠が口元をおさえて呻いた。

地下鉄だって？　そんなバカな。大都会じゃあるまいし、Ｏ市には地下鉄なんて存在しない。そんなことは地元民じゃない僕にだって、当たり前の知識、常識だ。

しかし、いま、僕らの目の前には、地下鉄の路線としか思えない空間が、たしかに存在していた。

呆然としていると、師匠が、「あっ」と言って横を見た。　そちらに目をやると、白い小さな人型のなにかが、ゆらゆらと揺れながら、線路の右のほうへ進んでいくのが見えた。線路はどこまで伸びているのか、とても先は見通せない。果てしなく、闇が広がっている。白いなにかは、その闇の奥へと消えていった。

「いったい、どうなってやがる」

師匠がそうつぶやいた瞬間だった。背後で、光が瞬いた。

振り返ると、エレベーターの扉が閉まるところだった。箱が上昇していくのが一瞬見えたあと、すぐに僕らは完全な暗闇のなかに取り残された。

「ゲームオーバーだな」

師匠がなげやりにそう言った。

侵入に気づいた連中が、すぐに下りてくるのだ。

「どうすんですか」

「なるようになるだろ」

それから間もなく、エレベーターが戻ってきて、どやどやと数人の男たちが下りてきた。さっき師匠が絞め落とした守衛の姿もある。

「投降しまーす」

師匠があっけらかんとそう言って、両手を上げた。僕も慌てて両手を上げて、抵抗の意思がないことを示す。

どうか、なるだけ穏便にすみますように。

祈るような気持ちで、迫ってくる男たちを待った。

６　老人

目の前に、深い皺の刻まれた老人がいる。彫りの深い顔は、まるで往年の映画俳優のようだ。ただ映画を撮るには、少し痩せすぎているように見えた。

年季の入った黒檀の机のうえに、和服のそでからのびた細い腕が置かれている。その腕が、大きな灰皿を引き寄せて、もう片方の腕がタバコの灰を落とす。

老人は値踏みするように、さっきから一言も発せずに僕と、その隣に座る師匠を見つめている。

空調のきいた和室は明るく、向かいあう老人と僕らの左手側の、開け放たれた障子のうしろには全面の大きなガラス窓がある。その外には広い縁側が、そしてその向こうには色鮮やかな庭園が広がっていた。築山に紅葉、そして控えめなししおどし。広大な庭は、ここが建物のなかだということを忘れさせる。そう。この和室と、それを囲む庭自体、とてつもない大豪邸の建物に囲まれた空間にあるのだ。

「で、どうしたらいいんですか、私たちは」

老人のだんまりに痺れを切らして、師匠が言った。

「し、師匠。なるべく、なるべく穏便に」

僕は小声でささやいたが、師匠はまったく気にしていないようだった。

つい先ほど、ヤクモ製薬の本社ビルの地下に広がっていた謎の空間で、僕らは守衛や社員たちに捕まった。師匠など、絞め落とした守衛にお返しにとばかり、うしろ手をつかんで捻り上げられ、地面に組みふせられた。僕も抵抗の意思はなかったが、かなり乱暴に取り押さえられてしまった。

それから、エレベーターに乗って、１階の相談室のような個室にしょっ引かれて、外から鍵をかけられた。警察に通報されるのかと思ったが、どうやら様子が違うようだった。助かったと思うべきか、それとも見てはならない秘密を知った僕たちに対し、警察を介さずに、懲らしめようよというのか。スチール机と椅子だけの殺風景な部屋に閉じ込められ、これからやってくる不透明な運命に、僕は気が気ではなかった。

一度、ドアが開いて、さっき師匠と問答を繰り広げた受付嬢が姿を見せ、僕らの顔を確認しながら、スーツ姿の男たちになにごとか説明していた。

またドアが閉じ、鍵がかけられる。僕らに対する尋問はまだなかった。

いくらなんでも、この法治国家で、しかもテレビＣＭも出しているような大きな企業が、まさか一市民に酷いことはしないだろう。

そう考えながらも、僕はドキドキしっぱなしだった。外から一方的に鍵がかかる部屋ってなんだよ。

「やーくも、やーくも、やくもせーいやくー」

師匠はそのヤクモ製薬のＣＭソングをのん気に歌っている。風邪薬のバージョンだ。

「ピンポーン」

そう言ったあと、僕に、なあ知ってるか、と訊いてきた。

「色んな製薬会社薬のＣＭで、いつもピンポーンって鳴るのは、あれ、薬事法で決められてるんだぜ。風邪薬とか鎮痛剤とかを広告するときは、『使用上の注意をよく読んでお使い下さい』、って注意喚起しないといけないんだけど、そのときに視聴者の注意を喚起するよう、音声等で警告するようにってされてるんだ」

そんな豆知識を披露する師匠に、僕は恨みのこもった眼差しを向けた。

そうこうしているうちに、再びドアが開いた。長身で細身のスーツ姿の男がひとり、入ってきた。３０歳くらいだろうか。向かいの椅子に座り、三白眼で、こちらをにらむように見つめてくる。

「ナイト・セルの本体だと名乗ったとか？」

「名乗ったよ。名乗ったんだから、そっちも名乗れよ」

「ちょっと、師匠」

けんか腰の態度に、僕は机の下で上着の端を引っ張る。

「二岡 だ」

「どちらの二岡さんだよ」

「会長秘書をしている」

「会長ね。江藤さんだっけ。ヤクモ製薬の会長は。私が用があるのは、顧問の角南大輝さんなんだけど」

「……」

挑発するような師匠の態度に、反応を示さず、二岡はじっと師匠を見つめている。見るからに頭のキレそうな顔だ。

そんな男の冷たい視線を、師匠は真っ向からにらみ返している。

「浦井加奈子本人だよ。真下教授が提供したファイルに、患者の写真くらい載ってるだろ」

「なんのことかわからないが、君たちは受付で訪問を断られたにもかかわらず、正当な理由なく建物内に侵入し、警備員に暴行を加えた。自分たちが今どういう立場か、わかっているのか」

「こっちだって乱暴に取り押さえられて、手ひどくやられたよ。こいつなんて、肘が逆に曲がっちまってるんだぜ」

「えっ、えっ？」

指をさされて、僕は思わず自分の肘を確認したが、もちろんそんなことはなかった。

「なぜ会長はこんなガキを」二岡はぼそりとそう言うと、椅子から立ち上がった。「ついて来い」

「ついて来いって、どこにだ」

「ついて来れば、わかる」

二岡は部屋から出て行った。師匠と俺は顔を見合わせたが、すぐにあとを追った。

部屋の外には守衛など、複数の男が囲むようにして立っていたので、逃げられそうになかった。僕らは先を歩く二岡についていく。角を曲がったところで、恰幅のよい、いかにもお偉方、という感じの初老の男性に出くわして、声をかけられた。

「オッ、こいつらですか、賊というのは。ふとどきなやつらだ。こいつらを、どうされるんですか」

「あなたは知らなくていいことです。それより、警備体制に不備があるようですね。見直しをする必要があるでしょう」

二岡は、自分の父親ほどの年齢の男に、歩きながらそう答えた。

「は、これはその。すみません」

初老の男性はカチンと来た様子だったが、その表情を隠すように頭を下げた。

僕らが通り過ぎていくうしろで、周囲にいた男が、「江藤会長、こちらへ……」と口にするのが聞こえた。

師匠は、ハッとした顔で二岡の背中を見つめる。

それから僕らは、裏口のようなところへ連れて行かれ、黒塗りの外車の前に立たされた。

「乗れ」

二岡がそう言った。

これ、乗ったらどこに連れて行かれるんだ、という、生物としてのしごくまっとうな危機感に、足が竦んでいると、あろうことか、師匠が嬉々として自分から後部座席に乗り込むではないか。しかたなく、僕も乗り込む。それを見届けてから、二岡も助手席に乗った。そして、行き先も告げられぬまま、連れてこられたのは、見たこともないような、広大な日本家屋だった。

目隠しなどはされていなかったので、そこが、ヤクモ製薬から北に行った場所にある、住宅街だということがわかった。市内ではトップクラスの、いわゆる高級住宅街だ。そんな地価の高そうな場所に、これだけの敷地を構えているというのは、とんでもない大金持ちだということがわかる。車でそのまま敷地へ入っていくとき、玄関の表札を見たが、やはりというか、『角南』という名字が確認できた。

おそらく、角南家の本家なのだろう。

僕らは大きな建物の前で車を下ろされた。

「あんたが秘書をしている会長ってのは、つまり、そういうことなんだな」

師匠が前を歩く二岡に問いかけた。彼はそれに答えず、建物のなかに入っていった。しかたなく、僕らもそれに続く。建物の奥に、大きな庭があり、庭のなかには、さらにそのまんなかに平屋建ての日本家屋があった。

「私はここまでだ」

二岡が開け放たれた縁側の前でそう言った。縁側のすぐ下には、さっき玄関で脱いだはずの靴が置かれていた。家の使用人が、先回りして届けたのか。

「あそこが、会長のお住まいってわけか。まさに奥の院って感じだな。ところでひとつだけ訊きたいんだけど」

師匠がなにげなく二岡のほうを振り向いた瞬間、ほとんどノーモーションで、右手の裏拳が突き出されていた。

それを予期していたように、二岡は左手で師匠の拳を受け止めた。ドシッ、という鈍い音がした。

「手癖が悪いな。報告のとおりだ」

師匠は驚いた顔で二岡に言う。

「やっぱあんた相当やるな。うしろから蹴ってやろうとしてたけど、ずっと隙がなかったからな。会長秘書ってのはボディーガードも兼ねてんのか？」

二岡は押し出すように師匠の腕を放すと、「行け」と言った。

「はいはい、わかったよ。おい、行こう。奥の院に」

そうして庭を越え、入った日本家屋の書斎に、深い皺のある、和装の老人の姿があったのだった。

「警察に突き出すなり、すればいいでしょう。不法な手段で建造物に侵入したんだから、覚悟はできてますよ」

師匠は挑発するように言った。

「すみませんすみません。警察だけは許してください。このとおり反省してますから」

僕は机に頭をこすりつけるようにして、謝った。なんだかわからないが、ここを乗り切れば、前科がつくようなことはまぬがれそうな気がしていたのだ。

「おまえなあ」

師匠が呆れたように言ったが、僕は頭を下げ続けた。

老人がようやく口を開く。

「ナイト・セルの本体だと名乗ったとか」

秘書の二岡と同じことを訊いてきた。しかし、師匠はそれを聞いて、「そっちも名乗れ」と言い返すことはせず、笑みを浮かべた。

「研究主任どころか、こんな大物が釣れるとは、光栄ですよ。あなたは、ヤクモ製薬を含む、角南グループ全体の実質的な持ち株会社、角南産業の会長兼、中核企業である角南建設の会長、角南盛高氏ですね」

老人は師匠の軽口にも思える物言いにも動ぜず、ゆっくりと頷いた。

「現当主である県議会議員の兄、角南総一郎氏を差し置いて、角南グループ全体を掌握する首領 。かつて、日本昭和史の影のフィクサーと呼ばれた父、角南大悟をほうふつとさせる豪腕に、政界、財界を問わず恐れられている存在」

僕は驚いて師匠を見た。僕の知らないあいだに、師匠はかなり角南家のことを調べ上げているようだった。

老人はタバコの煙をゆるゆると吐き出して、息をついた。

「お会いできて、こちらも光栄だ」

老人は小刻みに笑うように言った。

「夜の細胞の主よ」

師匠は老人を睨みつけた。

「あんたか、私のことをかぎまわってるやつは」

老人は首を振った。

「なんの。漏れ聞こえてくるだけよ」

そのとき、ドタドタと玄関のほうから足音が聞こえてきた。思わず身構えると、書斎のなかに大柄な男性が入ってきた。

「親父、なんだよ急に呼び出して。忙しいってのに」

男性は、４０代後半くらいだろうか。ゴルフ焼けなのか、日焼けして精悍な顔つきをしていて、彫りの深い顔立ちをしている。目元が、目の前の老人によく似ていた。

「こいつらか、不法侵入者ってのは。とっとと警察に突き出してやれよ」

僕はその鋭い眼光に睨まれて、首をすくめた。やっぱりそうなるのか。甘い希望が断たれる音がした。

「お前を訪ねてきたそうだ」

老人が顎をしゃくる。

「俺を？」

「ヤクモ製薬の顧問、角南大輝さんですね。医療法人ヤクモ会の理事長でもあられる」

「なんだおまえは」

老人とは違って、敬意のまったくない態度で、その男、角南大輝は師匠を睨みつけた。

「用があるのは、あなたのほうじゃないんですか」

師匠は負けじと言い返す。

老人はそのやりとに、くくく、と笑って助け舟を出した。

「大輝は知りはせんよ。ナイト・セルのことなど。あれは、真悟がしていることよ」

「真悟？」

師匠が聞き返すと、老人は言った。

「大輝の息子。儂の孫よ」

「なにを言ってるんだ、親父。あの研究機関の話なのか」

「真悟という人は、ヤクモ製薬でなにか研究機関をやってるんですか」

角南大輝は苦虫を噛み潰したような顔をした。なにか触れられたくないことのようだ。

「もう帰せよこいつら。そんなこと説明する必要はない」

「地下を見られたそうだ」

角南大輝はギョッとして目をむいた。

「あそこをか。だから、とっととあんなもの埋めろって言ったんだ」

「あれはＯ市にはないはずの、地下鉄の路線ではないですか」

師匠が畳みかけるように言うと、角南大輝は怖い顔で凄んだ。

「おい、その辺にしておけよ」

「警察ですか。突き出せばいい。全部言ってやりますよ。あんたらが非合法の地下鉄を隠してるって」

「別に非合法じゃない。警察の幹部だって、市の、県の幹部だって知ってるさ。ただの大戦前の遺物だ」

「大戦前？　第２次世界大戦の前からあったんですか、あれは。そんなこと聞いたこともない」

「おおっぴらにする必要もないからの。それにあれはただの遺構に過ぎん。いずれ埋めてしまうだけだ」

老人が補足した。

「その遺構が、研究機関とやらと関係があるのか」

師匠の敬語が完全に飛んでいる。こうなるともう止められない。

「関係はないな」

老人はタバコの灰を落として、もう一度口元に持っていった。

「子どもというのは、不思議な力を持っていることがあるものだ。科学では説明のできない、不思議な力だ。ユリ・ゲラーを知っているかね」

「ああ」

「かの超能力者を名乗る男のパフォーマンスを、テレビで見た子どもたちのなかに、自らも力に目覚めたものがあったそうだ。スプーン曲げの少年のように、多くは子どもがそんなことをしないだろう、という心理を逆手にとったイカサマだったが、なかには本当に説明のつかない力を発揮するものもおった」

「おい、なんの話だ」

「親父」

「そんな子どもらの力を引き出し、研究すべく、設立した研究機関があるのだよ」

「ソニーの、ＥＳＰ研究室みたいなものか」

師匠が老人の話に、なにか思い出したようだ。

「それが、ヤクモ製薬のなかにあるのか」

「おい、もうやめろ。親父も。あんなもの、税金対策のただの遊びだろ」

「お前は、息子が、真悟がやっていることを理解していないようだな」

老人はタバコを消すと、師匠のほうに向き直った。

「これでわかったであろう」

「ああ、だれと話すべきかってことが」

師匠と老人は目を合わせた。

「大輝、もう行ってよいぞ」

「はあ？」

老人は、文句をいいかけた息子を、ひとにらみで黙らせた。

角南大輝は僕らに不愉快そうな視線を向けながら、チッと舌打ちをしたあとで、書斎から出て行った。よほど老人のことが怖いらしい、ということが見てとれた。

そのあてつけのような足音が去ってから、老人は口を開く。

「とは言っても、儂から話せることはあまりない。真悟に任せておるからな」

「その真悟ってのは、どんなやつなんだ」

「……優秀な男だ」

老人はポツリとそう言った。

「もしかして、のっぺりした卵みたいな顔したやつじゃないか」

師匠がだれを想像しているのかわかった。だが、老人は答えなかった。かわりに別のことを言った。

「あれは、恐ろしい」

なにか後悔の念のようなものが、老人の顔に垣間見えた気がした。

「なあ、その真悟ってやつがやってる、超能力の研究をする機関があるというのはわかったけど、その研究対象のなかに、もしかして、ＲＳＰＫの、反復性偶発性念力の能力を持っている子がいたんじゃないか」

師匠の声がかすかに震えている。

「……報告を受けたことはあった」

老人は慎重にそう言った。

「その子が死んだのは、知ってるか。母親にやっかいもの扱いされて、殺されたのを」

「知らぬな」

老人の言葉に、師匠の様子が変わった。僕は思わず身を引いた。

師匠の全身から、殺気が針のような鋭さで迸っている。

「あんたらが、たきつけたのか。そんな欲しくもない、不幸しか呼ばない能力を」

声の端々から、危険な感情の高まりが察せられた。髪の毛が、かすかに逆立っている。ただならない気配に、僕は師匠を止めるべきか迷った。

そのときだった。老人が窓に向かって手を振った。次の瞬間、開け放たれた障子の向こうに、シャッターのようなものが一斉に下りた。

部屋の明かりも消え、書斎は一瞬で真っ暗になった。

「わっ」

僕は驚いて立ち上がった。なにがどうしたのか、身を守るべきなのか。混乱する頭で、周囲を手探りする。

そのとき、視界の端に、キラキラと輝く光の粒子を見た。

それは師匠の頬から漏れ出ている。これまでに何度か遭遇した現象だった。

「これが、シュプライト変異体の崩壊光か」

高揚した老人の声が暗闇にこぼれた。

「死に近づいていく、破滅の光だ。だが、なんと、美しい」

「これのことを、知っているのか」

師匠が殺気を押し殺した声を出した。

「もちろんだ。菅田洋一郎 を覚えているかね」

「菅田？」

暗闇のなかに、淡い光の粒に照らされて、師匠の顔が浮かんでいる。

「おまえに、天狗の肉を食わせた男だ。彼の、常人から大きく異なる体を研究したのは、今の超能力研究機関の前身であった機関だ。儂の作ったものだ。菅田は実に不思議な存在だった。本人の意思と関係なく、死ねない体だったからだ。自分がなにを食べたのか、理解しているのかね」

「知らねぇよ」

「あれは、恐らく、恒星間航行用の生体維持システムなのだ。有機物でできた微小な機械群。それが宿主の生命機能を保全している。摂食によってそれを体内に取り入れたものにも、その恩恵があった。自律的に新たな宿主の全身の機構を走査して、その生物としての恒常性、内部環境を維持しようとする。鹿田教授は細胞に宿るその有機的機械群を、シュプライト変異体と呼んだようだがね。そして、その変異体を含む細胞を、ナイト・セルと名づけた」

「なにをわけのわからねぇこと言ってやがる」

「残念ながら、元から好んで毒素を摂食する嗜好のあった菅田は、研究も半ばにして、早々にナイト・セルの機能の限界を迎えてしまった。彼の死に際し、役目を終えたシュプライト変異体が大気中に放出され、大量の崩壊光を発しながら消滅していったという。儂はこの目で見られなかったが、いまこうしてその再現を見ることができた」

「ボケてんのか爺さん。世迷いごとは寝てるときに言えよ」

老人は愉悦の声をあげる。不愉快な響きだった。

「その光は、おまえが、生物としての死に近づいていく証の光だ。もう長くはあるまい。これまでに得た、何度も死んでいるはずの肉体的ダメージを、ナイト・セルが支えられなくなっているのだ。特に、分娩は致命的だったな。数に限りのあるナイト・セルが、胎児と母体に分離したのだから」

分娩？

その言葉に、僕は耳を疑った。

「特に娘のほうは、出産の際にナイト・セルが体内環境の変化を無理に修復しようとしたせいなのか、逆に体質が弱く生まれてきてしまった。もうナイト・セルは機能していないのだろう」

「てめえら」

師匠が怒りを込めた声を喉の奥から絞り出した。

「私の家族に手を出したら、殺してやる」

また、師匠の頬から光がこぼれ落ちる。流れるように美しく、そして、はかない輝きだった。

７　星型要塞都市

角南家での老人との会合から２日が経っていた。

その日、僕はバイトで小川調査事務所にやってきた。特に調査の依頼は入っていない。ただの資料整理だ。情報が命の興信所は、最近の様々な事件を常に整理している。タカヤ総合リサーチなどは、その辺がかなりシステマティックに整備されている。わが小川調査事務所も、スズメの涙の賃金で働く物好きなバイトが増えたおかげで、所長の古巣であるタカヤ総合リサーチの真似をして、情報整理にいそしみはじめた、という具合だ。

久しぶりの雑居ビルを見上げて、ため息をついた。

あのヤクモ製薬に乗り込んだ日、わけのわからないうちに角南家の本宅へ連れていかれ、師匠と角南盛高老人との対決を傍観することになった。会合は老人の言葉に激高した師匠が、「帰るぞ」と言って席を立って終わった。

警察行きをなかば覚悟していた僕だったが、すんなり帰してくれたことに驚いた。師匠のほうは、貸しを作ったのはこっちだ、という態度で、足音も高く、案内してくれた執事っぽい人に悪態をつきながら屋敷を出た。

またスーツ姿の男たちに拉致されはしないかと、ドキドキだったが、屋敷のすぐ外に置かれていた自転車を見てほっとした。ヤクモ製薬本社ビルに停めていたものを、わざわざ持ってきてくれていたのだ。

どうやら本当にこのまま帰れそうだ、と思って僕は急いで自転車にまたがった。しかし、焦る僕を尻目に、師匠は出てきたばかりの屋敷を見上げて、いつまでも睨みつけていた。

あれから、師匠と少し気まずいのだ。

老人と師匠との会話は、正直わけのわからないことばかりだったが、師匠にとってはテキに重大な秘密を握られていた、ということに、怒りを覚えていたようだ。

訊きたいことはたくさんあった。けれど、師匠は、いまは訊くな、という態度ではっきりと僕を牽制していた。

そのときに聞いた、印象的な単語が猛烈に頭のなかをめぐっていた。

今日は、師匠も来ると聞いている。どうやら小川所長に、ヤクモ製薬の一件がばれたらしい。こってり絞られるのだろう。好き勝手に危ない橋をわたっていることを。それも憂鬱の種だった。

タンタン、と階段を上り、小川調査事務所のドアの前に立つ。

「こんにちは」

なかに入ると、小川所長の姿はなく、かわりに意外な人物が、師匠のデスクに座っていた。

「ま、松浦」

思わず、そう呻いてから、「……さん」と付け足す。

見間違いじゃない。暴力団、石田組の若頭補佐、松浦がたしかにそこにいる。黒いダブルのスーツ。黒縁の眼鏡。そしてオールバックの髪。いつも現れるときの格好だ。

「やあ、お邪魔している」

松浦はこちらをちらりと見てから、机のうえに視線を落とす。その視線の先には、机いっぱいに広げられた地図があった。

「あ、なにしてやがん……ですか」

僕は歯切れ悪くつめよった。どうも師匠のようにはいかない。

松浦は、師匠の机の引き出しにあった地図を、勝手に出して見ていたのだ。それは、保育園の事件からはじまる、黒いマネキンの手足にかかわるできごとをマーキングしたものだった。

そこには５つの点が描かれている。北の頂点は商科大学の近くにある。それはマネキンの頭部が出てきた事件のときのものだ。

そして、その右下、南東のほうにいくと、国分川がちょうど蛇行するところの手前に点がある。保育園で、園庭からマネキンの左手が出てきた事件だ。その右側、西の線対称の位置は、柳ヶ瀬川の手前、馬霊刀の事件のときの、マネキンの右手が出た場所。そこから南東の方角、地図上で斜め右下には、先日ショッピングモールでガス爆発が起きた事件のあった場所がポイントされている。ここは、事件が起こる前から、師匠が予測して書き込んでいたものだ。

最後にその西、線対称の位置には、柳ヶ瀬川の手前に点が落とされている。二条神社の近くだ。ここはまだ何も起きてない。少なくとも僕らはなにも知らない。だが、師匠は、これを含めた５つの点をそれぞれに結び、地図上に巨大な五芒星を描いていた。

対角線をそれぞれに結ぶと、五芒星。そして辺を結ぶと五角形が現れる。対角線の１本が、約６千メートルあまりの大きな星だ。

師匠はそれを、仰向けに倒れた巨人だと言った。途方もなく大きな巨人の姿だ。そのあとで、郷土史研究家の宮内氏にダイダラボッチの伝承を教わった。かつてこの地には、だいだぼうという巨人がいて、暴れまわっていたが、神の怒りに触れて雷に打たれ、大地に倒れたという。

それを聞いたときには、背筋に嫌なものが走った。あまりに出来すぎている。偶然とは思えなかった。だが、その先に待っているものは、とても信じられない、人智を超えたものだったのだ。僕は考えを保留していた。精神衛生上、そうするしかなかった。

「勝手には見ていない。許可はとっているが」

松浦がそう言ったときに、はじめて僕は、その向かいの席に服部さんが座っているのに気がついた。ずっといたのに、あまりに存在感が薄くて目に入らなかったのだ。

「許可って、服部さん、なにを勝手に」

僕が怒りかけると、服部さんはスッと顔を上げて、ふん、と鼻で笑い、また手元の書類に目を落とした。

松浦が地図をなぞりながら言った。

「所長が留守だったので、待たせてもらっている」

まずいな。師匠ももうすぐ来るぞ。

ヤクザを心底嫌っている師匠がこの場に来たら、ひと悶着ありそうだった。そう思っていると、案の定、タンタンタンという、リズムのよい足音が階段を上ってきた。

「おおっす」

元気よくドアが開いて、師匠が顔を出した。

「まっ、つうら」

師匠も驚いたようだが、僕のように「さん」をつけなかった。

「元気そうだな」

松浦は地図から目を切って、顔を上げた。

「地図を見せてもらいましたよ。面白いな」

「なにしに来た」

師匠は最初から喧嘩腰だ。

「正規の依頼に来たんですが。所長が留守のようだ。さっき連絡があったようですが、急用ができたそうです」

ホワイトボードを見ると、服部さんの字で『所長帰所時間不明』と書いてある。

「あなたが来るというので、挨拶をしてから帰ろうと思ってね」

松浦は立ち上がった。そして地図を手に持って、応接テーブルのほうへ歩いていった。

「まあ掛けたまえ」

松浦はまるでこの事務所の主のような態度で、僕らに声をかけた。

「こちらも面白い話をしましょう」

師匠は松浦を睨みながら、松浦の向かいのソファに座った。僕もその隣に腰かける。服部さんはワレ関セズ、という姿勢で、自分の仕事を淡々とこなしていた。

「おまえ、あの写真はどうなったんだ。まだ手を引いてないのか」

「ああ、あの写真はまだ手元にあります。角南一族のことを調べていると、なかなか奥が深くてね。切り札はまだとっておきたい。それより、角南盛高会長に会ったそうですね」

「なんで知ってるんだ」

「言ったでしょう。角南一族を調べていると。そちらにも情報源が色々とありましてね」

松浦は青白い顔をニコリともさせずに、よく通る声で答える。

「あなたたちがヤクモ製薬に乗り込んで、暴れた話も聞いています。無茶をするものだ。ですが、おかげでこちらも知らなかった情報を得ることができた。あなたたちが、藪を叩いてくれるおかげで」

「なにが藪だ」

「師匠」

僕は師匠の袖を引いた。この男にあまり強い態度に出ないほうがいい。先日の写真に関するいざこざで、ボコボコにされて酷い目にあった僕は、このヤクザどもに必要以上に関わりたくなかった。

「消えた大逆事件のことで、あなたは、角南大悟が青年将校たちを決起させたイデオロギーは、もうだれも知らない。そんなものがそもそも本当にあったのか、と言いましたね。どうも、その片鱗が見えてきたような気がする」

「なんだと」

「あなたたちが、ヤクモ製薬の地下で見たという、地下鉄のようなもの。それを知って、驚きました。ちょうど私は、角南大悟が戦前に計画していた、地下鉄建設のことを調べていたところだった」

松浦はそこで、手帳を取り出した。

「日本における最初の地下鉄は、地下鉄銀座線。昭和２年、１９２７年に開通しています。早川徳次率いる東京地下鉄道と、五島慶太率いる東京高速鉄道の２つの私鉄が路線の東西を担っていた。地下鉄計画自体は、大正の時代から、小田急や三井財閥、渋沢栄一などが次々と申請していました。しかしこれらが、なかなか通らない。さまざまな目論見が絡んでいましたが、東京市と内務省の軋轢があったり、軍部の横槍などもあったようです。いずれにしても、この時代の地下鉄計画は、いずれも人口の増え続ける首都圏の人々の移送のためのものです。首都圏以外で次に早いのは、１９３３年の大阪の御堂筋線。やはり、人口密集地域に敷設されたものでした。だが、この時期、首都圏や大都市圏から離れたこのＯ市で、地下鉄建設計画が持ち上がった。地上の交通網だけで十分だ、といえる状況であったにもかかわらず。それも、当時、とても人口や人の流れが集中している場所とは言いがたい地点を繋ぐ計画でした。これを主導したのが、われらが角南財閥、というわけです。それも陸軍士官学校の教官の職にありながら、角南財閥を裏で差配する立場になっていた、かの角南大悟が中心となっていたようです。１９３４年のことです。１９３９年に起こった大逆事件の５年前でした。角南家の強力なゴリ押しがあってもなお市議会は紛糾し、結局却下されました。最終的な認可を行う内務省へも、頭越しに働きかけていたようですが、無駄骨に終わっています。それはそうでしょう。だれが考えても、必要性がないのだから。ただ、角南大悟は、阪急東宝グループの創始者、小林一三の知己を得て、様々な助言をもらっていたようです。小林一三流の、あえて人口的に未発達な地域に線路を通すことで、沿線を開発していく手法を採ろうとした、とも、とれる動きです」

そこで師匠が口を挟んだ。

「ちょっと待て。地下鉄計画は頓挫したっていうんだな」

「そうです。Ｏ市の地下鉄は、現在にいたるまで、建設されていない」

「じゃあ、私たちが見たのは、いったいなんだ」

「･……ここからが、さらにキナ臭い話なんですが。市議会に提出された資料に、特に極秘扱いされたものがあります。議事録など、公式な記録自体は残されていませんが、当時の議員の覚え書がありました。なかば偶然入手できたのですがね。なかなに凄まじいものでした」

松浦はもったいぶるようにそう言った。はじめて会ったときには、会話はシンプルに、という信念を他人にも押し付けるような男だったのだが、いまはこういう、時間をかけた会話を楽しんでいる様子だった。師匠とのやりとりが楽しいのだ、このヤクザは。

「地下鉄計画は、首都移転計画の一部だと言うのです」

「首都移転計画だって？　このＯ市にか」

「そうです。角南大悟は、盧溝橋事件も起こっていないこの時期に、日本がいずれ中国のみならず、アメリカ、イギリスなどと全面戦争にいたることを予見し、さらには大敗の末、国家の解体危機にまで及ぶ可能性を考えていたらしい。その際に、敵軍に蹂躙され復興困難となった首都東京から、首都機能をスムーズに移転すべく、その受け皿として、このＯ市を、ただちに再開発すべきだと主張したのです」

「無茶苦茶だ」

「そう、無茶だ。だから、その時点での人口動態や人やモノの流れなど無視した計画でした。場合によっては、Ｏ市から住民をすべて追い出してから、新首都建設を行おうというものだったから。こんなもの、通るわけはない。計画はつぶされ、角南大悟は失意のもと、ふたたび士官学校の教官の職に専念することになる」

松浦は、テーブルに広げた地図に、とん、と手のひらを落とした。

「この地図に落とされた５つの点」そう言って、僕らの顔を見る。「これは、角南大悟の地下鉄建設計画の起点となる５つの地点と一致しています」

「えっ」

僕は驚いてもう一度地図を見た。

「角南大悟は、この５つの場所を、それぞれ対角線上に結ぶ形で、地下鉄網を敷こうとしていました。ちょうど、ここに描かれた、五芒星の形に」

「そんなバカな」

師匠が口元をおさえる。

「ヤクモ製薬の本社ビルがあるのは、この地図でいうと、ちょうど五芒星の両足にあたる対角線の交差するところ。人の体でいうなら、股のところです。その地下に、地下鉄の遺構があった。それを知って、私も驚きました。まさか、角南家は、認可を受ける前に、あるいは却下されてから、勝手に地下鉄を敷設していたのか、と。どこまでそれが伸びているのか、実に興味深い。まさか完全にすべての計画路線が設置されているわけはないでしょうが、たとえ一部分でも、市民に知られずに、この街の地下を刳り貫いていたとなれば、驚愕を禁じえないですね」

僕も唖然としていた。こんなこと、本当にあるのか。噂話として聞かされたら、きっと鼻で笑っただろう。けれど、僕と師匠は、実際にあの地下空間を見てしまっているのだ。

「とんでもねぇな、角南家ってのは」

老人の息子である、角南盛高との邂逅も踏まえたような感慨で、師匠はつぶやいた。

「これこそが、狂心の渠 じゃねえかよ」

師匠は、東西先生に聞かされたことを口にした。なるほど、思った。

「ただ……、あの音を聞きましたか。ちょっと前まで、夕方に聞こえていた、あの気味の悪い音を」

「アポカリプティック・サウンドか」

「あの音は、地下の空洞の空気の流れで反響する音が原因だ、という説があるそうですね」

「まさか」

「さて、どれほどの規模の空洞があれば、市内のあれだけの地域にわたって、あんな音を出せるのでしょうね」

松浦は話を戻そうというように、手帳をめくった。

「この地下鉄計画が五芒星の形をしているのは、どうやら、星型要塞都市論というものが関係しているらしい。函館の五稜郭を思い浮かべればわかりやすいですね。あのような星型をした城は、ヨーロッパ、特にイタリアやオランダで発達した築城理論が元になっているそうです。五角形の要塞を造り、その頂点にそれぞれ砲台を配置し、連携して全方位に砲撃を浴びせる砲術理論がその原理だとか。その５ヶ所はそれぞれ地下道で結ばれ、物資や人の移動が流動的に行うことができたといいます。東京も、皇居を中心にこの星型要塞の形を成している、という説もあります。東京、秋葉原、飯田橋、四ツ谷、虎ノ門の各駅がその頂点だそうですよ。眉唾物の説ですがね。ただ、このＯ市では、角南財閥が現実に、地図の５ヶ所を頂点として、巨大な要塞を形作り、それぞれを地下鉄で結ぼうとしていました。そして、要塞の中央には、角南家の本家がある」

松浦が指さしたところは、五芒星の中央だった。そこは、僕たちがつい２日前に連れて行かれた場所だ。

「おい、首都を移転するなら、そこは天皇の住まいがあるべき場所だろう。要塞はその内側を守るためにあるんだから。角南家の邸宅を、皇居として進呈しようとしてたってのか」

「それは、のちの歴史が語っているでしょう」

師匠と僕は、ハッとした。そうだ。大逆事件。地下鉄計画の失敗のあと、角南大悟は、陸軍士官学校の教え子だった青年将校を扇動して、天皇の暗殺を試みている。

ぶわあ、と嫌な汗が湧き出す感じがあった。

これは、想像以上に、とんでもない話だ。とても一大学生が関わっていい話ではない。

僕はもう、この場から逃げ出したかった。

「飛び神明、という言葉があります。伊勢神社から、天照大神の御神体が各地に飛んでいって、神明社という神社が次々と作られたそうですね。天照大神が出て行くなど、伊勢神宮が認めなくても、日本各地で勝手にそう主張された。終戦後、天皇陛下が人間宣言を行った際にも、天皇家に代々伝わる天照大神から受け継いだ神の血脈の力が、そこで途絶えたとして、飛び神明を主張する輩がいたそうです。人間宣言をした天皇から、天照大神の本体が抜け出して、自分にやどった。だから私が正統な天皇だと。バカバカしい話ですが、角南大悟の行動にいたっては、冗談ではすまされない」

「神代の時代から続く、天照大神や、天津神の神々たちの力の、受け皿になろうとしたってのか。暗殺によって」

師匠もさすがに血の気の引いた顔をしている。

さて、と言って、松浦は立ちあがった。

「そろそろおいとましますよ。本当は、依頼をしにきたのですが、所長の頭越しにあなたに頼むと、また首を縦に振ってくれなそうなのでね。出直すことにします」

「なんだその依頼っての」

「最近、若者のあいだで流行っている、おかしな薬のことで、ちょっとね」

松浦は、それ以上は説明しないつもりのようだった。ドアから出て行くとき、こちらを振り向いて言った。

「そうそう、春にあなたはこう言いましたよね。覚えていますか。あの写真のことで、角南家に関わろうとした私に、『化け物に、喰い殺されろ』と」

「ああ、言った」

「あなたも、もうその尾を踏んでいるのではないですか」

では、また。

そう言って松浦は去った。

師匠は、松浦の消えたドアを、いつまでも、睨みつけている。

僕は、松浦の言葉に少なからず衝撃を受けている師匠に、「大丈夫です」とも、「僕が守ります」と言えずに、そのかたわらで、ただ立ちつくしていた。

「化け物に、喰い殺されろ、だって？」

ふいに、師匠がぼそりとその言葉を反芻すると、急いだ様子で自分のリュックサックの中身を取り出しはじめた。

「どうしたんですか」

「その捨て台詞は、あいつのいない場所で言ったんだよ！　田村の隠れ家からの帰り道で」

「あ」

そういえば、そうだ。気づかないうちに松浦からリュックサックに金を入れられていて、師匠が怒ってつぶやいたのだった。夜道の途中だ。僕と師匠本人しか、聞いたものはいない。どうしてそれを松浦が？

「これか」

リュックサックの中身を全部出して、口から裏返してみると、底のあたりに布地と同じ色のテープが貼ってあった。

師匠がそれをはがすと、黒っぽい小さな板状の機械がテープの裏に仕込まれていた。

「それは？」

「盗聴器だな。それから、たぶん位置情報の発信機もセットだ」

「盗聴？　あの時ですか」

「田村の隠れ家から、あそこにいたヤクザのだれかに尾行されてたんだ。盗聴器で拾った会話を録音されてたわけだ」

「発信機はどうしてですか」

「前にあったろ。松浦に居場所を知られてたことが」

「え。あっ。喫茶店で不破さんに会ったとき……」

弓使いを追っていた事件で、喫茶店で不破刑事と情報交換をしているときに、急に松浦が現れたことがあった。あれは、たしかに不思議だった。師匠がそうと知らずに発信機を持ち歩いていたのか。

「さすがに電池切れか」

板状の機械を調べていた師匠がそう言うと、床に落として踏みつけた。機械はプラスティック片を散らばらせて、砕けた。

「中身の入ってるリュックサックの底に、テープでこんなものを貼り付けたんだ。私たちの目の前で、気づかないうちに金を入れたのとはわけが違う。どんな手品師でも、あのタイミングでできるわけがない。その前に貼り付けられてたんだ」

師匠は吐き捨てるようにそう言うと、デスクのほうを振り向いた。

「服部！　お前だな」

僕も驚いてそっちを見る。服部さんは机に向かって、黙々とワープロのキーを叩いていた。師匠の呼びかけに動じた様子はない。

「お前、ヤクザなんかに買収されやがったのか」

服部さんはピタリと手を止め、眼鏡をそっと触りながら言った。

「証拠でもあるんですか」

「お前しかいないんだよ。私が人前でリュックサックを放り出すのは、この事務所のなかだけだ。こいつも」

そう言って師匠は、僕の首に腕を巻きつけた。

「所長も。松浦なんかの言うことを聞く道理がない」

服部さんはふっ、と息を吐いた。笑ったようだった。

「だとしたら、なんですか」

開き直ったようなその言葉に、師匠は罵る言葉を探しているように、一瞬口ごもった。

「だとしたら、お前の」

師匠は低い声で言った。

「服部調査事務所には、入ってやんねーよ」

すねた子どものようなその言葉に、服部さんの頬が一瞬こわばったのを、僕は見たような気がした。

８　冬が来る前に

「なんの用なの。１人で来るなんて、珍しいわね」

「まあ、ちょっと」

僕は、喫茶店の窓際の席で看護婦の野村さんと向かい合っていた。彼女は大学病院で看護婦長をしていて、師匠とは古くからの知人だった。その縁で僕も何度か会ったことがあった。もちろん、１人で会うのははじめてだ。

「あんまり時間はとれないわよ」

野村さんは窓の外をチラリと見た。イチョウの木の向こうに、大学病院の建物がある。

野村さんに会いに行ったとき、病院内の喫茶室に案内されそうになったのを止めて、無理に外へ誘ったのだ。師匠の主治医だった鹿田教授と会った際に、師匠と教授の会話から僕は、大学病院のなかは悪の組織の勢力範囲だ、という印象を刷り込まれていたからだ。実際にその親玉と会って、師匠の被害妄想ではなかったことを知ったばかりだった。どこの壁に耳があるか、知れたものではない。

「で、なんなの。どうせあの子のことでしょ。本人が言わないことを私からは言えないわよ」

「鹿田教授と会いました」

僕がそう言うと、野村さんは息をのんだ。

「加奈子さんの主治医だったそうですね。免疫病理学の権威だとか」

「ええ、そうよ」

野村さんはゆっくりと返事をした。

「その鹿田教授が言ってたんですよ。加奈子さんとの出会いを。看護婦の野村君が、わけのわからないことを言いながら、手を引っ張って、ひきあわせたって」

「……そうね。そうだったわね」

一瞬、懐かしそうな表情が浮かんだ。

「野村さんは、今は循環器科の看護婦長ですよね。加奈子さんと会ったときは、何科にいたんですか」

「さあ、何科だったかしら。ずいぶん昔のことだから」

彼女はコーヒーを手にとって、僕から目線を切った。

忘れるわけはない。今でも深い付き合いのある加奈子さんが、患者だったときのことなのだから。

「産婦人科ですね」

僕の言葉に、野村さんはハッとして顔を上げた。その表情が答えを語っていた。

「……違うわ」

「いえ。きっとそうです。大学の医学部の友人に頼んで調べてもらってもいいんですよ。国立大学付属病院の看護婦は公務員だから、異動情報は公表されてますよね」

野村さんはため息をついて、額に手をやった。

「あなた、あの子に似てきたわね」

その言葉に一瞬、僕のほうも動揺してしまった。

「で、どうなんですか」

「そうよ。産婦人科だったわ」

それから、しばらくのあいだ沈黙が下りた。昼下がりの喫茶店は客もまばらで、静かな店内にＢＧＭのジャズが流れていた。野村さんはコーヒーカップを片手に、窓の外を見ていた。

物悲しいサックスのソロに入ったところで、僕は口を開いた。

「鹿田教授の専門は免疫病理学でしょう。どうして、その鹿田教授を、産婦人科の患者だった加奈子さんと会わせたんですか」

「もうやめなさい。他人のプライバシーに関わることを、言えるわけないでしょう」

「僕はもう他人じゃない」

野村さんだけではなく、自分でも思いもよらない強い言葉が出たことに、僕自身驚いていた。

「鹿田先生が、たまたま当直だったからよ」

「鹿田教授は基礎医学の人間ですよね。臨床医じゃない」

「…………」

僕は野村さんの睨むような視線に、射すくめられた。

「あなたの、思っているとおりよ。あとは本人に訊きなさい」

野村さんはそう言うと、伝票を掴んで立ち上がり、レジに向かっていった。

僕はその背中を見ながら、頭を掻いた。

どうも、師匠のようにはいかないな。

そう思って、ため息をついた。

◆

小川所長の家を訪ねたのは、野村さんに会った日の夜だった。閑静な住宅街にある、広い庭付きの立派な家だ。

「どうしたんだ、急に。なにか相談事かい」

突然の訪問だったが、僕は客間に通された。奥さんの律子さんが２人分の紅茶を置いて、微笑を浮かべると、「ごゆっくり」と言って部屋を出ていった。彼女はいつ会っても、物腰が柔らかで上品な人だった。

ドアの向こうへ消える彼女が右足を引きずっているのを、僕は横目でチラリと見た。事故だと聞いていた。

「深刻そうな顔だな。バイト代アップの件だったら、少しなら相談に乗るけど」

え、そうなの。一瞬、雀の涙の時給を思い浮かべて心が揺らいだが、今日はそういう話をしに来たのではないのだ。とはいえ、野村さんのときのようにはいかない。なにしろ相手はバイト先のオーナーなんだから。今後のことも考えないと。

庭の見える窓は開けられていて、網戸になっている。そこから風がかすかに吹いてきていた。

「少し寒いな」

小川さんは立ち上がって、窓を閉めた。

「もう秋も終わりだな」

向かいに座った小川さんは、ポツリと言った。そう、冬が来るのだ。僕はその言葉がなにか不吉な暗示を秘めているような気がして、気分が悪くなった。

「松浦が事務所に来たことを聞きましたか？」

僕は直接本題に入りづらくて、別の話を持ち出した。だが、それも気になっていたことだった。

「ああ。依頼をしたいようだ。ちょうど今日電話があったよ。いちおう加奈子には話すつもりだけど」

「ヤクザと関わりたくないようですけど」

「もちろん僕もだ。だけど、なかなかこの業界は難しくてな。情報筋ってのはどうしても、そっち方面も絡まざるをえないんだ」

小川さんは本当にいまいましげにそう言った。

「加奈子が拒否するなら、当然この話はなしだ。僕が責任をもって断るよ」

「所長、その松浦ですけど……」

「なんだ」

「前に、丸山警部によろしく、って言ってたんですよ」

「松浦が？」

小川さんは険しい顔をした。

「そのあと、西署の不破刑事に会ったときに、そのことを加奈子さんが言ったら、怒りだしたんです。それで話は終わったんですけど、なにかあるんですか、丸山警部に」

小川さんは、かつて県警の刑事だったことがあり、不破刑事とは同期の間柄だったと聞いている。律子さんの父親で、小川さんの義理の父である、タカヤ総合リサーチの高谷所長は、その県警本部の捜査第一課長だった。高谷所長が県警を退職するときに、部下だった小川さんを引き抜いたのだ。丸山警部というのは、そのとき小川さんの上司だったと加奈子さんが言っていた。そのあたりのことが、妙に気にかかっていたのだ。なにしろ、僕らは弓使いの事件で、雑貨屋が襲撃された際に、警察沙汰になり、しょっぴかれるところを、不破刑事から西署の刑事第一課長の丸山警部へ口利きをしてもらって、助かったのだ。僕は会ったことはないが、なにかと縁がある。それだけに、ひっかかりが気持ち悪かった。

「ううん」

小川さんはしばらく唸っていたが、膝に手を置くと、「しかたないな」と言った。

「君も知っておいたほうがいいかも知れない。だけど他言無用だよ。僕から聞いたというのも含めて」

「わかりました」

「警察が、民間人の情報提供者を使うことを知っているだろう」

それは聞いたことがあった。

「Ｓ でしたっけ」

「そう。民間人っていうけど、その多くはヤクザだ。そういう連中が、警察に情報を流すのは、それなりの見返りがあるからだ。彼らの生業にかかわる犯罪を見逃す代わりに、そのときどきで取締りを強化している銃器や覚醒剤なんかを出させて、警察の手柄にする。そういうことは、大なり小なり昔からあった。春に、与党の副総裁が銃撃された事件があっただろう。あれで警察庁が銃器対策にやっきになってて、今はどこの警察も、Ｓをつかって拳銃をかき集めてるみたいだ」

「そんなことがあるんですか」

「まあ、話半分に聞いてくれよ。僕はどっぷりつかる前に辞めた人間だから。ただの想像もあるかも知れない」

小川さんは冗談めかして笑った。

「うちの県警の暴力犯担当は、昔からＳと……。というか、ヤクザと関わりが深いんだ。それ自体は珍しいことじゃないんだけど。僕のいた県警本部で、あるとき、暴力犯担当の捜査第二課が、暴力団同士の抗争で、相手を撃ち殺した犯人を捕まえてきたんだ。それを、殺人の担当の捜査第一課長だった高谷警視が、突き返したんだよ。二課が、その組に頼まれて、実行犯じゃなく、因果を含めさせた三下で手を打ったことがわかっていたからだ。身代わりだな。高谷さんはそれを認めなかったんだ。結局、一課の強引な捜査で、真犯人だった組の幹部が捕まった。これで二課の面目は丸つぶれになった。それで、もとからあつれきのあった、一課と二課の反目が決定的になったんだ。僕ら一課の人間は、どんなに睨まれようが、高谷さんについていくつもりだった。組織のなかで疎まれても、ああいう人が警察を引っ張っていくべきだと思っていた。だけど、現実は理想どおりにはいかなかった。高谷さんは、当時の刑事部長に呼びだされて、言われたんだ。『なあタカヤ。柔軟にいこうや』って。刑事部長室から飛び出してきたとき、顔が真っ白だったのをよく覚えているよ。そのやりとりはあとで聞いたんだけどね。高谷さんは刑事部長を信頼していたからね。裏切られたと思ったんだろう。それからしばらくして、高谷警視は県警を退職することになった」

「小川さんも辞めたんですよね」

「まあ、僕のことはいいよ。とにかく、うちの県警で刑事部長までが、ヤクザとのつきあいを肯定していた背景には、菱川組という存在があったんだ」

「菱川組って、あの有名な？」

「ああ。日本最大の広域指定暴力団だ。そのころは、全国に勢力を広げているところで、各地で地元の組織とバチバチにやりあっていたところだった。その菱川組がうちの県にも進出してきたんだ。元々、このあたりでは博徒系の組織が幅を利かせていたんだけど、その大きいところのいくつかがくっついて立光会 という組織に一本化された。戦後１０年とかの話らしいけど。とにかく、昔からこの立光会がうちの県では最大の組織だったんだ。対立する小さい組はいくつかあったけど、よくも悪くも、このあたりのアンダーグラウンドの世界は、立光会の作る秩序のなかにあったわけだ。だから、県警の暴力犯の担当は、彼らと付き合わざるをえなかった。そこへ、外から強引に菱川組が入ってきた。当然、立光会は力で対抗しようとする。県警が一番恐れたのは、二大組織の間の抗争で、民間人に被害が出ることだった。そのとき県警は立光会のほうの肩を持って、菱川組を徹底的に取り締まった。昔からの付き合いもあったし、なにより菱川組のほうは、警察の介入も無視する、すさまじい武闘派組織だったからね。第一次抗争なんていわれた時期が過ぎて、県の中心のこのＯ市では、ひとまず菱川組は撤退することになった。県警はホッと胸をなでおろしたけど、あとに残ったのは、さらにズブズブになった立光会との関係だった」

「その立光会っていうのは、松浦のいる石田組の上部組織ですよね」

「そうだ。石田組は直系団体だ。今の立光会の若頭の出身母体だよ。実際はまだ代替わりはしてないけど、自分の組のことは下に任せているから、石田組若頭補佐の松浦は、組では実質ナンバー２だ。立光会内部での序列も高い」

「それって、エリート中のエリートじゃないですか。ヤクザ界の」

「ああ。松浦には警察も簡単には手を出せない」

どうりで、喫茶店で松浦が突然割り込んできたとき、不破刑事が黙っていたわけだ。もっとも、松浦には、そんな肩書き以上に、なにを考えているのかわからない、底知れない不気味さがあった。

「とにかく、その立光会と県警の暴力団担当は、表向きはともあれ、蜜月にあったわけだ」

「それで松浦は丸山警部によろしくと言ったんですね。……あれ？　でも丸山警部って西署の一課長ですよね。暴力団担当の不破刑事のいる二課長じゃなくて」

「そこが今の県警のデリケートな部分でね。僕や高谷さんがいたころとは、事情が変わっているんだ。実は今、菱川組がまたじわじわと侵入しつつある」

「菱川組が？」

僕はそれを聞いて思い出した。大逆事件の写真にまつわる一件の、師匠と松浦のやりとりだ。あのとき、松浦は自ら「毒」と呼ぶ写真が、石田組とも、そして角南一族とも敵対する組織に渡ることを恐れていた。それに対して師匠が言ったのだ。ジェスチャーつきで、「東の、四角いやつらか」と。それは菱川組の代紋のことらしかった。日本のヤクザの代名詞のような代紋なので、僕も気づいたが、まさか本当にそんな巨大組織が、この街に進出してきているのだろうか。

「菱川組は、第一次抗争のあと、うちの県への侵入を諦めたように見えたけど、実際は息を潜めて、周辺から少しずつ落としにかかっていたんだ。立光会とは距離を置いていたＯ市以外の地方の小さな組織が、ある日、急に力をつけて敵対しはじめた。立光会が対応策を練っているうちに、気がつくとその組織の代紋が菱川組の代紋に変わっている。そんなことが立て続けにあった。立光会と県警が手をこまねいているうちに、第二の県都のＫ市は、いまや菱川組の勢力範囲だ。武闘派集団だった第一次抗争のときとはうってかわって、絡め手から入ったんだよ」

「じゃあもう、第二次抗争状態ってことですか」

「そう。立光会が気づかないうちに、そうなっていた。Ｏ市にはまだ菱川の代紋のついた事務所は構えてないけど、フロント企業はすでに確認されている。もう本格的な抗争は避けられないように見えるね。ここに至ったからくりに、実は県警本部の捜査第一課がかかわっている」

「高谷所長が一課長をやめたあとですよね」

「ああ。県警本部の捜査第二課は昔からの慣例で、立光会とはもちつもたれつ、ズブズブの関係だ。彼らがスクラムを組んでいる限り、菱川組といえど、県都Ｏ市への侵入は容易ではない。そこで菱川組は捜査第一課のほうに目をつけた。元々対暴力団捜査に関して、一課と二課の間に軋轢があったと言っても、同じ県警内部のことだ。本来、刑事部長が高谷課長に言ったように、かねてから県警として柔軟な対応をしていたんだよ。二課だけじゃなくてね。その柔軟な刑事部長自身、捜査第一課長から昇進したんだから。推して知れるってものだ。暴力団捜査に関して、断固たる姿勢を通した高谷課長がやめたあと、菱川組はその一課に触手を伸ばしたんだ。つきあいは、最初は便利なＳ として。やがては、関係を断てなくなるくらいに、巧妙な糸をはりめぐらせて。二課と立光会が蜜月を謳歌しているあいだに、二課の捜査情報が、一課から漏れるような事態がひそかに生まれていたってわけだ」

僕はそれを聞いて頭がくらくらしてきた。警察とは、いうまでもなく正義の味方で、ヤクザどもを取り締まる存在だと当然のように思っていた。なのに、小川所長から聞かされる話は、その常識を壊されるようなことばかりだった。

「今じゃあ、県警本部の捜査一課と二課は冷戦状態だ。立光会と菱川組との代理戦争でね。さすがに公安からも相当睨まれてるらしいけど。銃器対策にやっきになってる警察庁から尻を叩かれている現状では、ヤクザとの関係をリセットできないんだよ。最悪、押収ノルマ達成のために、県警の予算を迂回した裏金で、首無し拳銃を大量に購入するなんていう、笑い話にもならないことになりかねないからね。県警本部の刑事部の冷戦構造は、当然所轄署にも波及している。このあたりの管轄の西署だったら、刑事第一課は菱川組のＳ とつながり、刑事第二課は立光会とつながっている」

「丸山警部はその西署の刑事第一課長だから……」

「そう。菱川組とつながりがあると思われる。彼は、僕の上司だったころから、つまり高谷警視の部下だったころから、密かに二課の肩を持っていて……、一課の捜査情報を、二課を通して立光会に流していた疑いがある。そんな男なんだ。それが今や菱川組の走狗だよ。本人は、自分のほうが犬を使ってやっていると、勘違いしているかも知れないけどね」

「じゃあ、松浦はそれをあげつらって言ったんですか。丸山警部によろしくって」

「脅しにかこつけた冗談だろうね。加奈子が不破とつながっているって、わかってて言ったんだろう。だけどその冗談は、いつでも本物に変わる。立光会の立場を考えればね」

「僕らは、雑貨屋の襲撃事件で、その丸山警部に助けてもらいました」

「まあ、そこは気にしなくていいよ。あれはヤクザ絡みじゃなかったからね。僕もよく知らないけど、不破はなにか丸山警部の弱みを握ってるらしい。だから無理が通ったんだろう。松浦の言葉を解釈すると、その関係も知ってるみたいだけど」

「はあ……」

僕はため息をついて、ソファーに深くもたれかかった。なんだか話を聞いているだけで疲れてしまった。

小川所長は、そんな僕の様子を見て、冗談めかしたジェスチャーで指を口にあてて言った。

「今日の話は、オフレコでね」

「はあ」

僕がぐったりしていると、律子さんが飲み物のおかわりを持ってきた。

「ずいぶん熱心にお話されてるのね」

「あ、おかまいなく。もう帰りますから」

「いえいえ、ごゆっくり」

会釈して、片足を引きずりながら部屋を出て行く律子さんの姿を見ながら、僕は想像していた。

立光会とのナアナアの関係を認めず、厳しく取り締まった高谷警視。さぞ恨みを買っていただろうことは容易に想像がつく。県警を退職し、その看板の下から出てきたとき、ヤクザからの報復の対象とならなかっただろうか。それも、もっともダメージの大きい形で。たとえば、家族を狙われて……。

僕は思い出していた。大逆事件の写真を持ち込んだ情報屋の田村が、大怪我をして朦朧としているときに、呻いていた言葉を。

『小川さんには世話になったよ。あの人は凄い探偵だ。あの人と、兄貴のコンビにはだれもかなわなかった。高谷さんのお嬢さんが、あんなことになるまでは……』

たしかそんなことを言っていた。

僕は、小川さんが高谷さんに引き抜かれて一緒に県警を退職したあと、タカヤ総合リサーチのエースとして活躍していた、という話を聞いている。本人からなので、話半分に、だったが。しかし、その小川さんがタカヤ総合リサーチをやめて、独立し、小川調査事務所を開いた経緯については聞いていない。尋ねたことはあったが、いつもはぐらかされていたような気がする。そこに、律子さんの大怪我が、なにか関係しているのだろうか。

「で、訊きたいことはこれで終わりかな」

改まった口調で小川さんにそう言われて、僕は我にかえった。頭のなかを覗かれたような気がして、そわそわしてしまう。

これで帰るわけにはいかなかった。本来の目的はこれからなのだ。それには、律子さんの体に残った障害も、無関係ではないかも知れなかった。だが、そこに直接触れることは、さすがにためらわれた。

とにかく、知りたいことだけを訊こう。

僕は深呼吸をすると、意を決して口を開いた。

「小川所長。お子さんのトーマ君ですけど」

「ん？　トーマがどうかしたのか」

トーマ君とは、小川さんと律子さんのあいだの一人息子だ。ちょっと内気なところがあるけど、賢そうな子だった。

「今まで、名前の漢字を訊ねたことがなかったんですが、もしかして、冬に馬と書く、冬馬 ですか」

「そうだけど」

僕はそこでどう口にするべきか、少し迷った。人の良さそうな小川さんの顔を見ていると、なおさらだ。でも、いまさらあとにはひけない。ええい、もう言っちゃえ。

「小川さんのお姉さんって、春子さんですよね。黒谷夏雄の母親の」

「そうだよ」なにを言い出すんだろう、という怪訝な顔で小川さんは答える。「夏雄は僕の甥っ子だ。知ってるだろう？」

「小川春子が、黒谷家に嫁いで、黒谷春子になった。夫は寿満寺の住職、黒谷正月 。正月に生まれたから、正月だって、本人が言ってました。その息子が夏雄。夏に生まれたから夏雄。これも聞きました。夏雄の妹のアキちゃん。これも教わりました。秋に生まれたからだって。春子と正月の間に生まれたから、そういう名前の付けかたになったわけですよね」

「……ああ」

小川さんはなにかを悟ったように、慎重に答えた。

「冬馬くんは、黒谷家の生まれですね」

「……そうだよ。養子にもらったんだ。冬馬にはまだ伝えてないけど。律子が……子どもを生めない体だったから」

僕はギクリとした。だけど、やめるわけにはいかなかった。

「アキちゃんの、弟なんですね」

「そうだ」

「ある人が言っていました。『娘のほうは、体質が弱く生まれてしまった』って。僕は最初、母親に対して、娘のほうは、という意味だと受け取りました。でもそれは違った。『息子に対して、娘のほうは』だったんだ。……加奈子さんが、寝言でなんども言っていました。私からは、名を与える、って」

僕は、師匠の趣味につきあわされて、ひたすら寝言を書きとめていた夜のことを、思い出していた。

「あれは、名前の『名』であると同時に、加奈子の『奈』だったんだ。そうして、『彼女』は完全になる。そうなる運命だったみたいに」

「…………」

小川さんは僕の目を見つめながら、黙っていた。僕も黙っていた。閉めたはずの窓から、かすかな隙間風が吹いてきて、頬を冷たくなでた。それはもう、冬の風だった。

「パパ」

ドアが開いて、男の子の顔がこちらを覗いていた。

「トーマ。どうした」

小川さんがこわばっていた顔を、笑顔に作り変えて笑いかけると、トーマはモジモジしながら、心配そうに言った。

「パパ、大丈夫？」

「大丈夫だよ。ママのところに行っていなさい」

「うん」

ドアから出て行くそのかわいらしい頭を見ながら、僕はつぶやいた。

「髪の毛は、癖っ毛で、たしかに小川家の血も引いてますね。小川さんによく似てる。……勘もいいみたいですね。なにか感じたのかも。もしかして、霊感もあるんですか」

「あのアキの弟だからね」

小川さんは、ふう、と息を大きく吐き出すと、膝を叩いた。

「もう終わりにしよう。今日みたいな日は、もう御免こうむるよ」

軽い口調だったが、有無を言わせないような、妙な迫力があった。

僕は立ち上がり、頭を下げてから部屋を出て行った。玄関を出るとき、腕組みをして見送る小川さんに訊ねた。

「どうして、答えてくれたんですか」

「松浦たちヤクザのことは、知っておいたほうがいいと思ったからだよ。君ももう、無関係ではないからね」

小川さんは、僕の問いかけを意図的に取り違えて答えた。僕もそれになにも言わなかった。

「君は加奈子の背中を追って、いつかこの世界にやってくる。そうだろう？」

同じ興信所でバイトをしながら、僕のほうはまだこの世界に足を踏み入れてもいない、そう言われていた。バカにされているわけではなく、それが事実だったのだろう。

「それは……　わかりません」

僕はそう頷いて、肌寒い空気のなかへ足を踏み出した。　冬が来る前に、ほかになにかしておくべきことが、あるだろうか。

そう思ってから、僕はこれからやってくる冬に、なんともいえない不吉な予感を抱いている自分に気づいた。

住宅街の明かりがぽつぽつと、夜の底を照らしている。川のように延びるアスファルトは黒く、冷たい。

見上げると、冬の星座が空に上ろうとしていた。

９　写真屋

大学２回生の秋の終わりだった。

僕は１人で、小さなマンションの前に立っていた。繁華街から少し離れたところにある、古くてみすぼらしいマンションだ。

ここには、『写真屋』と呼ばれる、天野という男が住んでいる。師匠の悪友で、普通の町なかの写真屋ではプリントしてくれないような、危ない写真を割高な料金で手がける人物だった。

師匠は、ここを興信所の仕事でも使っていたし、プライベートでも使っていた。プライベートのほうで料金を払っているのを見たことがない。いつもなにかにつけて脅し、無理やりタダで仕事をさせていた。天野のほうも弱みをもっているらしく、はじめは強気に出るが、結局言い負かされてしぶしぶ従っていた。天野はいかにも不摂生、というぽっちゃりした体型で、横で見ていると、なにかそういうＳＭのプレイなんじゃないか、という気がしてくる。天野のほうも、そんなぞんざいな扱いを受けているのに、師匠と会うときはいつも妙に嬉しそうなのだ。

『このブタッ』

『ブヒィッ』

という奇跡のやりとりを目の当たりにしたことがあるので、僕がそう思ってもしかたあるまい。

エレベーターが故障中だったので階段を使って、３階まで上がった。通路のなかほどにある、表札のない部屋が天野の城だ。隣近所の住人は、ここにやってくる多くの、挙動不審で、うさんくさい客たちを、どう思っているのだろうか。

部屋のチャイムを鳴らし、ドンドンとドアをノックする。

「はいはい。いるよ。そんなに叩かなくても。僕がいないことがあったかい」

ドアが少し開いて、チェーン越しに髪の毛がよじれて、額に張りついている、丸顔で眼鏡の男の顔が覗く。

「なんだ君か。今日は１人か。またお遣いか」

僕はこれまでも何度か師匠の代理で、１人でやってきたことがあった。そのたびに天野は、ガッカリしたような表情を見せるのだ。

「現像を頼みたいネガがあるそうです。預かってきました。あ、これ差し入れです」

右手で持ったコンビニの袋を、チェーンの外で振ってみせる。サンガリアのメロンソーダの缶だ。

「な、なんだ、またこれかよ。ちょっと待て」

天野はため息をつきながら、チェーンを外した。僕は、右足をドアのなかに滑り込ませると、天野の右の太ももに、左手を突き出した。

バチバチバチッ、という鋭い音がして、天野は、「アイッ」と呻き、その場に崩れ落ちた。

「アッツッツッ……」

太ももを押さえて、大きな体を折りたたんでいる。僕は自分の左手のなかの、黒い器具を見つめる。スティック型のスタンガンだ。ほとんど音と光が出るだけの、おもちゃに近いものもあるが、これは本物の護身用スタンガンだ。

ただ、それでもさほど強力なものではない。事前に自分でも試してみたが、これほどの威力はなかったはずだ。天野が想像以上に痛みに弱いのだろう。ちょっとやりすぎてしまった、という罪悪感を押さえ込み、僕はしゃがみこんで口を開く。

「天野さん、わかったと思いますが、スタンガンです。こうでもしないと口を割ってくれないことを、訊きにきました。起きられますか」

天野はううう、と呻きながら顔を上げた。

「な、な、なんだ、なんだ、君は。ひ。どうしてこんな」

「立ってください」

スティック型のスタンガンを目の前にちらつかせて、命令した。天野はぷるぷると震えながら、ゆっくりと立ち上がった。

「仕事部屋のほうへ」

「わ、わかったから、それを下げてくれ」

２人で、玄関から奥へ進む。途中、現像用の暗室につかっている部屋の前を通り過ぎるとき、酸っぱいような薬品の匂いが鼻についた。あいかわらず、この匂いには、どうも慣れない。

奥の部屋は、ところせましと物が散乱している。パソコン机の前が、彼の仕事のスペースだ。その辺に転がっているなにか重いものを使って、とっさに反撃をくらわないように、スタンガンを背中に押し付けて歩かせる。

「お、押さないでくれ。抵抗しないったら」

「座れ」

天野は愛用の椅子に腰を落とし、ふう、と大きく息を吐いた。

「お遣いだというのは、ウソか。ひ。なんでこんなことを、ひ。するんだ」

天野がしゃべるたびに、ひゅっ、と空気が漏れる音がする。

部屋は厚手のカーテンが締め切られていて、昼間なのに、時計を見ないと時間の感覚がなくなるようだった。

「師匠の……。加奈子さんの写真を持っていますね」

「は？　なんだって？」

「せんず○こいてる、っていう写真ですよ」

天野はギクリとした。僕の用件がわかったようだ。

「出せ」

スタンガンの先端を、目の高さで近づける。

「ま、待ってくれ。ひ。あ、あれは、彼女がそう思い込んでるだけで……」

「出せ」

さらに近づける。次にシラを切ったら、目の前で、スパーク音を聞かせてやるつもりだった。あの音をもう一度聞けば、素直になるだろうと思っていた。そのくらい、嫌な音なのだ。だが、天野はその前に、あっさりと前言を撤回する。

「わ、わかった。言う通りにする。やめてくれ」

ゴクリと、たるんだ喉を震わせて生唾を飲み込んだ。そして、僕のほうをこわごわとチラ見しながら、机の引き出しから、鍵を取り出した。

「ど、ど、どいてくれ。ひ。そこに金庫があるんだ」

僕の後ろの壁に、それらしいものがあった。天野は洗濯物の詰まった籠をどかせて、その金庫の前にしゃがみこんだ。

「いま開ける」

ダイヤルを合わせて、鍵を入れ、捻った。ガチャリと音がする。

金庫の中から取り出したのは、大量のアルバムだった。灰色の均一な表紙に、ナンバーだけが振ってある。天野はそのなかから１冊を選び、そばにあった座卓に置いて、ページをめくりはじめる。

どのページにも、フィルムポケットに写真が数枚ずつ収められているが、どれも目を覆いたくなるような写真ばかりだった。

天野は死体マニアであることは知っていたが、これまでに見せられた写真よりも、強烈なものばかりだ。どこでこんなものを手に入れるのだろう。事故現場や設備のひどい病院で撮られたようなものもあったが、多くは戦場で撮られたものらしかった。天野はパソコン通信というものを使って、海外の好事家と交流があるようなので、トレードを繰り返して増やしていったのか。

気分が悪くなりかけたとき、ようやく天野の手が止まった。太い指をポケットに滑り込ませ、ツイ、と写真を引き抜く。

「こ、これだ」

天野は、忘れ物をしたことを教師に告げるような顔で、見下ろしている僕を見る。

その写真を見たとき、体の血液が沸騰するような感じに襲われた。思わず胸を抑える。

予想はしていた。筋金入りの死体愛好家、ネクロフィリアが、自慰行為に使っている写真なのだ。スタンガンを握る手に力が入りすぎ、光とともにバチバチと一瞬、スパーク音が室内に響いた。

「ひいっ」

天野がおびえて、頭を抱えてうずくまる。

「これはお前がやったのか」

静かにそう訊ねた。天野は「違う違う」と必死に首を頭を振る。

「事故だったんだ。ひどい事故にあったんだ。ひ。ぼ、僕は偶然通りかかっただけなんだ」

バチバチバチッ。激しい音とともに、埃が焼けるような嫌な匂いがした。今度は、自分の意思でスイッチを押したのだ。顔の先、５０センチでそれを見た天野にも、それがわかっただろう。

「事故でつくような傷じゃない」

「僕は助けたんだ！　つれて帰って、手当てをしたんだ。そしたら息を吹き返して、か、彼女は……」

「お前の、お友だちになったのか」

「そうだ。ひ。それからのつきあいだ。僕らは。僕は命の恩人なんだ」

「救急車を呼ばずに、部屋に連れ込んだんだな。死んだと思って」

「ちょっと待ってくれ。ひ。僕はなにもしていない。ひ。ひ」

息が荒い。目の前に突き出されたスタンガンを凝視して、ブルブルと震えている。

僕はしゃがみこんで、天野の目を見た。

「だれがやった」

「…………」

ゴクリ、という音が僕にも聞こえた。天野は何度も唾を飲み込む仕草をしている。

「知っているやつだな」

「ほ、本当に偶然通りがかったんだ。そのときは、２人とも、僕は知らなかった」

「死体を見られるかも知れないと思って、黙って見ていたのか」

「いや、僕が来たのは、もう、そ、そうなっていたあとだよ……」

語尾が小さくなって消えていく。

僕は写真を胸ポケットに入れた。

「僕がしゃべったって、言わないでくれ。彼は、そのときはその、なにかに、とりつかれてる……。ひ。みたいだった」

天野の言葉は、最後にバチバチバチ、という激しい音で途切れた。僕は、やり場のない感情を、自分にぶつけたのだ。スタンガンの衝撃が太ももから全身に、一瞬で駆け抜ける。

「ぐぅっ」

悲鳴をこらえて、頭を下げる。ふうふう、という息を吐いてから、痛みを我慢して僕は立ち上がった。

「いろいろ、すみませんでした。これで許してください」

天野は腰を抜かしたように、床にうしろ手をついて座り込み、唖然としている。

「メロンソーダ、飲んでください。じゃあ、帰ります」

言葉も出ない天野を残し、僕は『写真屋』の仕事部屋をあとにした。異臭のする暗室の前を通り、脱ぎ散らかした靴を拾う。

玄関から外に出ると、閉じたドアに、右手の拳の腹を叩きつける。

があん、という大きな音がした。遠くで、犬が吼えはじめる。

「それで、前科一犯って感じのやつかよ」

僕は憎悪を霧のように撒き散らしながら、歩き出した。

落し物

大学６回生の夏だった。

そのころ俺は、卒業まであと数単位となっており、レポートさえ出しておけば単位はくれてやる、という教授のお言葉に甘え、ひたすら引きこもっていた。いまだにもらっている仕送りと、たまにやるパチスロで生計を立てており、バイトはやめてしまっていた。ネットゲームをしたり、２ちゃんねるにひらすらはりついたり、就職のしの字も頭には浮かばないまま、愉快な日々を送っていたのである。

「こうか！　こうか！」

その日も、俺は大きなカエルのぬいぐるみと格闘していた。

アントニオ猪木がそのプロレスの技術を高く評価され、「モップと３０分一本勝負ができる男」と呼ばれていたことに感銘を受け、我も、とばかりアパートの自室にてカエルと戦っていたのである。

そんなときに、音響から電話がかかってきた。俺をオカルト道の師匠と勝手に呼んで、つきまとってくる女だ。

「な、なんだ」

「ちょっと、出て来ないッスか。てか、なんか息が荒くないですか。昼間っから自涜っスか」

「じと……？　若い娘が、はあはあ。そんな古語を使うんじゃない。それに違うぞ。はあはあ。俺は、カエルのぬいぐるみと戦 ってたんだ」

「キモ」

そう言って電話は切られた。待ってもかかってこないので、こちらからかけ直した。

「なんだいったい」

「キモいからいいです」

こいつは！

俺は、自分が実はヒマでしょうがなく、だれかに構ってもらいたいのだ、という本心を、巧妙に隠しながら、音響と会う約束をとりつけた。

俺はついこの前までネットゲームにドン嵌りしていて、まともな生活が送れないところまできていたのであるが、最近はちょっとその熱が冷めていて、我に返っていたころだった。ネトゲ厨だったときは、ちょっかいをかけてくる音響をぞんざいにあつかっていたものだが、俺が真人間に戻ったとたんに相手をしてくれなくなったのだ。とかくこの世はままならないものである。

とまれ、外出先は、いや、デート先は久しぶりの学食だ。もし教授に見つかると気まずいが、近いし、メシが安いのでしかたがない。

音響は、白い半袖のブラウスに、細いブラックウォッチパンツという涼しげな格好で現れた。髪は、夏になってからは頬が隠れるくらいのショートボブだ。

「ヒマなんですか師匠」

「そうだ」

俺はいつものカレーＬを注文したが、音響はサラダだけを食べている。最近は見るたびにこんな感じだ。あれだけいつもカレーをばくばく食っていた娘が、健康だか美容だか、スタイルだかを気にしているとは。時の経つのは早いものである。

「ロシアで、シュレディンガーの猫と同じ実験を、死刑囚を使ってやったんですってぇ。箱のなかのラジウムがアルファ崩壊するのをスイッチにして、青酸ガスが発生して猫が死ぬっていう、あれです。特定の時間内にアルファ崩壊する確率が５０％だったら、外から観測している人間にとって、箱のなかの猫は、死んでいる状態と生きている状態が重なって存在している、ってのが量子力学の考え方なんですけどぉ。実際には生きてるか死んでるか、２つにひとつのはずなのに。そこでロシアの科学者が、人間の魂は２１グラムだから、箱ごと体重計に乗せて、観察すれば、生きてるか死んでるか、蓋を開ける前に確定するんじゃないか、って試したんですって」

音響はこのところ、心なしか語尾が甘ったるくなった気がする。実に結構なことである。

「いろいろツッコミたいが、とりあえずどうなったんだ」

「１０．５グラム減ったそうです」

相変わらず、音響はこういう都市伝説的な話が好きだ。俺はそれをいつものように話半分に聞きながら、昼飯を食い終わった。

「で、なにか用か」

「服部調査事務所で、面白そうな依頼が来たんスよ」

音響は興信所でバイトをしていた。それも、かつてのあの加奈子さんと同じ、『オバケ専門』の調査員のバイトだ。大学１回生の秋ごろから始めたので、２回生になった現在、まだ１年も経っていないが、だんだん依頼が増えてきたようだ。

かつて加奈子さんを気に入って、たくさんの依頼人を紹介してくれた、仁科さんというおばさんが、またあれこれ頑張っているらしい。所長である服部さんもそうだが、多くの人が、いまはもういない加奈子さんへの慕情を、この音響に投影しているのを感じる。期待されているのはいいことだと思うが、俺からしてみると、「こいつが～？」という感じだ。

「名木町 の町役場の職員からの依頼なんですよ。総務課の人なんですけどね、なんか防災無線から変な音が聞こえるって話で」

「そんなの、納品した業者の仕事だろ」

「それが、聞こえる人と聞こえない人がいるらしくて、地元の人が気味悪がってるらしいですぅ。おばけ無線なんて呼ばれはじめてるとか」

「ふうん。おばけねえ」

「仁科さんの遠縁の人らしいんです。それで紹介してもらったんですけどね。公務員とか、お堅い仕事の人って、経験上、こんなかわいい小娘が１人で来たら、うさんくさそうに見てくるんですよぅ」

「かわいいかどうかは知らんが、霊能者なんて触れ込みの人間は、みんなうさんくさいだろ」

「とにかく、師匠が一緒に来てくれたら、スムーズに進むんじゃないかなーって思ったんですぅ」

「なるほど」

俺は無精ひげを撫でた。そういえば何日剃ってないだろう。

「まあ、それはいいけど、俺は忙しいからなぁ」

パチンコの収支が書いてある手帳を開いて、そこに印刷されている、なんかよくわからん月ごとの格言っぽいものを目で追う。

「あ、じゃあいいですぅ」

「いや、待ってくれ。日によっては空いてるかも。日によっては。いつ行くの」

「明日です」

「明日？　急だなあ」

「あ、いいです。別に」

「待て、明日はたまたま暇なんだ。ちょうどその日だけ。よかったなぁ」

「あ、明後日でした。間違えましたぁ」

俺は、その２日後、音響と名木町に行くことになった。

ＪＲに乗って西へ。ちょっとしたデート気分だ。

「それ、就活用のスーツですか」

「そう」

「一度も合戦で使われないまま家に伝わる、甲冑みたいなもんスね」

駆け出しの霊能者の心象を少しでも良くしてやろうと、付き添いの俺までスーツを着てきたのに、なんだこの言われようは。しかも本人は花柄のワンピースに、白くてツバの広い帽子など被ってきてやがる。デートかよ。

去年ゴスロリ姿で２位に終わった、ミスキャンパスコンテストで、今年は１位最有力候補だと情報筋から密かに伝え聞いている。そんな子とデートかっつうんだよ。

悪くない気分で電車に乗っていると、すぐに目的地に着いてしまった。

駅から出ると、のどかな田園地帯の風景が一面に広がっている。名木町は、駅の路線図でしか知らなかったが、こんなに田舎だったのか。

途中で鉄橋の上から見た川が、林の向こうに流れている。八代川 だったか。そんなに山のなかでもないので、標高が高いわけではないが、明らかにＯ市よりも涼しい。風が爽やかだった。

時計を見ると、午後の５時だった。まだまだ空は明るい。八代川ぞいを町役場のほうへ上って行き、道の途中で見つけた喫茶店に入った。

地元の夫婦でやっている店のようだ。ほかに客はいなかった。２人ともコーヒーを注文する。亭主に、どこから来たのかと訊かれ、Ｏ市から、ちょっと友だちに会いに、と適当に返事をした。

「ここって、防災無線は聞こえますかぁ」

音響が訊ねると、人の良さそうな亭主が、「ああ、すぐそこの道の先にスピーカーがあるからね」と答えてくれた。

「なんか、その友だちが、最近防災無線から変な音が聞こえるっていう話を、してたんですけど」

「ああ。そんなこと言う人もいるみたいですねぇ。あたしらは聞こえたことないですけど」

亭主は店の壁にかかっている時計をちらりと見て、言った。

「毎日夕方の６時にね、防災無線から、『夕焼け小焼け』のチャイムが鳴るんですよ。夕焼け小焼けで日が暮れて～っていう、あれ。あれが鳴ったらね、あたしらは、ああ今日も一日が終わりだなぁ、って気持ちになるんですけどね。なんでも、そのあとで、妙な音がするっていうんです。近所の人でもいましてね、聞こえるって人が。それが薄気味悪い音らしいんですよ」

「町役場に苦情とかはなかったんでしょうかぁ」

「した人もいるみたいですけど、原因不明だとかで。まあ、そんなに気にすることないんじゃないですかね。夕焼け小焼けさえ鳴っていれば」

カウンターにいた亭主とその奥さんは、頷きあってあっけらかんとしている。

いま５時半か。俺たちはあと３０分ここで粘ることにして、ホットサンドを追加で注文した。

音響と向かい合って、とりとめもない話をする。

「むかしタヒチの偉大な王様が神格化されてぇ、歩いた場所は、すべて大切な聖なる場所になったそうなんですぅ。そこは、ほかの人間が足を踏み入れてはいけない決まりになったとか。そんなことが続いていると、いったいどうなったと思いますか」

「そりゃあ、あれだろ。そこいらじゅう、聖なる場所だらけになって、みんな困ったっていうオチだろ」

「ちょっと違います。王様はみんなから『どこも出歩くな』って言われて、王宮でじっとしていたそうです」

そんな音響の得意の小話を聞きながら、時間をつぶしていると、ピンポンパンポンというスピーカーの音が外から聞こえてきた。

「これですね」

俺が訊くと、亭主が頷いた。

予鈴のあと、夕焼け小焼けのメロディが流れてきた。スピーカーが近くにあるだけあって、割れているところもなく、綺麗な音だった。

「特に変なところはないですね」

夕焼け小焼けが終わったあと、しばらくして音響がそう言った瞬間だった。外から、ボソボソという妙な音が聞こえてきたのだ。

「んん？」

耳を澄ましても、よく聞き取れない。

「なにか言っていますね」

音響のその言葉に、亭主が首をかしげる。

「さあ。なにも聞こえません」

奥さんも同じようだ。俺と音響は顔を見合わせて、食い逃げを疑われないよう、荷物を人質に置いたまま外へ飛び出した。

「あれがスピーカーだ」

道ぞいに、すぐにその柱は見つかった。田んぼに囲まれた見通しのいい道のなかに、ぽつんとある。

ボソボソ、ボソボソ。

あんなに綺麗に聞こえていたスピーカーから、だれかがつぶやいているような音が、かすかにしている。

ちょうど自転車に乗って通りかかった年配の女性に、「あれが聞こえますか」と訊ねると、「さあ」と首を振って去ってしまった。

スピーカーから聞こえていた音は、やがて途切れ途切れになり、最後に『プワンプワンプワン、プワーンプワーンプワーン、プワンプワンプワン』という、少し大きめのノイズのような音がしたかと思うと、ピタリと止んだ。

俺たちは顔を見合わせ、喫茶店に戻った。亭主に、最後のノイズのような音も聞こえなかったかと訊ねたが、やはり首を振るだけだった。

「なんなんだろうな」

「私は、人の声に聞こえました」

「俺もそんな気がするけど、なんて言ってるのかは、わからないな」

しかし、少ない情報を整理する限り、この音が聞こえるのは、霊感がある人間だけである可能性が高い。やはり、なにかの霊現象なのだろうか。

それから喫茶店を出て、町役場に向かった。まだ日は暮れていないが、６時を過ぎているので、業務時間外のはずだった。役場の庁舎は３階建てで、壁のところどころにツタが絡まり、年季の入った概観をしている。まだ正面玄関が空いていたので、そのまま入ってみると、１階フロアでは、まだ仕事をしている数人の職員の姿があった。

「末崎さんはいらっしゃいますか」

と訊いてみると、内線で呼ばれてすぐに当人が上の階から降りてきた。

こっち、こっち、と手招きされ、一緒に玄関から外へ出る。３０歳くらいだろうか。依頼人はヒョロっとした痩せ気味の男性だった。

「すみません。まだ人がいるんで、夜まで時間をつぶしててもらえませんか。このすぐ裏に、うちの爺さんの家があるんですけど、いま入院してて、いないんで。そこでゆっくりしててください。あ、これ、カギです」

夜の１１時に、玄関前で待ち合わせることになり、言われたとおり、俺たちは末崎氏のお爺さんの家に行った。

小ぢんまりとした家で、庭は雑草が生い茂り、荒れ放題になっている。

末崎氏がやったのか、部屋は掃除されていて綺麗だったが、壁のカレンダーが去年のままになっていて、主がいない家だということは感じた。

テレビを見ながら時間をつぶし、ちょうど１１時に俺たちは役場に向かった。外は真っ暗だ。虫の鳴き声がやたら聞こえてくる。

正面玄関の前で末崎氏が待っていて、また、「こっち、こっち」と手招きする。庁舎の裏手に回ると外階段があり、そこから俺たちは３階のフロアに入った。

「すみませんね。いやあ、こういうことは、なかなか大っぴらにできないもんで。役場の予算も使えませんし。自腹なんですよ。実は。あ、依頼した末崎です」

「服部調査事務所の者です」

音響は名刺を差し出した。

「岡田蝶子さんですか。仁科の大伯母から、お噂を聞いておりました」

末崎氏はちらりと音響の格好を見る。観光に来たような涼しげな服装だったが、なに食わぬ顔でニッコリと会釈している。

「あ、私はちょっと名刺を切らしてまして。岡田の同僚の那須です」

「はあ、ナスさん」

俺はお辞儀だけして、ごまかした。

「ここが私のいる総務課です」

３階フロアはその総務課の上以外は、明かりが消えていて、薄暗かった。

「ほかの職員はみんな帰っています。今夜は日直が私なので、いまはこのなかに私たちだけです」

ガランとしたフロアを見渡す。大きな役場ではないので、デスクの数も少ない。見慣れたＯ市の役所に比べると、ずいぶんアットホームな感じだ。

「で、ご依頼の防災無線の件ですけどぉ。今日の夕方６時に私たちも聞きました。なにかボソボソと、だれかがしゃべっているようにも聞こえましたが、内容はわかりませんでした」

「聞こえましたか」

末崎氏は驚いたようだった。

「実は私はさっぱり聞こえないんですよ。だから、ほかの人が聞こえる聞こえるって、気持ち悪がってるのを見ても、首を捻るばかりで」

「無線機の業者には、相談したんですかぁ」

「しました。でも特に異常は無いようで。こちらに来てください」

末崎氏は、総務課の奥にある小さな部屋に、俺たちを案内した。そこには、広いテーブルの上に、大きな白い機械が置いてあった。壁際には、ヘルメットや防災服が並んでいる。

「ここで、防災無線用の録音をしたり、流すテープをセットしたりするんです。その端末がこれです。で、ですね、毎日午後６時に鳴らしている、夕焼け小焼けの録音がこれなんですけど」

末崎氏が機械を操作すると、すえつけの古いモニターの上部に、『夕焼け小焼け』の文字が表示される。ボタン式のスイッチを押すと、部屋の隅のスピーカーからその音楽が流れてきた。

「いまはこの部屋でしか流れない設定にしています。町じゅうに流したり、地区を選んで流したりもできます」

小さな部屋に、夕焼け小焼けの、どこか懐かしいメロディが流れる。心は夕暮れなのに、窓の外は真っ暗で、なんだか変な気分だ。

モニターに表示されていた残り時間が減っていき、メロディが終わった時点で残り３秒となっていた。そして０になったときに、「プツッ」という小さな音がして、完全に止まった。

「ね。これしか録音されてないんですよ。だから、夕焼け小焼けのあとに、なにか聞こえるなんてことは、ないはずなんです」

「続けて別の録音が流れる設定になってたりしませんか」

音響は天井を見ながら、部屋のなかをうろうろ歩いているので、俺が質問役になる。

「ないですねぇ。現在の設定もすべてこの端末で見られますから。この部屋でもそんな音は流れませんし、そもそも私や、ほとんどの人には聞こえないんですよ」

末崎氏はため息をついた。

「なのに、住民からは、『あれはなんて言ってるんだ』、『気味が悪いから流すな』なんて言われて。もうどうしたらいいか」

「職員でも聞こえる人はいるんですか」

「……います。町長なんかは聞こえないので、ほっとけほっとけ、なんて言ってますけど。職員でも何人かは聞こえるそうです」

「どんな音が聞こえるって言ってますか」

「やっぱりボソボソなにか聞こえるって。でもはっきり聞こえる人はいないみたいです」

「いつごろから聞こえてるんですか」

「はっきりとはわかりませんが、去年のいまごろではないでしょうか」

「結構長く続いてますね」

「ええ。だから困ってまして」

急に音響が顔を突き出してきた。

「聞こえる人は、幽霊見たりする人ですか」

はっきり訊ねられて、末崎氏は戸惑っているようだった。

「ま、まあ、いわゆる霊感ですか。それが強い人もいるようですね。聞こえる人のなかには。私など昔からまったくなくて、よくわかりません」

額に汗が浮かんでいる。それをハンカチで拭きながら、末崎氏は、ふう、と深く息を吐いた。

「消防署にもこういう機械があるんですか」

俺は念のために訊ねた。

「ええ。これは役場側の端末ですけど、消防署にも同じものがあります。でも６時のチャイムを鳴らす設定は、こっち側だけですし、夕焼け小焼けの録音もうちにしかありません。一応確認のために、その時間に消防で端末を見ていたことはあるんですが、作動はしていませんでした。でもそのときも、聞こえる人は聞こえたそうです。その妙な声が」

末崎氏は、声、と言い切ったあとで、ハッとした顔をして、右手で自分の顔をなでた。

俺は、その末崎氏の様子を見ながら、少し考えたあとで、口を開いた。

「ほかに、なにか異変は？」

その言葉を聞いて、末崎氏は、痩せ気味の顔を青白くして、生唾を飲んだ。

「実は……」

そう言ってから、しばらく迷っている様子だったが、自分の膝を揉むと、立ち上がった。

「こっちへ」

そうして、総務課のフロアへ戻った。窓際に、大きな古い棚があり、そこに書類のファイルなど、色々なものが詰め込まれている。末崎氏は、その棚の前でこちらを振り返った。

「これはですね。私の思いすごしだと思うんですが。ちょっと、その」

そう言いよどんだあとで、ふう、とまた、ため息をついた。

「私、消防防災の担当のほかに、建物の管理とかを行う、財産管理の担当も兼務していましてね。まあ、こんな田舎なんで、職員数も少ないから仕方ないんですが。その財産管理のほうでね、拾得物の仕事があるんです。庁舎内の忘れ物ですね。だいたい、ボールペンとか、ハンカチとかが多いです」

棚のガラス戸の向こうに、そういうものがたくさん置いてあるのが見えていた。

「財布とか、腕時計とか、印鑑とかの大事なものは１週間保管したあと、落とし主が現れなかったら、警察に届けます。そのほかのこまごましたものは、届けてもアレなので、ずっと置きっぱなしなんですよ」

「じゃあ、溜まっていく一方ですか」

「まあ、そうですね。担当が変わるタイミングで処分したりもしていたみたいですが、私が担当になったここ数年はしていませんね」

落し物には、それぞれ、拾われた日時と場所が書かれた付箋が貼られている。

「それで、思いすごしかも、というのは、なんですかぁ」

音響が棚のガラス戸に張り付いて、なかをキョロキョロ覗きながら言った。

「はあ、実は。……去年の秋ごろでしたか。こんなものが、落し物で上がったんですよ」

末崎氏は、棚のガラス戸ではなく、その下にしゃがみこみ、鍵のかかった戸を開けた。そこから、灰色の袋を取り出して、デスクの上に置いた。

「ええと、これだ」

袋から、靴下が出てきた。妙に黒ずんで汚れている。末崎氏は、気持ち悪そうにその端を持って、目の前にかざした。

『１０月５日、１階ウォータークーラー横』

そんな付箋が貼ってあった。

「なんだか汚れてますから、落し物というより、捨ててたんじゃないかとも思いましたが、一応保管してたんです。それからなんですよ。こういうものが落し物で上がるようになりまして」

袋のなかから出てきたものが、デスクの上に並べられていく。

手袋の片方。帽子。キャラクターがプリントされた筆入れ。靴の片方。

どれも、小学１年生くらいの子どもの物のように見えた。

「男の子？」

俺は頭に浮かんだことを呟いていた。それを聞いて、末崎氏がビクリと肩を浮かせた。

「なにか、見えるんですか？」

怯えているようだ。

「いえ、男の子の持ち物のように見えたので。これが、どうしたんですか」

末崎氏はかすかに唇を震わせながら、やっと言葉を絞りだした。

「私、霊感はない性質 なんですけど。こういうものが続くと、なんだか気味が悪くて。嫌な想像をしてしまうんですよ。この、男の子の落し物がだんだん増えてきて、全部そろったとき、なにかが起こるんじゃないかって。……先日、夜中にひとりで残業をしていたら、ふとこの棚のなかに、男の子が俯いて座りこんでいるのを見た気がして、ビックリしました。もちろん錯覚だったんですけど。怖くなってしまって。防災無線のこともあったし。嫌な想像ばかり浮かぶんです。落し物が全部そろったとき、スピーカーから、男の子の声が聞こえてくるんじゃないか、なんて」

はあ、と寒そうに息を吐いた。夜になって気温は下がっていたが、寒いほどではないはずだった。末崎氏はかなり精神的に参っているようだ。

俺は、並んだ落し物を眺めながら、なにか感じないか神経を研ぎ澄ませた。一瞬、ゾワッとなにか感じた気がしたが、それがなんなのか、はっきりしなかった。どうも師匠のようにはいかない。

音響のほうを横目で見る。落し物を見ていたかと思うと、フロアのなかをウロウロしはじめた。そして戻ってきて、落し物の小さな靴の片方を持って、廊下のほうへ向かった。

「これが、ここか。ふむふむ」

３階の階段のそばにあった給湯室の前に、靴を置く。

「で、筆入れが２階のトイレの前で、手袋が１階の給湯室の前。帽子が、靴下と同じ、１階ウォータークーラーの前、と」

どうやら、落し物に貼ってあった付箋の内容のことのようだ。ひとしきり、うんうん、と頷くと、くるりと振り向いて言った。

「どれも、床に落ちていて、しかも水の近くですね」

「はあ」

「この庁舎は、築何年くらいですかぁ」

「築年数ですか。たしか３０年くらいかと」

「なるほど。古い建物。水のそば……」

音響はニコリとしたかと思うと、まったく別のことを口にした。

「防災無線ですけどぉ。サイレンも鳴りますよね。ウウゥ～ってやつ」

「え、はい」

「たとえば火事発生だと、どういう風に鳴るんですか」

「火事ですか。火災だと、消防団召集のサイレンですから、５秒を５回ですね。間に、３秒ずつあけます」

「ほかには、どんなときにサイレンを鳴らすんですかぁ」

「避難勧告とか、避難指示だと、たしか１０秒を７回です。私になってからはないですけど。あと、ダムの放流でも鳴らしますね。１０秒を２回です」

「ふむふむ。では、水難事故では」

「水難も消防団召集サイレンなので、火災と同じです」

「じゃあ、こういうのはありますか。プワンプワンプワン、プワーンプワーンプワーン、プワンプワンプワン。みたいな」

「さあ、それはうちではないと思います」

そう答えてから、末崎氏はハッと気づいたようだ。

「それは、防災無線から聞こえる例の音の、最後の部分のことですか。そういう風に聞こえるっていう話を、聞いたことがあります」

「私たちも今日、そう聞こえました。ですよね」

音響の言葉に、俺も頷いた。

「その防災無線ですけどぉ。緊急で鳴る場合で、一番多いのはなんですか」

「それは、やっぱり火災での消防団召集サイレンですよ。あと、水難ですね。川がありますから。夏の時期なんかはどうしても」

「じゃあ、住民にとっても、緊急で防災無線が鳴るときは、火災か水難、っていうイメージなんですね」

「まあそうですね」

「Ok. I almost got the answer」

音響は人差し指を立てながら、英語でそう言うと、ニコリと笑った。

「プワンプワンプワン、プワーンプワーンプワーン、プワンプワンプワンは、符合で表すなら、トントントン・ツーツーツー・トントントンですね。短点３回、長点３回、短点３回です。これがモールス信号だと、どういう意味になるか、ご存知ですか」

「どこかで聞き覚えのあるような」

そう言った末崎氏に、音響は頷いた。

「そうです。日本人に聞き覚えのあるモールス信号なんて、ひとつしかないですぅ。短点トントントンはＳ、長点ツーツーツーはＯです。つまり、Ｓ・Ｏ・Ｓですね」

俺も、ハッとしてしまった。そうか。でもまだそれがどう繋がるのか、よくわからない。音響は、人差し指を立てたまま、ウロウロと歩く。

「防災無線を鳴らして、Ｓ・Ｏ・Ｓを伝える。この町で緊急で鳴らすときは、普通、火災か水難です。そして、Ｓ・Ｏ・Ｓはその危難がまだ続いていることを意味しています。去年から燃え続けているような火災はありえません。では？」

「水難、ですか？」

「去年の水難事故の記録はありますかぁ」

末崎氏は、自分のデスクからファイルを取り出してめくりはじめた。

「あった。去年の９月。八代川で、帰省中の海洋高校の男子生徒が溺れています。上流のほうで友だちと泳いでいて、行方がわからなくなりました。捜索しましたが、結局見つかっていません。去年の水難事故はほかにも２件ありますが、どちらも救助されて、命は助かっています」

「なるほどぉ。海洋高校の生徒ですか。それならＳ・Ｏ・Ｓの信号も知っているはずですね。そのまえに、なにかボソボソ聞こえて、はっきりしないのは、水のなかで発している声だからでしょうか」

ゾクリとした。溺れた男子生徒が、水の底でもがきながら助けを求めている姿を想像して。

「ちなみに、防災無線は設定したら、地区ごとに流せるって言ってましたよね。もしかして、この変な音が聞こえていたのって、川ぞいの地区だけじゃないですかぁ」

末崎氏は、思い当たったようで、「あ、は、はい。そう、かも知れません」と小刻みに頷いた。

「その子の声と、Ｓ・Ｏ・Ｓを、スピーカーが拾ってるのかも知れませんね。あと、その音がしているスピーカーの場所をよく調べたら、『現在の位置』がわかるかも知れません。事故があった上流って、もっと北のほうですよねぇ。それなのに、音が、役場の近くの下流付近まできていますから」

末崎氏は、目を見開いて、「はぁー」という感嘆のため息をついた。

「すごいですね。いや、驚きました。最初は、正直こんな……。あ、いや、すみません」

音響の見た目に関して、なにか余計なことを言おうとして、思いとどまったようだ。かわりに頭を下げて、感謝の意を表している。

俺も驚いていた。こいつは、かわいい顔をして、いつの間にこんな能力を身につけていたんだろう。俺のなかで、いつまでもゴスロリ姿の幼い印象のままだったのが、考えを改めなくてはならないようだ。なるほど、『オバケ専門』の調査員としての仕事は、けっして当時を知る人々の、自己満足のたまものばかりではないらしい。

「高校生でしたか。では、やっぱりこれは、私の思いすごしですね」

末崎氏はホッとしたように、デスクの上の落し物を見つめた。

どれも、高校生よりも、もっと幼い子のものばかりだった。しかし、音響は首を振った。

「古い建物で、水のそば……。もしかしてぇ、ネズミが出ませんか。この庁舎には」

「え、あ、はい。出ますね。たまに。太いのが。ネズミ捕りを仕掛けたこともありますけど、賢いのか、なかなか掛かりません」

「なるほど。では想像してみてください。夜中にネズミがおもちゃを咥えて、我が物顔で人のいない建物のなかを走り回っている。ふと、水の匂いに気がつき、おもちゃを捨てて、喉の渇きを潤そうとする。そんな場面を」

音響に言われ、俺と末崎氏は目を閉じて考えてみる。

「ネズミがどっかから拾ってきて、ポイしてるってのか」

「そうですねぇ。あ、末崎さん。この庁舎で、普段だれも近づかないような場所はないですか」

「近づかないような場所？」

末崎氏は考え込んでいたが、「うーん、旧ボイラー室とかですかね」と言った。

「いまからそこへ行けますか」

「行けますけど」

「じゃあ、案内してください」

音響は給湯室の前に置いていた小さな靴を拾い上げてから、末崎氏の背中を押してせかした。

「ほらほら」

「はあ」

俺たちは、明かりの消えて真っ暗な庁舎のなかを歩き、１階フロアまで下りた。末崎氏は、その奥へと俺たちを案内する。

「この先に、むかし使ってたボイラー室があるんですよ。廊下のこの辺から、荷物置き場になっちゃってて」

職場フロアを通り過ぎると、回りこんだところに、裏口らしきドアがあった。その横のほうに、真っ暗で狭い廊下が伸びていた。その床に、ところ狭しといろいろなものが置いてある。そのほとんどが大きなダンボール箱だった。

「どうしても捨てられない書類は、年々増えていく一方ですから。倉庫を増築しようにも、もう何年も前から、庁舎の建て直しの時期が近いからって、予算が下りないんですよ。その建て直しもいつになるのやらで。この一番奥が、むかしのボイラー室らしいですけど、私もほとんど入ったことはありません」

末崎氏は、廊下の電気のスイッチを押したが、反応しなかった。「あれ。ちょっと待ってください。懐中電灯取ってきます」

真っ暗なその廊下の奥へ、懐中電灯の明かりを頼りに進んでいく。奥まった場所に、ダンボールが山積みになっていて、行く手を阻んでいた。

「あーらら。どかしましょうか」

俺も協力して、なんとか人が通れるスペースを確保する。

「この先が旧ボイラー室ですね」

歪んでいて、開いたままのドアがあった。そのなかに入ると、むき出しのコンクリートの床が伸びている。どこかから水が漏れているのか、ところどころに水溜りができていた。ボイラーらしいさび付いた大きな機械の影が、懐中電灯の光に浮かび上がる。ボロボロのダンボール箱が、壁際にいくつか転がっていた。饐えた匂いが、鼻につく。

俺は顔をしかめながら、末崎氏に続いて歩いた。うしろを歩く音響も気分が悪そうだ。ワンピースがその部屋の汚らしいものに触れないように、自分の両肩を抱いてソロソロと歩いている。

「ありましたかぁー」

音響が、前に向かって小声でそう問いかける。

「なにがですか」

末崎氏が返答する。

「奥のほうにないですか」

「だから、なにがですか」

そう答えた末崎氏の足が、ピタリと止まる。俺は、つんのめって、その背中に鼻をぶつけてしまった。

「あったでしょう」

音響は嬉しそうにそう言った。俺は、背伸びをして、末崎氏の背中越しに前を見た。

懐中電灯に照らされた部屋の、一番奥に、小さな骨が転がっているのが見えた。

それから、ショック状態の末崎氏がやっと落ち着き、３階の総務課に戻った。

「発見するのは、明日にしてもらえますか。私たちも、面倒ごとに巻き込まれたくないし、あなたも部外者を夜中に入れていた説明をするのが、ややこしいでしょう」

俺がそう言うと、末崎氏は力なく頷いた。

「今夜は、あのお爺さんの部屋で泊まらせてもらっていいですか。朝イチのＪＲで帰りますから」

「わ、わかりました……」

末崎氏は、まだデスクに並んだままの落し物たちをチラリと見て、またぶるぶると震える。

「じゃあ、そういうことで」

そう言って、俺たちは名木町の庁舎をあとにした。

盛大に鳴いている虫の音を聞きながら夜道を歩き、末崎氏のお爺さんの家に上がりこむと、俺は両足を投げ出して、居間にひっくり返った。

「なんか疲れたなあ」

「そうスか」

音響は元気そうだ。

俺は時計を見た。始発までまだ３時間以上ある。

「おまえさあ」

俺は、座っている音響を見上げる。

「なんスか」

「いや、なんでもない」

おまえ、凄いな、と言おうとして、やめた。こいつと一緒にいて、俺が師匠と過ごした日々のことを思い出した、だなんて。なんだか、こっぱずかしくて。

「ねえ師匠」

「師匠って言うな」

最近は、もうめんどくさくて、そんなツッコミをしなかったが、今日はしたい気分だった。

「朝までヒマだし、またお話ししてくださいよ。オカルト道の話を」

「またかよ。もうほとんど話しただろ」

「いやいや、そう言いながら、出てくるんスから、まだまだ。さすがですぅ」

おだてられて、俺は少し気分がよくなった。単純なものだ。

「そうだな。どうするかな」

音響はきちんと座って、目を輝かせている。俺も起き上がり、頭をかきながら、向かい合った。

「……師匠から聞いた話だ」

そうして、また１つの物語が、未来に、繋がっていく。